[{"id":729580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zu unserer 200. Sitzung. Ich hoffe, dass der Jubil\u00e4umscharakter dieser Plenarsitzung mindestens die Stimmung f\u00f6rdert, vielleicht auch die Tonlage besonders freundlich stimmt.\n\nDer \u00c4ltestenrat hat sich in seiner gestrigen Sitzung darauf verst\u00e4ndigt, w\u00e4hrend der Haushaltsberatungen, die wir in unserer n\u00e4chsten Sitzungswoche abschlie\u00dfend durchf\u00fchren, wie in den Haushaltswochen \u00fcblich, keine Befragung der Bundesregierung, keine Fragestunde und auch keine Aktuellen Stunden durchzuf\u00fchren. Als Pr\u00e4senztage sind die Tage von Montag, den 21. November 2016, bis Freitag, den 25. November 2016, festgelegt worden. Ich vermute, dass Sie alle damit einverstanden sind. - Ich stelle das hiermit fest. Damit ist auch der Ablauf der Haushaltswoche gesichert.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 36 auf:\n\nDritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften\n\nDrucksachen 18\/8034, 18\/8333, 18\/8461 Nr. 1.5, 18\/10280\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Gesundheit (14. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10056\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\n\u00dcber den Gesetzentwurf der Bundesregierung werden wir nachher namentlich abstimmen. Die in der zweiten Beratung am vergangenen Mittwoch beschlossenen \u00c4nderungen des Gesetzentwurfs der Bundesregierung k\u00f6nnen Sie der Zusammenstellung in der Drucksache 18\/10280 entnehmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Auch dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch, also k\u00f6nnen wir so verfahren. Auf diesem Wege mache ich zumindest akustisch den gr\u00f6\u00dferen Teil der Kolleginnen und Kollegen, der noch nicht im Plenum ist, \u00fcber die Lautsprecher in den B\u00fcros vorsichtshalber darauf aufmerksam, dass wir etwa gegen 9.40 Uhr die namentliche Abstimmung durchf\u00fchren werden.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Kollegin Maria Michalk f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729581,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":2,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6nen guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist mir eine besondere Ehre, in dieser 200. Sitzung die erste Rede halten zu d\u00fcrfen. Ich erinnere daran, dass wir Christen heute, am 11.11., den Martinstag begehen. Da sind Teilen und N\u00e4chstenliebe in unserem Kopf und in unseren Ohren, und mit diesem Duktus m\u00f6chte ich gern jetzt meine Rede halten.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":3,"sitzung":200,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Und in unseren Herzen!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":4,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"- In den Herzen sowieso, lieber Kollege Tino Sorge. - Ich glaube, es ist wichtig, mit diesem Duktus die dritte Lesung zu einem Gesetz zu beginnen, n\u00e4mlich, kurz gesagt, der vierten AMG-Novelle, die viele Dinge beinhaltet, die uns in der zweiten Lesung sehr stark besch\u00e4ftigt haben, aber auch Einzelregelungen f\u00fcr den Arzneimittelmarkt und die Gesundheitspolitik insgesamt, auf die ich dann kurz eingehen m\u00f6chte.\n\nEs ist wichtig, festzustellen, dass wir uns gerade f\u00fcr dieses Gesetz, das die Umsetzung einer EU-Verordnung darstellt, sehr viel Zeit genommen haben, uns intensivste Beratungen - inhaltlich, auch zeitlich - genehmigt haben; das war wichtig und richtig. Deshalb liegt uns heute eine Beschlussempfehlung vor, \u00fcber die wir namentlich abstimmen werden. Als Christin werde ich ihr guten Gewissens zustimmen; das sage ich gleich am Anfang.\n\nUns ist wichtig, zu sagen, dass es ein nicht allt\u00e4glich vorkommendes Verfahren ist; denn in der Regel haben wir die zweite und dritte Lesung in einem Block. Insofern finde ich es unfair, wenn immer noch laut gesagt wird, dieses Gesetz sei nicht ordentlich beraten worden.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":5,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wer sagt das denn?","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":6,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle fest: Das kann von denjenigen im Parlament, die bei diesem Prozess dabei waren, niemand behaupten.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729587,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":8,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Die Regeln in diesem Gesetz umfassen unter anderem Vorgaben aus der EU-Verordnung, deren Umsetzung notwendig ist; denn wenn wir sie nicht geregelt h\u00e4tten, griffe sofort die EU-Verordnung durch, und das w\u00fcrde unseren Standards, vor allen Dingen unseren ethischen Standards, nicht entsprechen. Wir sind eines der wenigen L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union, die dieses Recht wahrnehmen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber trotzdem in Erinnerung rufen, dass in diesem Gesetz ganz wichtige Dinge enthalten sind, zum Beispiel die Regelung des Status des Apothekers; das stellen wir klar. Die \u00c4nderung der Bundes-Apothekerordnung, also im Grunde genommen der Berufsordnung, die klare Vorgaben vorsieht, ist Bestandteil dieses Gesetzes. Das ist gerade in dieser Zeit ganz wichtig.\n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen: Wir haben mit \u00c4nderungen an mehreren anderen Gesetzen die Telemedizin, die Nutzung von elektronischen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten, erlaubt und geregelt. Aber - das ist uns mit Blick auf die Zukunft wichtig - in diesem Gesetz legen wir unter anderem auch fest, dass die Verschreibung und die Abgabe von verschreibungspflichtigen Arzneimitteln nur m\u00f6glich sind, wenn zuvor wenigstens ein erster Arzt-Patienten-Kontakt stattgefunden hat. Es ist uns wichtig, diese Vertrauensbasis zwischen Patienten und Arzt in den Mittelpunkt zu stellen. Ansonsten k\u00f6nnen die M\u00f6glichkeiten der modernen Kommunikation genutzt werden. Ich will aber auch darauf hinweisen, dass Teleshopping und auch das Werben f\u00fcr Teleshopping in Deutschland nicht gew\u00fcnscht, nicht erlaubt sind.\n\nWir haben im parlamentarischen Verfahren besonders geregelt, welche Ma\u00dfnahmen im Falle von gef\u00e4lschten Arzneimitteln ergriffen werden m\u00fcssen - wir denken immer, das k\u00e4me nicht vor, aber es kommt leider doch immer wieder vor -, und sehen ein klares R\u00fcckgriffsrecht und Verfolgungsrecht vor. Auch das ist Bestandteil des Gesetzes.\n\nIn dem Gesetz wird noch einmal klargestellt, wie das Verh\u00e4ltnis der Arbeit der Ethikkommissionen ist. Wir haben die Bundesbeh\u00f6rden, und wir haben die Landesethikkommissionen, die in einem Stufenverfahren miteinander in Abstimmung stehen. Wir regeln auch, dass von den drei \u00c4rzten, die in diesen Ethikkommissionen sein m\u00fcssen, mindestens einer ist, der sich mit toxikologischen Dingen auskennt, und mindestens einer ist, der Erfahrung in klinischer Forschung hat. Das ist deshalb wichtig, weil der Kern dieses Gesetzes ja darauf abzielt: Unter welchen Voraussetzungen sind klinische Forschungen an nicht einwilligungsf\u00e4higen Personen, die keinen eigenen Nutzen davon haben, m\u00f6glich? Einerseits wollen wir und schaffen wir jetzt ganz strenge Verfahren und Mechanismen, unter welchen Voraussetzungen das in Deutschland erm\u00f6glicht wird.\n\nIch f\u00fcge hinzu: Uns als Union ist es wichtig, dass auch in Deutschland f\u00fcr Krankheiten, die wir heute kennen, aber auch f\u00fcr Krankheiten, die heute in unseren K\u00f6pfen noch nicht so pr\u00e4sent sind, f\u00fcr Stadien, die sich sp\u00e4ter entwickeln - es ist nicht nur die Demenzerkrankung, die im sp\u00e4ten Stadium in unterschiedlichen Formen auftritt; es sind auch andere Krankheiten -, Medikamente gefunden werden, die f\u00fcr die betroffenen Menschen eine Heilung oder eine Leidlinderung erm\u00f6glichen.\n\nIch bin immer wieder beeindruckt, wenn Menschen sagen: Ich habe Angeh\u00f6rige zu Hause oder Freunde, die ganz schwer erkrankt sind und die in diesen Situationen der Demenz auch das Umfeld beeinflussen; sie leben ja in ihrer eigenen Welt. Viele sagen: Ich m\u00f6chte, dass daf\u00fcr geforscht wird, damit die Krankheit abgewendet werden kann, die Menschen geheilt werden oder zumindest die Symptome behandelt werden k\u00f6nnen, damit die Krankheit einen menschlicheren Verlauf hat. Das ist uns wichtig.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729589,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":10,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage auch: Es ist freiwillig. Niemand muss es machen. Selbst wenn jemand eingewilligt hat, kann er jederzeit seine Einwilligung zur\u00fcckziehen. Das kann er auch, wenn er nicht mehr im vollen Bewusstsein seines Geistes ist, wenn er in dieser nebul\u00f6sen Welt lebt. Durch k\u00f6rperliche Bewegung, durch Abwehrhaltung kann man genau erkennen, was dem Menschen guttut und was er nicht will.\n\nWir regeln, dass die betroffenen Angeh\u00f6rigen bzw. -","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":11,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Michalk.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":12,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"- sofort -","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729593,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":14,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"auch die Betreuer genau diesen Wunsch des erkrankten Menschen zu respektieren haben. Deshalb ist es ein gutes Gesetz. Wir senken nicht die Standards. Ich bitte herzlich um Ihre Zustimmung.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729595,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich trotz der Jubil\u00e4umssitzung nicht jedem Redner eine deutlich erweiterte Redezeit zubilligen kann.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":17,"sitzung":200,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Frau Michalk schon!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin W\u00f6llert ist die Erste, die dieser Hinweis trifft. Das gilt aber auch f\u00fcr alle nachfolgenden Redner. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729599,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":20,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, ich gebe mir gro\u00dfe M\u00fche, diesen Hinweis zu beachten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Zuschauertrib\u00fcnen! \u201e\u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften nach Europarecht\u201c ist ja ein ziemlich sperriger Titel, und kaum einer kann sich vorstellen, wor\u00fcber wir denn bei diesem Tagesordnungspunkt eigentlich reden. Aber es ist etwas, was uns alle angeht. Es geht n\u00e4mlich darum: Wie wird medizinischer Fortschritt auch k\u00fcnftig gesichert, und wie ist er mit dem Schutz von Menschen in Einklang zu bringen, die an Studien teilnehmen, um diesen Fortschritt zu erm\u00f6glichen? Um nicht mehr und nicht weniger geht es heute.\n\nWir haben am Mittwoch 90 Minuten zu einem Ausschnitt aus diesem Gesetz diskutiert. Es war eine der Sternstunden der Diskussion - so stand in einer Zeitung -, weil freigegeben w\u00fcrde, wie sich die einzelnen Abgeordneten verhalten. Deshalb werde ich heute auf diesen Punkt nicht mehr eingehen. In den f\u00fcnf Minuten, die mir zur Verf\u00fcgung stehen, m\u00f6chte ich \u00fcber die vielen anderen wichtigen Aspekte im Gesetz sprechen, die auch heute zur Abstimmung stehen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729601,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":22,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Klinische Pr\u00fcfungen sind immer ethisch sensibel. Das \u00f6ffentliche Interesse am medizinischen Fortschritt muss gegen die Risiken f\u00fcr die Menschen, die an Versuchen oder an Forschungsreihen teilnehmen und sich freiwillig zur Studienteilnahme bereit erkl\u00e4rt haben, abgewogen werden.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":23,"sitzung":200,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr macht man ja dieses Gesetz!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":24,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Umso wichtiger ist das Vertrauen in der Bev\u00f6lkerung, dass die Gesundheit der sogenannten Probandinnen und Probanden - so nennt man diese Teilnehmer - nicht unn\u00f6tig aufs Spiel gesetzt wird. Ein durchweg hohes Schutzniveau f\u00fcr die Teilnehmerinnen und Teilnehmer zu gew\u00e4hrleisten, bedeutet, dass in jedem einzelnen Fall eine unabh\u00e4ngige ethische Abw\u00e4gung getroffen werden muss. Das bedeutet auch, Menschen zu gewinnen, die freiwillig und gut informiert ihre Zustimmung zur Teilnahme an einer Studie geben.\n\nJede Studie, die sich mit einer anderen doppelt, ist ethisch hochproblematisch; denn Risiken f\u00fcr die Studienteilnehmer und -teilnehmerinnen w\u00e4ren vermeidbar. Auch aus diesem Grund ist die Forderung nach einem umfassenden Studienregister in diesem Gesetz so wichtig.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729605,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":26,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Aber leider haben Pharmaunternehmen nach wie vor die M\u00f6glichkeit, unliebsame Studienergebnisse der \u00d6ffentlichkeit vorzuenthalten. Das ist eine verpasste Chance. Das ist das Gegenteil von Transparenz, die f\u00fcr Vertrauen unabdingbar ist.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729607,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":28,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Auch der marketingorientierte Missbrauch von Beobachtungsstudien bleibt weiter m\u00f6glich und kann die klinische Forschung daher eher diskreditieren oder in Verruf bringen, wie man so sch\u00f6n sagt. Das bringt f\u00fcr den gesamten Forschungsbereich mehr Schaden als medizinischen Fortschritt.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729609,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":30,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Durch das Gesetzgebungsverfahren hatten wir die Chance, bekannte Missst\u00e4nde abzubauen und damit das Vertrauen in die Forschung zu erh\u00f6hen. Die \u00c4nderungen bei den Meldevorgaben begr\u00fc\u00dfen wir, doch leider l\u00f6sen sie das eigentliche Problem nicht.\n\nDer Probandenschutz ist in Deutschland grunds\u00e4tzlich gut ausgepr\u00e4gt. Sicher tr\u00e4gt das auch dazu bei, dass Deutschland zu den Spitzenreitern bei der Durchf\u00fchrung von klinischen Studien geh\u00f6rt. Umso mehr m\u00fcssen alle Regelungen sehr kritisch hinterfragt werden, die das Vertrauen in die ethische Beurteilung besch\u00e4digen k\u00f6nnten. Ohne Not werden in diesem Gesetz Schritte unternommen, ein gut funktionierendes System in eine problematische Richtung zu ver\u00e4ndern. Die zustimmende Empfehlung der Ethikkommission h\u00e4tte deshalb verbindlicher Teil des Genehmigungsprozesses bleiben m\u00fcssen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729611,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":32,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Warum es eine Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die Einrichtung einer Bundesethikkommission geben soll, erschlie\u00dft sich nun gar nicht. In der Gesetzesbegr\u00fcndung wird ausgef\u00fchrt, eine solche Kommission w\u00fcrde nur gebraucht, wenn nicht genug Landesethikkommissionen registriert sind. Warum, zum Teufel, trauen Sie auf einmal den bisher hervorragend arbeitenden Landesethikkommissionen nicht mehr?","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729613,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":34,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Sowohl die schw\u00e4chere Bindung an das Votum einer Ethikkommission als auch die Drohkulisse der Einrichtung einer Bundesethikkommission wird die L\u00e4nderethikkommissionen sp\u00fcrbar unter Druck setzen.\n\nDie Regelungen, die nichtklinische Forschungen betreffen, sind aus unserer Sicht in Ordnung. Wir begr\u00fc\u00dfen etwa das Verbot der Abgabe von Arzneimitteln \u00fcber Teleshopping und die Neudefinition des Apothekerberufs.\n\nEs lagen uns 17 \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Koalition vor. In einem Gro\u00dfteil davon wird die Kritik des Bundesrates ernst genommen. Positiv hervorzuheben sind die vorgeschriebene Zusammensetzung der Ethikkommissionen, -","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":35,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":36,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"- Vorgaben f\u00fcr die Meldung von Beobachtungsstudien und die M\u00f6glichkeit, dass der Ethikkommission Auflagen gemacht werden.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":38,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Ich komme wirklich zum Schluss.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Aha.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729620,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":41,"sitzung":200,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Bei der Einbringung des Gesetzentwurfes sagte meine Kollegin Kathrin Vogler: Es gibt hier noch viel \u00c4nderungsbedarf. - Einiges davon wurde im Gesetzgebungsverfahren umgesetzt, vieles h\u00e4tten wir uns noch gew\u00fcnscht. Das Glas ist nicht halb voll und nicht halb leer. Deshalb empfehlen wir: Enthaltung.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729622,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun die Kollegin Stamm-Fibich das Wort.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729624,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":45,"sitzung":200,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Besucher auf der Trib\u00fcne! Diese Woche steht voll und ganz im Zeichen des Themas \u201eArzneimittel und Gesundheit\u201c. Ich kann mich nicht erinnern, dass wir uns schon einmal in einer Woche so oft im Plenum zusammengefunden haben.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":46,"sitzung":200,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema Gesundheit! Sonst schon!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":47,"sitzung":200,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Wir sind flei\u00dfig: Am Mittwoch haben wir \u00fcber die gruppenn\u00fctzige Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Erwachsenen debattiert. Ich denke - da gebe ich der Kollegin W\u00f6llert recht -, das war eine ordentliche und anst\u00e4ndige Debatte. \u00dcber die vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge wurde abgestimmt. Auch ich h\u00e4tte mir ein anderes Ergebnis gew\u00fcnscht; aber so ist das in der Demokratie, und die Debatte stand diesem Haus gut an.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":48,"sitzung":200,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt auch in Amerika, dass das Demokratie ist!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":49,"sitzung":200,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Gestern folgte die erste Lesung des Arzneimittelversorgungsst\u00e4rkungsgesetzes. Heute kommen wir zu Teil drei, zur dritten Lesung des Entwurfs des Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften, kurz: AMG-Novelle. Auch ich finde diesen Begriff recht sperrig.\n\nVieles in diesem Gesetzentwurf ist unstrittig und wird erhebliche Verbesserungen in unserer Versorgungslandschaft mit sich bringen. Aus meiner Sicht ist die Debatte \u00fcber die gruppenn\u00fctzige Forschung ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie wichtig es ist, dass Fragestellungen nicht nur politisch angegangen werden, sondern auch m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig gesellschaftlich debattiert werden. Ich m\u00f6chte zwei Punkte aus diesem Gesetzentwurf herausgreifen, \u00fcber die es sich nachzudenken lohnt.\n\nLaut einer aktuellen Umfrage k\u00f6nnen 94 Prozent der Apotheker mehrmals pro Woche Medikamente nicht auftreiben. Dann hei\u00dft es auf den Zetteln an den leeren Regalf\u00e4chern und in den Medikamentenlagern: Hersteller defekt. Besonders davon betroffen sind die Impfstoffe. Acht sind es laut einer aktuellen Liste des Paul-Ehrlich-Instituts mit Humanimpfstoffen, bei denen es Lieferengp\u00e4sse gibt. Diese Liste beruht bislang auf einer freiwilligen Meldung der Arzneimittelhersteller. Doch Lieferengp\u00e4sse k\u00f6nnen Leben gef\u00e4hrden; denn Krankheiten richten sich nicht nach der Verf\u00fcgbarkeit von Arzneimitteln auf dem Markt.\n\nMit dieser AMG-Novelle schaffen wir nun die Rechtsgrundlage f\u00fcr mehr Transparenz \u00fcber die verf\u00fcgbaren Arzneimittel. Die St\u00e4ndige Impfkommission und die medizinischen Fachgesellschaften sollen k\u00fcnftig Handlungsempfehlungen zum Umgang mit Lieferengp\u00e4ssen geben k\u00f6nnen. Das ist richtig und wichtig; denn wer nicht wei\u00df, was fehlt, kann auch keine Schritte zur Vermeidung von Lieferengp\u00e4ssen in die Wege leiten. Transparenz und die Ver\u00f6ffentlichung von Informationen sind ein wichtiger Schritt, um Versorgungsengp\u00e4sse k\u00fcnftig zu vermeiden.\n\nBis zuletzt habe ich mich in der Debatte \u00fcber diesen Gesetzentwurf f\u00fcr die Abschaffung des Fernverschreibungsverbots eingesetzt. Ich bleibe dabei, dass ohne Notwendigkeit eine berufsrechtliche Regelung zur Fernbehandlung in den Gesetzentwurf aufgenommen wurde. Der Gesetzentwurf sieht vor, dass eine Abgabe von verschreibungspflichtigen Arzneimitteln nicht erfolgen darf, wenn vor der \u00e4rztlichen Verschreibung kein direkter Kontakt zwischen dem Arzt und der Person, f\u00fcr die das Arzneimittel verschrieben wird, stattgefunden hat. Hiervon darf in begr\u00fcndeten F\u00e4llen jedoch abgewichen werden, insbesondere wenn die Person dem Arzt aus vorangegangenen Kontakten hinreichend bekannt ist und es sich um eine Wiederholung oder Fortsetzung der Behandlung handelt. Dem Wortlaut des Gesetzentwurfs nach muss es zun\u00e4chst einen nicht definierten begr\u00fcndeten Ausnahmefall geben. Erst dann greift die Wiederholung oder Fortsetzung. Aus meiner Sicht kann das im Fall einer Schmerztherapie durchaus hinderlich sein. Durch diese Koppelung wird bereits eine leichte Dosiserh\u00f6hung ausgeschlossen.\n\nDie Neuregelung in \u00a7 48 Arzneimittelgesetz weitet damit das \u00e4rztliche Berufsrecht auf weitere Leistungserbringer aus, n\u00e4mlich auf die Apotheker. Sie werden so nicht wollend zu einer Kontrollinstanz. Liebe Kolleginnen und Kollegen, kann der Apotheker an der Nasenspitze erkennen, ob ein Patient vorher beim Arzt war? Nein, das kann er nicht. Aus meiner Sicht ist die Telemedizin ein wichtiges Instrument zur Aufrechterhaltung, Verbesserung und Verk\u00fcrzung von Versorgungswegen, gerade vor dem Hintergrund des demografischen Handelns.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729630,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-stamm-fibich\/archive\/216980","sequence":51,"sitzung":200,"speaker":"Martina Stamm-Fibich (SPD)","speaker_cleaned":"Martina Stamm-Fibich","speaker_fp":"martina-stamm-fibich","speaker_key":"1612","speaker_party":"spd","text":"Erst vor knapp einem Jahr haben wir das E-Health-Gesetz verabschiedet und uns ausdr\u00fccklich zum Potenzial digitaler Anwendungen f\u00fcr die Qualit\u00e4t und die Wirtschaftlichkeit der Patientenversorgung bekannt. Dies ist besonders in l\u00e4ndlichen Regionen von Relevanz, in denen Fahrtwege zu \u00c4rzten und Wartezeiten zunehmend zu Zugangsh\u00fcrden werden. Ich kann bis heute nicht verstehen, warum dieses Verbot es ins Gesetz geschafft hat. Ich halte dieses Verbot von Fernverschreibungen f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend. Ansonsten, glaube ich, dass wir mit der vierten AMG-Novelle ein gutes Gesetz gemacht haben, das f\u00fcr viele Verbesserungen in diesem Land sorgen wird.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729632,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":53,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun die Kollegin Schulz-Asche f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":54,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, dass Sie heute Morgen beim Fr\u00fchst\u00fcck den Kommentar von Jan Heidtmann in der S\u00fcddeutschen Zeitung gelesen haben, der sich noch einmal mit dem Thema befasst, \u00fcber das wir hier am Mittwoch namentlich abgestimmt haben, n\u00e4mlich mit der Frage, inwieweit die Forschung mit Menschen, mit Erwachsenen, die nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig sind, erleichtert werden soll, wenn sie keinen individuellen Nutzen mehr davon haben. Die Mehrheit dieses Hauses hat am Mittwoch ein Gesetz gebrochen: Wenn man bew\u00e4hrte Gesetze hat, sollte man diese nicht \u00e4ndern. Das ist hier leider geschehen. Ich fordere Sie weiterhin auf, daf\u00fcr zu sorgen, dass das derzeitige hohe Schutzniveau, das wir in Deutschland haben, erhalten bleibt. Ich bitte Sie, mit Nein zu stimmen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729635,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":56,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Nun werden einige von Ihnen sagen: Wir haben bei uns in den Bundesl\u00e4ndern Ethikkommissionen, die sich ohnehin damit befassen. Sie begutachten diese ganzen Arzneimittelstudien. Sie machen eine super Arbeit. Ihre Kompetenzen werden durch das Gesetz noch ausgeweitet. - Aber wenn Sie das Gesetz richtig gelesen haben, dann wissen Sie, dass die Ethikkommissionen, so wie wir sie kennen - sie leisten vorbildliche Arbeit in allen Bundesl\u00e4ndern -, durch dieses Gesetz entmachtet werden.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":57,"sitzung":200,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":58,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"- Dann lesen Sie einmal das Gesetz. - K\u00fcnftig soll das Bundesinstitut f\u00fcr Arzneimittel und Medizinprodukte mit einer entsprechenden Begr\u00fcndung vom Votum einer Ethikkommission abweichen","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":59,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die absolute Ausnahme! Stimmt doch nicht!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":60,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"und eine Studie unabh\u00e4ngig von der Stellungnahme und Entscheidung einer Ethikkommission zulassen k\u00f6nnen. Ich fordere Sie auf: Stimmen Sie heute mit Nein, damit die Genehmigung einer klinischen Studie weiterhin von der positiven bindenden Stellungnahme der zust\u00e4ndigen interdisziplin\u00e4ren und unabh\u00e4ngigen Ethikkommission abh\u00e4ngig bleibt.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729641,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":62,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen klinische Studien, damit der medizinische Fortschritt bei den Menschen ankommt. Aber wir brauchen auch Vertrauen in Forschung. Das bindende Votum von Ethikkommissionen tr\u00e4gt hierzu bei. Die Ethikkommissionen haben f\u00fcr dieses Vertrauen gesorgt.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729643,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":64,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Mit diesem Gesetz zerst\u00f6ren Sie in mehrfacher Hinsicht das Vertrauen in die Forschungslandschaft in Deutschland.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":65,"sitzung":200,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ha! Ha!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":66,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Zum Verbot von Fernbehandlungen und Fernverschreibungen hat Frau Stamm-Fibich alles gesagt.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":67,"sitzung":200,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":68,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Die Tatsache, dass die SPD an der Stelle geklatscht hat, f\u00fchrt vielleicht dazu, dass Sie das Gesetz ablehnen werden.\n\nIch m\u00f6chte noch auf ein Thema eingehen, das Sie nicht angehen, und zwar die sogenannten Anwendungsbeobachtungen. Die Bundesregierung vers\u00e4umt zum wiederholten Male - sie l\u00e4sst die Chance erneut verstreichen -, die Korruptionsanf\u00e4lligkeit solcher Studien zu beheben. Solche Studien sind intransparent in Bezug auf die beteiligten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und auf die m\u00f6gliche Beeinflussung von Verschreibungsverhalten. Zuletzt hat eine gemeinsame Recherche von Correctiv, NDR, WDR und S\u00fcddeutscher Zeitung gezeigt, in welchem Ausma\u00df Pharmaunternehmen mithilfe von Anwendungsbeobachtungen Einfluss auf \u00c4rztinnen und \u00c4rzte nehmen. Was ist mit der Aufkl\u00e4rungspflicht gegen\u00fcber den Patientinnen und Patienten? Die Bundesregierung ist bisher nicht gewillt, diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen und Transparenz bei Anwendungsbeobachtungen zu schaffen sowie zur Gew\u00e4hrleistung von Patientensicherheit beizutragen.\n\nHerr Lauterbach hat k\u00fcrzlich ein Interview - es umfasst zwei Seiten - zu den Anwendungsbeobachtungen gegeben. Es tr\u00e4gt die \u00dcberschrift: Das ist eine Form der legalen Korruption.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":69,"sitzung":200,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Wieder alle unter Generalverdacht gestellt!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":70,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage Sie, wie Sie hier als mitregierende Fraktion heute einen Gesetzentwurf verabschieden wollen, in dem Sie genau dieses Thema nicht aufgreifen, in dem Sie die Korruptionsanf\u00e4lligkeit dieser Anwendungsbeobachtungen nicht angehen. Das ist meine Frage. Auch deswegen werden wir mit Nein stimmen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729651,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":72,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, der Arzneimittelbereich ist in gro\u00dfer Bewegung. Wir haben es mit vielen Innovationen zu tun und stehen vor gro\u00dfen Herausforderungen. Umso wichtiger ist es, dass wir die Unabh\u00e4ngigkeit von Forschung und die Patientenrechte in den Mittelpunkt stellen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729653,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":74,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind uns der hohen Bedeutung klinischer Pr\u00fcfungen bewusst. Das Gesetz zerst\u00f6rt aber Vertrauen, wo wir Vertrauen brauchen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729655,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":76,"sitzung":200,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt Kurzintervention!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention erh\u00e4lt Herr Lauterbach das Wort. Machen Sie es aber bitte wirklich kurz, Herr Lauterbach.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":78,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Weil ich erw\u00e4hnt wurde, will ich zum einen darauf hinweisen, dass ich in diesem Interview im K\u00f6lner Stadt-Anzeiger, das angesprochen wurde, ganz konkrete Vorschl\u00e4ge dazu unterbreitet habe, wie man dem Problem des Missbrauchs der Anwendungsbeobachtungen begegnen kann. Die Legislaturperiode l\u00e4uft ja noch.\n\nZum anderen m\u00f6chte ich sagen: Das Gesetz, das wir heute beschlie\u00dfen,","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":79,"sitzung":200,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Hat damit gar nichts zu tun!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":80,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"besch\u00e4ftigt sich nicht mit dem Problem, das im Interview angesprochen wurde.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":81,"sitzung":200,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wer lesen kann, ist klar im Vorteil!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-lauterbach\/archive\/216763","sequence":82,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karl Lauterbach (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl Lauterbach","speaker_fp":"karl-lauterbach","speaker_key":"1757","speaker_party":"spd","text":"Darin ging es nicht um dieses Problem. Es kann nicht angehen, dass hier der Eindruck erweckt wird, als ob ich dort das Gesetz, das wir heute auch mit meiner Stimme beschlie\u00dfen werden, aufgrund von Unvollst\u00e4ndigkeit kritisiert h\u00e4tte.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":83,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Okay. - Frau Kollegin Schulz-Asche noch einmal. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":84,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Kollege Lauterbach, Sie haben recht, dass das in dem vorgelegten Gesetzentwurf tats\u00e4chlich nicht enthalten ist. Das habe ich gerade ja auch kritisiert.\n\nDas Arzneimittelgesetz, das heute ge\u00e4ndert wird, enth\u00e4lt allerdings die Regelungen zur Anwendungsbeobachtung, und mein Vorwurf war genau, dass Sie dieses Thema in diesem Gesetzentwurf eben nicht aufgegriffen haben. Deswegen werden wir mit Nein stimmen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729665,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":86,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich halte das einmal als vorbildliches Beispiel f\u00fcr eine Kurz-Intervention fest und empfehle das als leuchtendes Beispiel f\u00fcr \u00e4hnliche Ann\u00e4herungen an diese M\u00f6glichkeit unserer Gesch\u00e4ftsordnung.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729667,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit im ganzen Hause","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729668,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":89,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Erich Irlstorfer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729670,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":91,"sitzung":200,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach gr\u00fcndlichen Beratungen und intensiv gef\u00fchrten Debatten beschlie\u00dfen wir heute das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften. Darin setzen wir unter anderem den Grundstein f\u00fcr die Weiterentwicklung hochwertiger klinischer Studien. Mit dem uns vorliegenden Gesetzentwurf nehmen wir nicht nur beil\u00e4ufig Anpassungen an die beiden EU-Verordnungen \u00fcber klinische Pr\u00fcfungen mit Humanarzneimitteln vor, sondern bringen wir auch richtungsweisende Entscheidungen auf den Weg.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich allen Beteiligten partei\u00fcbergreifend noch einmal f\u00fcr den konstruktiven Austausch danken. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir mit den beschlossenen Regelungen zur gruppenn\u00fctzigen Forschung einen wichtigen Schritt in Richtung Forschungsf\u00f6rderung getan haben, ohne unsere hohen Schutzstandards, verehrte Kollegin Schulz-Asche, in Deutschland zu gef\u00e4hrden.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729672,"profile_url":null,"sequence":92,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Karl Lauterbach [SPD]","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":93,"sitzung":200,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte Sie deshalb darum: Sch\u00fcren Sie weder Angst noch Verunsicherung. Ich glaube, dass ist nicht angebracht.\n\nGerade bei neurodegenerativen Erkrankungen wie Demenzen entstehen bei den Betroffenen Ver\u00e4nderungen im Verhalten und Erleben, die in sp\u00e4teren Stadien oft Angst, Agitation und Aggression mit sich bringen, also ganz andere Erscheinungen als bei leichten Demenzen. Aus diesem Grund bin ich der Auffassung, meine sehr geehrten Damen und Herren, dass eine Forschung mit ausschlie\u00dflich leicht Erkrankten nicht ausreicht, weil die Ergebnisse nicht auf die Behandlung im fortgeschrittenen Stadium anwendbar sind.\n\nWie die Redner, die am Mittwoch f\u00fcr den beschlossenen \u00c4nderungsantrag gesprochen haben, bereits klargestellt haben, werden auch in Zukunft nichteinwilligungsf\u00e4hige Patienten in Deutschland nicht an fremdn\u00fctzigen Studien teilnehmen d\u00fcrfen. Bei gruppenn\u00fctzigen Studien wollen wir Patienten aber die M\u00f6glichkeit geben, in einem fr\u00fchen Stadium selbst zu entscheiden, ob sie zum Nutzen anderer Betroffener an ihnen teilnehmen wollen. Und es bleibt dabei, dass nichteinwilligungsf\u00e4hige Patienten zu jeder Zeit aus gruppenn\u00fctzigen Forschungsstudien aussteigen k\u00f6nnen, wenn sie ihren Unwillen kundtun.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729674,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":95,"sitzung":200,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Die Voraussetzungen, meine sehr geehrten Damen und Herren, f\u00fcr eine solche Entscheidung der Betroffenen sind ganz klar und auch streng geregelt, sodass wir hier aus meiner Sicht weder ein ethisches noch ein praktisches Problem haben. Deshalb vertreten wir diese L\u00f6sung.\n\nEin anderer Aspekt, der mir ein wichtiges Anliegen ist und der in den vergangenen Tagen in der politischen Debatte etwas in den Hintergrund r\u00fcckte, ist der Patientenschutz, der durch dieses Gesetz auch weiterhin gest\u00e4rkt wird. Mit der Umsetzung der AMG-Novelle setzen wir f\u00fcr die Diagnose und die Indikation bei einem Menschen einen direkten Arzt-Patienten-Kontakt voraus. Das bedeutet nat\u00fcrlich nicht, liebe Kollegen, dass wir uns Innovationen und der Digitalisierung im Gesundheitswesen verschlie\u00dfen wollen. Ganz im Gegenteil: Wir sehen in der Telemedizin die Chance, den Zugang zu innovativen Therapien und neuen Beratungsleistungen f\u00fcr Patienten zu verbessern. Wir haben im E-Health-Gesetz aber einen behutsameren Ansatz gew\u00e4hlt: Es sollen erst einmal die notwendigen IT-Strukturen geschaffen werden, bevor der Markt von Unternehmen aufgerollt wird.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, ich spreche auch in Ihrem Namen, wenn ich sage, dass die Digitalisierung im deutschen Gesundheitswesen hinsichtlich Dynamik, aber auch hinsichtlich des Abbaus b\u00fcrokratischer H\u00fcrden noch erhebliche Ausbaupotenziale in sich tr\u00e4gt. Nichtsdestotrotz bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass ein direkter Arzt-Patienten-Kontakt f\u00fcr die erste Diagnose und medizinische Beratung eines Menschen unabdingbar ist. Es hat seinen Grund, warum der direkte Arzt-Patienten-Kontakt jeher die Grundlage jeglicher Therapieentscheidung war und auch bleiben wird.\n\nWir k\u00f6nnen auch nicht - ganz zu Recht - bei jeder Gelegenheit die St\u00e4rkung der sprechenden Medizin fordern und dann bei so einer grunds\u00e4tzlichen Frage wie der Verschreibung von Arzneimitteln komplett auf echten zwischenmenschlichen Kontakt und die therapeutischen Effekte der Arzt-Patienten-Begegnung verzichten.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729676,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":97,"sitzung":200,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, mit der jetzt gefundenen Regelung st\u00e4rken wir die Sicherheit der Patienten, indem wir dem Risiko der Fehldiagnosen aus der Ferne begegnen; denn in einer Onlinevideosprechstunde kann der Patient zwar seine Beschwerden \u00e4u\u00dfern, aber der Arzt kann diese bisher weder \u00fcberpr\u00fcfen noch immer m\u00f6gliche Begleiterscheinungen erkennen. Wir w\u00fcrden als Gesetzgeber Risiken f\u00fcr beide Seiten billigend in Kauf nehmen, was aus meiner Sicht \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig w\u00e4re.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, am Mittwoch haben wir \u00fcber die strittigen Punkte des Gesetzentwurfes eine Entscheidung herbeigef\u00fchrt. Die \u00fcbrigen Abschnitte der AMG-Novelle halte ich f\u00fcr nicht kontrovers. Sie bringen wichtige Klarstellungen der Rechtslage. Ich bitte Sie daher um Ihre Zustimmung zu diesem Gesetz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729678,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":99,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion ist der Kollege Edgar Franke.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729680,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":101,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich in Richtung von Frau Schulz-Asche, die die Anwendungsbeobachtungen angesprochen hat, sagen, dass wir in diesem Haus mit dem \u00a7 299a im StGB einen eigenen Tatbestand der Bestechlichkeit im Gesundheitswesen geschaffen haben.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":102,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht f\u00fcr die Anwendungsbeobachtungen!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":103,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Viele Tatbest\u00e4nde sind in diesem Paragrafen geregelt. Das war ein Erfolg f\u00fcr die Lauterkeit im Gesundheitswesen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729684,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":105,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hier betonen, weil es wirklich schwierig war, das auch durchzusetzen.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf, liebe Kolleginnen und Kollegen, werden in erster Linie Anpassungen im Arzneimittelrecht vorgenommen. Es geht um klinische Pr\u00fcfungen und Humanarzneimittel. Das haben schon mehrere gesagt, auch die Kollegin Stamm-Fibich hat darauf hingewiesen. Ich m\u00f6chte noch einmal drei Aspekte erw\u00e4hnen.\n\nDer erste Aspekt ist ein ganz wichtiger: Arzneimittelsicherheit. Mit diesem Gesetz wollen und werden wir sicherstellen, dass ein begr\u00fcndeter F\u00e4lschungsverdacht ausreicht - auch Maria Michalk hat darauf hingewiesen -, um ein Arzneimittel wieder vom Markt zu nehmen. Es ist momentan wirklich so, dass \u00fcberall gef\u00e4lscht wird, dass gef\u00e4lschte Arzneimittelpackungen in legale Vertriebsketten kommen, nicht in erster Linie in Deutschland, vor allen Dingen aber in Europa. In ganz vielen F\u00e4llen haben Kriminelle sich, teilweise sogar aus dem Internet, Druckvorlagen von Pharmafirmen beschafft. Das ist ein Problem, das wir in der Praxis haben. Denn mit blo\u00dfem Auge kann man die F\u00e4lschungen nicht erkennen. Die WHO sch\u00e4tzt den Anteil der F\u00e4lschungen auf 10 Prozent. Gerade in der Onkologie, wo Zytostatika eingesetzt werden, geht es um Leben und Tod; es ist ganz wichtig, dass wir hier handeln. Wir haben eine gute Regelung geschaffen, meine sehr verehrten Damen und Herren, und sie wird auch wirksam sein. Denn der R\u00fcckruf ist darin ausdr\u00fccklich geregelt.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729686,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":107,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir packen ein weiteres Problem an. Wir alle wissen, dass immer wieder dar\u00fcber geklagt wird, dass nicht ausreichend Medikamente und gerade auch Impfstoffe zur Verf\u00fcgung stehen. Jetzt ist Herbst, und bald f\u00e4ngt der Winter an. Wir schaffen insofern Transparenz, als die St\u00e4ndige Impfkommission und auch medizinische Fachgesellschaften k\u00fcnftig Handlungsempfehlungen geben k\u00f6nnen. Das brauchen die Patienten; denn die Patienten m\u00fcssen sicher sein, dass sie im Krankheitsfall Medikamente bekommen; die Patienten m\u00fcssen sicher sein, dass sie mit wirksamen Impfstoffen geimpft werden. Das ist eine wirklich gute Regelung, liebe Kolleginnen und Kollegen, die wir in den Gesetzentwurf aufgenommen haben.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729688,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":109,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich zum Schluss meiner Rede noch einmal auf einen strittigen Punkt zur\u00fcckkommen: die beabsichtigte Zulassung gruppenn\u00fctziger Forschung an nichteinwilligungsf\u00e4higen Menschen. Meine sehr verehrten Damen und Herren, der EU war bewusst, dass gerade wir Deutschen aufgrund unserer Vergangenheit sehr sensibel mit Forschung an Menschen umgehen m\u00fcssen, die ihren Willen nicht mehr eindeutig mitteilen k\u00f6nnen. Deshalb hat sie auch den nationalen Parlamenten einen breiten Spielraum einger\u00e4umt. Seit dem Fr\u00fchsommer haben wir in diesem Hause im Ausschuss, aber auch \u00f6ffentlich ganz, ganz engagiert das F\u00fcr und Wider diskutiert. Ich finde, liebe Kolleginnen und Kollegen, die Diskussionen nicht nur in den Anh\u00f6rungen im Gesundheitsausschuss haben gezeigt, dass wir uns ernsthaft und mit Niveau und in der Tiefe mit diesen Fragen auseinandergesetzt haben.\n\nWir haben vergangenen Mittwoch mehrheitlich entschieden - auch das hat Frau Schulz-Asche angesprochen -, dass nichteinwilligungsf\u00e4hige Menschen an gruppenn\u00fctzigen Studien teilnehmen k\u00f6nnen, wenn sie im gesunden Zustand, im Vollbesitz ihrer geistigen Kr\u00e4fte ihre Einwilligung zur Teilnahme erkl\u00e4rt haben. Dabei setzen wir enge Grenzen, wann die Teilnahme erlaubt ist und welche Untersuchungen im Rahmen einer solchen Studie m\u00f6glich sind.\n\nZun\u00e4chst schreiben wir eine verpflichtende \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rung \u00fcber alle Risiken einer Studienteilnahme vor. Dann muss auch noch eine eigenst\u00e4ndige schriftliche Einwilligung abgegeben werden. Man kennt zwar den Forschungsinhalt einer k\u00fcnftigen Studie dann noch nicht, aber auch die Betreuer m\u00fcssen sp\u00e4ter umfassend aufgekl\u00e4rt werden, bevor sie f\u00fcr den Betreuten in die konkrete klinische Pr\u00fcfung einwilligen. Man hat also noch eine H\u00fcrde eingebaut.\n\nIch glaube, meine sehr verehrten Damen und Herren, das ist eine gute Regelung. Es ist auch eine ausgewogene Regelung f\u00fcr die Wissenschaft. F\u00fcr mich bedeutet diese Entscheidung, dass ich jederzeit die M\u00f6glichkeit zur Aus\u00fcbung meines Selbstbestimmungsrechtes habe, das im Grundgesetz verankert ist. Jeder hat ja nach Artikel 2 Grundgesetz das Recht auf die freie Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit. Dies ist nicht geringzusch\u00e4tzen: Es ist eines der Grundrechte in unserem Grundgesetz.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729690,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie der Abg. Martina Stamm-Fibich [SPD]","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":111,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Eine Beschneidung dieses Freiheitsrechts, das ganz vorne im Grundgesetz steht, muss immer - das wissen nicht nur die Juristen - sehr gut begr\u00fcndet sein.\n\nAbschlie\u00dfend: Meine sehr verehrten Damen und Herren, man sollte niemandem verbieten, seine Bereitschaft zur Teilnahme an Forschungsstudien zu erkl\u00e4ren, die das Schicksal k\u00fcnftig Betroffener lindern k\u00f6nnte. Deswegen ist das ein guter und ausgewogener Gesetzentwurf, dem man wirklich zustimmen kann.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729692,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":113,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der letzte Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Stephan Albani f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729694,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bitte noch einen Augenblick um Aufmerksamkeit, bis wir dann zu den Abstimmungen \u00fcber den Gesetzentwurf kommen. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Albani.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":116,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Als ich vor einigen Tagen erfuhr, dass ich heute den letzten Redebeitrag zu dieser Debatte leisten darf, war ich voller Sorge. Voller Sorge nicht deswegen, weil es immer hart ist, vor einer namentlichen Abstimmung gegen den allgemeinen St\u00f6rl\u00e4rm anzureden. Nein, das war nicht meine Sorge. Meine Sorge war: \u00dcber welchen Gesetzentwurf wird hier heute debattiert?\n\nVor Ihnen steht nicht nur ein Wissenschaftspolitiker, der in der heutigen Gesundheitsdebatte sprechen darf, sondern vor Ihnen steht auch - ich bekenne das - ein Wissenschaftler, der in seinem Leben zahllose Ethikantr\u00e4ge gestellt hat. Wir haben Experimente mit Menschen gemacht, gl\u00fccklicherweise oder einfacherweise f\u00fcr mich in Bereichen, wo die Patienten einwilligungsf\u00e4hig waren, n\u00e4mlich im Bereich der Fehlh\u00f6rigkeit. Aber das Ziel der Wissenschaft ist am Ende, zu heilen. Wir wollen die gro\u00dfen Gei\u00dfeln der Menschheit \u00fcberwinden. Insofern habe ich, als ich \u00fcberlegte, was ich an dieser Stelle sagen kann, mich entschieden: Ich m\u00f6chte genau auf diese Zielsetzung eingehen.\n\nWir haben eine gute Debatte gef\u00fchrt. Wir haben am Mittwoch ordentliche Argumente ausgetauscht. Aber es kamen zwei Dinge vor, derentwegen ich nun konkreter werden m\u00f6chte.\n\nDas eine war: Es wurde davon gesprochen, dass Alzheimer-Demenz irreversibel ist. Nach heutiger Kenntnis ist das so. Aber vor 50 Jahren war auch Taubheit un\u00fcberwindbar. Heute ist nur eine Routineoperation notwendig, um Taube wieder h\u00f6rend zu machen. Wir k\u00f6nnen in K\u00fcrze Blinde wieder sehend machen. Wir wollen in Zukunft solche Gei\u00dfeln wie Tuberkulose und Kinderl\u00e4hmung \u00fcberwinden. So muss es auch das Ziel sein, Alzheimer-Demenz und andere neurodegenerativen Krankheiten zu heilen.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729697,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":118,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir das tun wollen, dann brauchen wir auch die M\u00f6glichkeit, Studien mit Patienten durchzuf\u00fchren, die zum Zeitpunkt der Studiendurchf\u00fchrung nicht mehr einwilligungsf\u00e4hig sind.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":119,"sitzung":200,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":"1387","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja jetzt erlaubt!","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":120,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Es hie\u00df dann am Mittwoch - das war das andere, was mir aufgefallen ist -, dass, wenn wir das durch das Gesetz zulassen, Menschen zu medizinischen Versuchsobjekten gemacht werden. Bei dieser Aussage wird im Deutschen der passive Aspekt betont: Wir machen die Menschen zu etwas. - Das ist unwahr. Die Patienten bzw. die Menschen haben zu einem Zeitpunkt, zu dem sie noch im Vollbesitz ihrer geistigen Kr\u00e4fte sind, die M\u00f6glichkeit, selbst zu entscheiden, ob sie an solchen Studien teilnehmen.\n\nIm Prinzip gibt es zwei Zielgruppen. Die einen sagen: Okay, ich kenne aus meinem eigenen Umfeld Menschen, die an der gleichen Krankheit wie ich leiden. Ich selbst bin noch in einem leichten Stadium der Erkrankung. Deshalb m\u00f6chte ich mich zur Teilnahme an einer entsprechenden Studie bereit erkl\u00e4ren. - Andere sagen so wie ich: Ich kenne Wissenschaft, ich wei\u00df, wie sie betrieben wird und dass ich von ihr nicht missbraucht werde. Also bin ich dazu bereit.\n\nSelbst dann sagen wir: Nein, das reicht nicht. Du bekommst noch eine medizinische Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, was mit dir geschehen kann. Du kannst Dinge ausschlie\u00dfen, du kannst Dinge f\u00fcr Dich nicht in Anspruch nehmen, du kannst das frei entscheiden. - Wenn danach jemand in Kenntnis all dieser Dinge sagt: \u201eIch entscheide mich daf\u00fcr\u201c, dann ist das eine Sache der Selbstbestimmung. Daf\u00fcr muss eine Probandenerkl\u00e4rung unterschrieben werden, die genau dies beinhaltet. Die Form f\u00fcr diese muss jetzt noch erarbeitet werden, damit sie diesem Anspruch gen\u00fcgt.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729701,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":122,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":"1536","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der Meinung, mit der Frage der Gruppenn\u00fctzigkeit ist auch die Frage des Altruismus verbunden: Mir kommt es nicht darauf an, dass es mir hilft. F\u00fcr mich ist es v\u00f6llig in Ordnung, wenn es den n\u00e4chsten Generationen, meinen Kinder oder anderen, hilft; daf\u00fcr stelle ich mich zur Verf\u00fcgung. - Das generell ist ein Bestandteil klinischer Studien; denn man kann im Vorhinein niemals hundertprozentig sagen, dass es einem Probanden nutzt. \u201eEigenn\u00fctzig\u201c bedeutet in diesem Fall, dass davon ausgegangen wird, dass es dem Probanden nutzt. Aber Wissenschaft und Forschung beinhalten immer auch die M\u00f6glichkeit, dass dies danebengeht.\n\nDiese Debatte haben wir - das m\u00f6chte ich allen Beteiligten sagen - in weiten Teilen stilvoll und auf vern\u00fcnftige Art und Weise gef\u00fchrt. Es waren auch geschichtliche Repliken dabei. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen: Ja, wir haben in Deutschland vor dem Hintergrund unserer Geschichte eine besondere Verantwortung, mit diesem Thema sensibel umzugehen. Wir haben nicht nur in der Gegenwart, sondern zu allen Zeiten die Verpflichtung, mit den Menschen, die unseres Schutzes bed\u00fcrfen, verantwortungsvoll umzugehen. Aber wir haben auch die Verantwortung f\u00fcr die Gesundheit zuk\u00fcnftiger Generationen. Die nun vorliegende Regelung hilft uns explizit, diese Verantwortung wahrzunehmen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729703,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":124,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen damit zur\n\nSchlussabstimmung\n\n\u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften. Wir stimmen nun \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD namentlich ab. Ich bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, die vorgesehenen Pl\u00e4tze einzunehmen. - An mehreren Abstimmungsurnen fehlen insbesondere noch Vertreter der Opposition. - Sind die Pl\u00e4tze an den Urnen jetzt besetzt? - Das ist der Fall. Damit er\u00f6ffne ich die Abstimmung und weise darauf hin, dass mir zahlreiche pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen nach \u00a7 31 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu dieser Abstimmung vorliegen, die wir, einer guten \u00dcbung folgend, dem Protokoll beif\u00fcgen.1\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Jawohl. Das sind ersch\u00f6pfte Haush\u00e4lter, die unmittelbar nach Beendigung der Bereinigungssitzung soeben noch mit h\u00e4ngender Zunge die Abstimmungsurnen erreichen. - Weitere Bewegungen sehe ich hier im Plenarsaal aber nicht. Ich frage noch einmal: Ist noch jemand da, der wegen gleichzeitiger Staatsgespr\u00e4che den Zeitpunkt verpasst, an dem die Urnen geschlossen werden? - Dann schlie\u00dfe ich jetzt die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Das Ergebnis der Abstimmung teilen wir Ihnen sp\u00e4ter mit.2\n\nWir kommen jetzt zu dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/10292. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag mit der Mehrheit der Koalition bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nIch rufe nun die Tagesordnungspunkte 37 a bis 37 c auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nNationaler Bildungsbericht -\n\nBildung in Deutschland 2016\n\nund Stellungnahme der Bundesregierung\n\nDrucksache 18\/10100\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nBericht zum Anerkennungsgesetz 2016\n\nDrucksache 18\/8825\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, Kai Gehring, Beate Walter-Rosenheimer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nNationaler Bildungsbericht - Bildungsinstitutionen zukunftsfest machen - F\u00fcr eine gerechte und soziale Gesellschaft\n\nDrucksache 18\/10248\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Das findet offenkundig Zustimmung. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Kollegen Xaver Jung f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729705,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Arzneimittelrechtliche Vorschriften (3. Lesung)","top_id":15074,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":126,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gute Bildung ist ein Menschenrecht und dar\u00fcber hinaus das wichtigste Kapital unseres Landes. Sie ist eine gesellschaftliche Notwendigkeit.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729707,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":128,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, da muss man klatschen. - Wir wollen jedem Kind und jedem Erwachsenen in Deutschland die bestm\u00f6glichen Bildungschancen er\u00f6ffnen, unabh\u00e4ngig von seiner Herkunft und seinen materiellen M\u00f6glichkeiten.\n\nGute Bildung - das hei\u00dft f\u00fcr uns mehr als notwendige Allgemeinbildung. Wir m\u00fcssen gut auf das sp\u00e4tere Berufsleben vorbereiten. Wir wollen Aufstieg durch Bildung erm\u00f6glichen. Wir stehen dabei f\u00fcr eine Vielfalt an Bildungsangeboten, auch beim lebenslangen Lernen.\n\nMeine Damen und Herren, zum sechsten Mal wird uns mit dem aktuellen Bildungsbericht eine umfassende empirische Bestandsaufnahme des deutschen Bildungswesens vorgelegt. Wir haben damit eine wertvolle Datenbasis f\u00fcr Bund und L\u00e4nder, um weiter die Qualit\u00e4t des Bildungsangebotes zu verbessern. Daf\u00fcr vorweg ein herzliches Dankesch\u00f6n an die Autorengruppe.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729709,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":130,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke an dieser Stelle auch allen relevanten Bildungsakteuren: Erziehern, Lehrerinnen, Dozenten, Professorinnen und nicht zuletzt den Eltern.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729711,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":132,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Der Bericht reicht von der fr\u00fchkindlichen Erziehung \u00fcber den Schulbereich, die berufliche Ausbildung und die Hochschule bis zu den verschiedenen Formen der Weiterbildung im Erwachsenenalter. In diesem Jahr lautet das Schwerpunktthema: Bildung und Migration.\n\nWie bereits im OECD-Bericht wird uns wieder ein positives, ein hervorragendes Zeugnis ausgestellt.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":133,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Mal nicht \u00fcbertreiben!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":134,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Bildungsstand und Bildungsbeteiligung sind \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum kontinuierlich gewachsen und haben sich positiv entwickelt. Das ist das Ergebnis einer Vielzahl positiver Entwicklungen in allen Bildungsbereichen. Das ist doch prima. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns doch freuen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729715,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":136,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Wir Mitglieder im Bildungsausschuss sind ja da meist von ruhiger Sachlichkeit. Aber wenn es solch positive Ergebnisse gibt, k\u00f6nnen wir uns auch gerne einmal freuen.\n\nDie Bildungsausgaben des Bundes lagen 2015 gut 80 Prozent \u00fcber dem Wert von 2008. Daf\u00fcr haben wir gesorgt, und darauf sind wir stolz.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729717,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":138,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir wissen: Hochwertige Bildung beginnt in fr\u00fchen Kindesjahren. Wir f\u00f6rdern seit vielen Jahren die Kitas. So freut uns, dass wir 2015 einen neuen H\u00f6chststand an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften verzeichnen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen noch an den Arbeitsbedingungen der Fachkr\u00e4fte arbeiten; da sind die L\u00e4nder dann gefordert.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":139,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig! Volle Zustimmung!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":140,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht nur der quantitative, sondern auch der qualitative Ausbau der Kindertagesbetreuung ist wichtig. Hier m\u00fcssen wir die Lese- und Sprachf\u00f6rderung weiter ausbauen.\n\nWir freuen uns, dass die Bildungsbeteiligung der unter Dreij\u00e4hrigen um weitere 3,6 Prozentpunkte auf nunmehr 32,9 Prozent gestiegen ist. Das ist ein guter Zwischenschritt. Auch der Ausbau von Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder ab dem vollendeten ersten Lebensjahr muss weiter vorangetrieben werden. Kinder mit Migrationshintergrund und Kinder aus bildungsfernen Elternh\u00e4usern m\u00fcssen bereits im Kindergartenalter besser gef\u00f6rdert werden. Programme wie \u201eKultur macht stark\u201c oder \u201eLesestart\u201c der Stiftung Lesen sind hierf\u00fcr ein richtiger Ansatz.\n\nDer Bericht best\u00e4tigt einen kontinuierlich voranschreitenden Ausbau der Ganztagsangebote in allen Schularten. Das freut uns. Wir sind jetzt schon bei 60 Prozent. Das muss noch mehr werden.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729721,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":142,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ja, machen wir!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":143,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Jugendliche mit niedrigem sozio\u00f6konomischen Hintergrund haben aufgeholt. Sie konnten ihre Lesekompetenzen bei PISA deutlich verbessern. Immer weniger Jugendliche verlassen die Schule ohne Hauptschulabschluss. Der Anteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne Hauptschulabschluss hat sich von 8 Prozent 2006 auf 5,8 Prozent in 2014 reduziert. Das sind doch alles gute Nachrichten.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729724,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":145,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Die Situation von Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4ngern bei der Ausbildungsplatzsuche hat sich ebenfalls deutlich und kontinuierlich verbessert. 686 000 junge Menschen nahmen 2015 eine duale oder \u00fcberbetriebliche Ausbildung auf. Der Rest Europas beneidet uns darum, auch um unsere niedrige Jugendarbeitslosigkeit.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729726,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":147,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Unser wichtiges und einzigartiges duales Ausbildungssystem tr\u00e4gt weiterhin gute Fr\u00fcchte. Besonders viele junge Menschen arbeiten nach ihrer Ausbildung direkt im gelernten Beruf, meist sogar im Ausbildungsbetrieb selbst. In Problemf\u00e4llen brauchen wir individuelle Unterst\u00fctzung. Unsere Initiative Bildungsketten bietet da den richtigen Ansatz.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729728,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":149,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Die \u00dcbernahmequoten nach erfolgreichem Ausbildungsabschluss sind in den ostdeutschen L\u00e4ndern gestiegen und n\u00e4hern sich langsam den westdeutschen Zahlen. Das freut nicht nur die Menschen in Ostdeutschland.\n\n2014 erhielten 41 Prozent der Absolventinnen und Absolventen an allgemeinbildenden und beruflichen Schulen die allgemeine Hochschulreife. 2006 waren es nur 29,6 Prozent. Die Studienanf\u00e4ngerzahlen haben damit erneut \u00fcber den von uns geplanten Zahlen gelegen; im Grunde keine schlechte Sache.\n\nDer Anteil der Personen mit Hochschulzugangsberechtigung oder Studienabschluss ist weiter gestiegen. Im Bereich der Promotionen sind wir sogar spitze in Europa. - Da kann man auch mal klatschen; das muss man sogar.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729730,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":151,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ihre Fraktion schl\u00e4ft noch!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":152,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Gute Nachrichten gibt es auch im Bereich der Weiterbildung. Die Gesamtteilnahmequote ist auf 51 Prozent im Jahr 2014 angestiegen und liegt damit \u00fcber dem von der Bundesregierung gesetzten Ziel. Auch in den Bereichen Migration und Integration werden Erfolge best\u00e4tigt; dazu werden nachher meine Kollegen noch etwas sagen.\n\nIch k\u00f6nnte noch lange weitere positive Nachrichten aufz\u00e4hlen. Leider l\u00e4sst das die Redezeit nicht zu.\n\nMeine Damen und Herren, nichts ist so gut, dass es nicht noch besser werden k\u00f6nnte. Das gilt selbstverst\u00e4ndlich ganz besonders f\u00fcr unser Bildungssystem in Deutschland - ein System, das von vielen als zu kompliziert und un\u00fcbersichtlich kritisiert wird, andernorts dagegen als ideologisch einseitig wahrgenommen wird, ein System, das einerseits als verstaubt, andererseits aber als zu experimentierfreudig kritisiert wird. Dennoch h\u00e4lt der Bericht die vielf\u00e4ltigen Anstrengungen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen f\u00fcr geeignet, das Bildungsniveau in Deutschland weiter zu verbessern.\n\nDen Bundesl\u00e4ndern hat der Bericht die Aufgabe aufgetragen, die regionalen Ungleichheiten auszugleichen und die Erreichbarkeit von Bildungseinrichtungen f\u00fcr Bildungsangebote vor allem im l\u00e4ndlichen Raum zu erm\u00f6glichen. \u201eKurze Beine - kurze Wege\u201c muss hier der Leitsatz sein.\n\nEbenso brauchen Kinder und Jugendliche aus Risikolagen eine besondere F\u00f6rderung. So ist es trotz erkennbarer Fortschritte leider noch nicht gelungen, den engen Zusammenhang zwischen sozialer Herkunft und Bildungserfolg nachhaltig aufzubrechen.\n\nDie Stellungnahme des Kabinetts zum Bericht hebt hervor, dass man folgende Handlungsfelder ausgemacht hat: einen weiteren Ausbau und bessere Qualit\u00e4t in der fr\u00fchen Bildung schaffen, mehr Chancengerechtigkeit durch bessere Bildung erreichen, Berufsausbildung st\u00e4rken, \u00dcberg\u00e4nge verbessern, Attraktivit\u00e4t und Qualit\u00e4t des Hochschulstudiums sichern sowie Weiterbildung st\u00e4rken und transparent gestalten.\n\nWir sehen: Die Regierung kennt die Herausforderungen. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir als CDU\/CSU-Fraktion die Regierung auf ihrem weiteren Weg gern aktiv und konstruktiv begleiten. Auch f\u00fcr uns steht weiterhin die Qualit\u00e4t des Bildungsangebots im Vordergrund. Wenn wir es jetzt noch schaffen, die regionalen Bildungsungleichheiten zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern durch vergleichbare Abschl\u00fcsse, durch vergleichbare Lernleistungen auszugleichen und wenn der Abschluss in Deutschland irgendwann in allen Bundesl\u00e4ndern von der Qualit\u00e4t her gleichwertig ist, dann wird sich auch in der Bev\u00f6lkerung Enthusiasmus in Bezug auf unser Bildungssystem zeigen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":153,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine leidenschaftliche Rede!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":154,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin sicher, wenn wir all das, was wir geplant haben, umsetzen, dann werden wir uns auch beim n\u00e4chsten Bericht wieder so wie heute freuen d\u00fcrfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729735,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":156,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bevor ich der n\u00e4chsten Rednerin das Wort gebe, m\u00f6chte ich gern das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes der Bundesregierung zur \u00c4nderung arzneimittelrechtlicher und anderer Vorschriften bekannt geben: abgegebene Stimmen 542. Mit Ja haben gestimmt 357, mit Nein haben gestimmt 164. 21 Kolleginnen und Kollegen haben sich der Stimme enthalten. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t543;\n\ndavon\n\nja:\t358\n\nnein:\t164\n\nenthalten:\t21\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nArtur Auernhammer\n\nNorbert Barthle\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nRudolf Henke\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729737,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":158,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nHartmut Koschyk\n\nMichael Kretschmer\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h.c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nAntje Lezius\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nCarsten M\u00fcller","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729739,"profile_url":null,"sequence":159,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Braunschweig","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":160,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Stefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nPatrick Schnieder\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nMatth\u00e4us Strebl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nUlrike Bahr\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h.c. Edelgard Bulmahn\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nUlrike Gottschalck\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nAnette Kramme\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nSusanne Mittag\n\nThomas Oppermann\n\nChristian Petry\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMechthild Rawert\n\nDr. Carola Reimann\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nJohann Saathoff\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nClaudia Tausend\n\nDr. Karin Thissen\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nBernd Westphal\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nVeronika Bellmann\n\nMichael Brand\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nMatthias Hauer\n\nBettina Hornhues\n\nHubert H\u00fcppe\n\nKordula Kovac\n\nDr. Andreas Lenz\n\nMatern von Marschall\n\nDr. Michael Meister\n\nJulia Obermeier\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nJosef Rief\n\nUwe Schummer\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nJohannes Singhammer\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nSPD\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nWilli Brase\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nDagmar Freitag\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nWolfgang Gunkel\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729741,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":162,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nHeidtrud Henn\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nBurkhard Lischka\n\nHiltrud Lotze\n\nKlaus Mindrup\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nDietmar Nietan\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nMarkus Paschke\n\nJeannine Pflugradt\n\nAchim Post (Minden)\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nSarah Ryglewski\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nEwald Schurer\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nKerstin Tack\n\nMichael Thews\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nGabi Weber\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nHerbert Behrens\n\nMatthias W. Birkwald\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nWolfgang Gehrcke\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nInge H\u00f6ger\n\nAndrej Hunko\n\nSigrid Hupach\n\nKerstin Kassner\n\nJutta Krellmann\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nBirgit Menz\n\nCornelia M\u00f6hring\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nAzize Tank\n\nAlexander Ulrich\n\nKathrin Vogler\n\nHarald Weinberg\n\nKatrin Werner\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nKatharina Dr\u00f6ge\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nKatrin G\u00f6ring-Eckardt\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nSven-Christian Kindler\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nTom Koenigs\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nDr. Gerhard Schick\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nMarkus Tressel\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nJens Koeppen\n\nDr. Silke Launert\n\nSPD\n\nSusann R\u00fcthrich\n\nMartina Stamm-Fibich\n\nBrigitte Zypries\n\nDIE LINKE\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nKarin Binder\n\nChristine Buchholz\n\nRoland Claus\n\nKlaus Ernst\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nSusanna Karawanskij\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nThomas Lutze\n\nDr. Petra Sitte\n\nKersten Steinke\n\nFrank Tempel\n\nBirgit W\u00f6llert\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nDr. Valerie Wilms\n\nAbgeordnete, die sich wegen gesetzlichen Mutterschutzes f\u00fcr ihre Abwesenheit entschuldigt haben, sind in der Liste der entschuldigten Abgeordneten (Anlage 1) aufgef\u00fchrt.\n\nN\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Rosemarie Hein f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729743,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":164,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Herr Jung hat eben ein Loblied auf den Bildungsbericht und die vermeintlichen oder tats\u00e4chlichen Bildungsfortschritte gesungen. Ich habe den Bericht anders gelesen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":165,"sitzung":200,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Wie immer!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":166,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Er hat mit der CDU-Brille gelesen!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":167,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Es gibt auch in diesem Jahr sehr viel Grund zu kritischem Nachfragen; der Bericht enth\u00e4lt auch sehr viel Kritisches. Ich kann nur auf einige wenige Befunde eingehen.\n\nIn ihrem Bericht betont die Bundesregierung, dass sich Investitionen in die Bildung auszahlen. Das stimmt ohne Zweifel. Sie wollten ja eigentlich 10 Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr Bildung und Forschung ausgeben. In dem Bildungsbericht wird nun festgestellt, dass Sie dieses Ziel auch 2014 nicht erreicht haben. Da fehlen allein \u00fcber 26 Milliarden Euro, die Bund und L\u00e4nder mehr h\u00e4tten ausgeben m\u00fcssen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":168,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Das waren die L\u00e4nder!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":169,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das sind Bund und L\u00e4nder den Menschen in diesem Lande schuldig geblieben. Selbst das w\u00fcrde nicht ausreichen, um eine ausk\u00f6mmliche Bildungsfinanzierung sicherzustellen. Allein 34 Milliarden Euro fehlen f\u00fcr die Investitionen in Schulgeb\u00e4ude. Das ist keine Zahl, die die Linken irgendwie zusammengerechnet haben, sondern eine Feststellung der KfW-Bankengruppe aus einer Studie vom September dieses Jahres.\n\nNun ist der Schulbau zwar eine kommunale Aufgabe, aber die Kommunen k\u00f6nnen das offensichtlich nicht stemmen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":170,"sitzung":200,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":171,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie tragen ohnehin einen deutlich h\u00f6heren Anteil als der Bund an der gesamten Bildungsfinanzierung, n\u00e4mlich 29 Milliarden Euro, w\u00e4hrend der Bund 19 Milliarden Euro tr\u00e4gt. Auch das muss man einmal zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":172,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat etwas mit unserer Verfassung zu tun, Frau Kollegin!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":173,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Dann wollen wir sie doch einmal \u00e4ndern. Auch das ist ein Weg.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729754,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":175,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Die Folge ist, dass viele Schulen in unserem Land unsaniert bleiben und - noch schlimmer - dass viele \u00f6ffentliche Schulen in der Fl\u00e4che verschwinden. In der Not entstehen dort Privatschulen, damit es vor Ort \u00fcberhaupt noch ein Schulangebot gibt.\n\nBildung aber ist eine Aufgabe der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Dazu geh\u00f6rt eine ordentliche Bildungsinfrastruktur. Wenn Sie jetzt beschlie\u00dfen, sozusagen r\u00fcckwirkend noch einmal 3,5 Milliarden Euro in den Schulbau zu geben, dann ist das sicherlich eine sch\u00f6ne Sache, und die Kommunen werden sich freuen. Aber es hilft nicht, diesen Investitionsstau aufzul\u00f6sen. Dazu brauchen wir eine Gemeinschaftsaufgabe Bildung im Grundgesetz.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729756,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":177,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Nicht nur bei Schulen gibt es diesen Bedarf, den wir hier decken m\u00fcssen.\n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem f\u00fcr das deutsche Bildungssystem ist nach wie vor die gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit des Bildungserfolges von der sozialen Herkunft. Das ist kein neuer Befund. Aber man gewinnt den Eindruck, die Bundesregierung gew\u00f6hnt sich langsam daran. Aus der Stellungnahme geht hervor: Es wird analysiert, geforscht, verstetigt, aber viel Neues gibt es nicht.\n\nKinder aus einem Akademikerhaushalt haben immer noch um ein Vielfaches bessere Chancen, zum Abitur zu gelangen. Sie beginnen deutlich h\u00e4ufiger ein Hochschulstudium und erreichen \u00f6fter den Masterabschluss. Absolventen mit einem Master haben bessere Besch\u00e4ftigungschancen in ihrem Fachgebiet als Bachelorabsolventen; all das kann man im Bildungsbericht nachlesen. Aber es gibt zu wenige Masterstudieng\u00e4nge, um \u00fcberhaupt jedem Bachelorabsolventen den Master zu erm\u00f6glichen. Auch hier ist die soziale Disparit\u00e4t, die soziale Ausgrenzung offensichtlich.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":178,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Das war ja auch nicht die Idee von Bologna!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":179,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Ja, das ist nicht Ihre Idee, unsere aber schon.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729760,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":181,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Die soziale Ausgrenzung durchzieht alle Bildungsbereiche. Besonders deutlich wird das bei der Armut von Kindern. Eines von vier Kindern w\u00e4chst unter Bedingungen mindestens einer von drei Risikolagen auf. Das hei\u00dft, die Eltern sind entweder arbeitslos, oder sie haben einen niedrigen Bildungsabschluss, oder sie sind schlicht und ergreifend arm. Vor allem die Zahl armer Familien mit Kindern ist gegen\u00fcber dem Vorjahr angewachsen. Fast 19 Prozent der Kinder unter 18 Jahren sind davon betroffen. Meine Damen und Herren, das ist ein Ergebnis Ihrer Niedriglohnpolitik","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729762,"profile_url":null,"sequence":182,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":183,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"und nicht ein Ergebnis schlechter Bildungspolitik.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729764,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":185,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Und ich dachte immer, die L\u00f6hne machen die Tarifvertragsparteien!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":186,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Darunter leiden diese Familien; denn deshalb sind auch die Bildungschancen ihrer Kinder deutlich schlechter. Es geht eben nicht nur um Defizite in der Bildungspolitik, sondern auch um Defizite in der Gesellschaftspolitik. Hier m\u00fcssen wir genauso etwas \u00e4ndern wie im Schulsystem.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729767,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":188,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Von den Menschen im Alter von 25 bis 35 Jahren haben 1,6 Millionen keinen Berufsabschluss, und die meisten von ihnen werden ihn auch nicht nachholen; auch das geht aus dem Bildungsbericht hervor. Die vorhandenen F\u00f6rderprogramme des Bundes und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit bieten daf\u00fcr offensichtlich keine Gew\u00e4hr. Aber ein grundlegendes Umdenken findet nicht statt.\n\nNoch schwieriger ist es f\u00fcr junge Menschen mit Migrationshintergrund, einen Bildungserfolg zu erzielen; auch das ist kein neuer Befund. Sie erreichen h\u00e4ufiger nur niedrige Bildungsabschl\u00fcsse, erhalten seltener einen Ausbildungsplatz und absolvieren noch seltener ein Studium. Wenn sie aber einen Studienplatz bekommen haben, dann erbringen sie genauso gute Leistungen und haben genauso gro\u00dfe Chancen, das Studium zu schaffen, wie ihre Kommilitonen ohne Migrationshintergrund.\n\nNun frage ich Sie: Warum gelingt es uns eigentlich nicht, den Menschen, die nach Deutschland zugewandert sind, die gleichen Bildungschancen zu geben, die sie h\u00e4tten, wenn sie hier geboren und aufgewachsen w\u00e4ren oder deutsche Eltern h\u00e4tten? Es geht bei weitem nicht nur um sprachliche Defizite, sondern wir m\u00fcssen endlich auch lernen, kulturelle Vielfalt als eine Bereicherung anzuerkennen und nicht Vorurteile zu kultivieren.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729769,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":190,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Zu den Unm\u00f6glichkeiten geh\u00f6rt leider auch, dass die Regierung meines Bundeslandes Sachsen-Anhalt einen gro\u00dfen Teil der im vergangenen Jahr eingestellten Sprachlehrkr\u00e4fte nicht weiter besch\u00e4ftigen wollte. Bis heute ist noch nicht klar, ob sie bleiben k\u00f6nnen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":191,"sitzung":200,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Fragen Sie mal bei Bodo Ramelow in Th\u00fcringen nach! Da ist das ganz genauso!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":192,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich finde das unverantwortlich; denn das Erlernen der deutschen Sprache ist eine l\u00e4ngerfristige Aufgabe. Au\u00dferdem droht ein gewaltiger Unterrichtsausfall, weil diese Lehrkr\u00e4fte inzwischen auch schon im allgemeinen Unterricht aushelfen.\n\nIm Bildungsbereich wird man letztlich in kaum einem Bundesland ohne Seiteneinsteiger bei den Lehrkr\u00e4ften auskommen. Die Vers\u00e4umnisse in der Lehramtsausbildung der letzten Jahrzehnte wird man so schnell nicht beheben k\u00f6nnen. Deshalb muss man M\u00f6glichkeiten schaffen, dass diese Lehrkr\u00e4fte ihren p\u00e4dagogischen Abschluss nachholen, berufsbegleitend und im Rahmen besonderer Programme. Insgesamt muss deutlich mehr getan werden, um p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte f\u00fcr alle Bildungsbereiche auszubilden. Das gilt nach wie vor insbesondere f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher, Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr Deutsch als Zweitsprache und sozialp\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729773,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":194,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Man muss sie besser bezahlen und fest anstellen.\n\nDer Bildungsbericht stellt fest, dass gerade j\u00fcngere Fachkr\u00e4fte im Kitabereich oft befristet angestellt sind;","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":195,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Was hat denn das mit dem Bund zu tun?","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":196,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"das ist angesichts des wachsenden Betreuungsbedarfs unglaublich. Wieso eigentlich?\n\nNoch schlimmer ist die Arbeitssituation der Lehrkr\u00e4fte in der Weiterbildung.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":197,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind hier nicht im Landesparlament! Wir sind im Deutschen Bundestag!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":198,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie sind h\u00e4ufig auf Honorarbasis oder in Teilzeit angestellt. Sehr prek\u00e4r ist auch ihre Bezahlung.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":199,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind hier nicht im Landtag!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":200,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Sie m\u00fcssen sich einmal damit befassen. Dann werden Sie merken, dass das auch eine Bundesaufgabe ist.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729781,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":202,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie einen Handwerker brauchen, werden Sie feststellen: Sein Arbeitslohn betr\u00e4gt um die 60 Euro die Stunde. Lehrkr\u00e4fte in der Weiterbildung werden aber mit 14 Euro Mindestlohn abgespeist. Das ist der Stundenlohn, der im Schnitt f\u00fcr Weiterbildungsma\u00dfnahmen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zu zahlen ist, und das auch nur, wenn die Weiterbildungstr\u00e4ger mehr als 50 Prozent ihrer Ma\u00dfnahmen im Bereich der beruflichen Bildung anbieten. Das Innenministerium hat nun die Honorare f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte in den Integrationskursen auf immerhin 35 Euro erh\u00f6ht. Aber auch damit bleibt man hinter den Erfordernissen weit zur\u00fcck; denn davon m\u00fcssen sie auch alle Sozialabgaben und Arbeitgeberanteile zahlen.\n\nIm Bildungsbericht wird festgestellt: Das monatliche Einkommen von Haupterwerbst\u00e4tigen in der Weiterbildung liegt weit unter dem Durchschnittseinkommen anderer Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, Wertsch\u00e4tzung von Bildungsarbeit sieht anders aus.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729783,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":204,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Es ist an der Zeit, den Flickenteppich in der Weiterbildung zu beenden, endlich einen Branchentarifvertrag f\u00fcr die Weiterbildung auszuarbeiten","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":205,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnen Sie ja gerne machen!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":206,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"und ihn dann - das ist unsere Aufgabe - f\u00fcr allgemeinverbindlich zu erkl\u00e4ren, damit alle in der Weiterbildung T\u00e4tigen ein gutes Einkommen haben.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729787,"profile_url":null,"sequence":207,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":208,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Der Bildungsbericht stellt fest, dass die f\u00fcnf zentralen Herausforderungen nach wie vor bestehen: Qualit\u00e4tssicherung in der fr\u00fchkindlichen Bildung, aber ein Qualit\u00e4tsgesetz lehnen Sie ab; -","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":209,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":210,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- ich bin sofort am Ende meiner Rede - Ganztagsschulen, aber das Kooperationsverbot erlaubt uns nicht die Finanzierung; \u00dcbergang von Schule in die berufliche Bildung, aber einen Rechtsanspruch auf einen Ausbildungsplatz wollen Sie nicht usw. usf.\n\nF\u00fcr all das brauchen wir die gemeinsame Verantwortung von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. F\u00fcr ein zukunftsfestes Bildungssystem k\u00f6nnten wir uns \u00fcberlegen, ob man nicht ein bundesweites Bildungsrahmengesetz schafft, in dem die sozialen und rechtlichen Bedingungen f\u00fcr die Arbeit in der Bildung sowie die Rechtsanspr\u00fcche festgeschrieben sind,","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":211,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Zentralismus! Planwirtschaft!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":212,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"damit die Bildung in allen Bundesl\u00e4ndern besser, vergleichbarer und gerechter wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729793,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":214,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Gehen Sie nach Bayern! Da lernen Sie, wie es funktioniert!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":215,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ernst Dieter Rossmann hat nun das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729796,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":217,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich mit leichter Ironie sagen: Wenn Frau Hein hier eine tiefschwarze Rede h\u00e4lt und Herr Jung ein Bild eher in Rosafarben zeichnet, dann ist in der Farbenlehre hier irgendetwas schiefgelaufen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729798,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":219,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Deshalb m\u00f6chte ich mich lieber an das halten, was uns der Nationale Bildungsbericht in differenzierter Weise vorgibt.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729800,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":221,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen vor allen Dingen erkennen, dass Bildungspolitik auf dem gemeinsamen Zusammenwirken von den freien Kr\u00e4ften, von den Kommunen, von den L\u00e4ndern und vom Bund beruht und dass wir etwas bewirken k\u00f6nnen: mehr Bildung in den Krippen, bessere Qualit\u00e4t in den Kindertagesst\u00e4tten, mehr Ganztagsschulangebote, mehr Lesekompetenz, mehr Schulabschl\u00fcsse, mehr M\u00f6glichkeiten, im Studium anzukommen, mehr M\u00f6glichkeiten, das Studium erfolgreich abzuschlie\u00dfen, mehr Weiterbildung. Dieses Mehr ist doch ein gemeinsamer Erfolg.\n\nWenn wir eine weitere Begeisterung im Engagement f\u00fcr Bildungsver\u00e4nderung wollen, dann d\u00fcrfen wir die aktuelle Situation nicht rosarot und auch nicht tiefschwarz zeichnen, sondern wir m\u00fcssen die Dynamik positiv hervorheben. Ich finde, diese Gro\u00dfe Koalition hat mit vielen anderen Kr\u00e4ften hier Gutes dazu beigetragen. Das d\u00fcrfen wir hier gemeinsam feststellen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729802,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":223,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus will ich das Augenmerk am Anfang auf zwei Punkte richten, die uns Sozialdemokraten besonders wichtig sind.\n\nHerr Jung und Frau Hein, Sie haben den engen Zusammenhang zwischen sozialer Herkunft, sozialer Lage und Bildungschancen angesprochen, der sich zwar schon aufzul\u00f6sen beginnt, aber sich noch weiter aufl\u00f6sen muss. Dass es immer noch Risikofaktoren gibt - sie wurden schon genannt: Arbeitslosigkeit, Armut, Bildungsferne, Kopplung an die soziale Schicht -, kann uns nicht zufriedenstellen. In diesem Nationalen Bildungsbericht finden sich Vorschl\u00e4ge und Ma\u00dfnahmen.\n\nWir setzen in der Gro\u00dfen Koalition an einer Schl\u00fcsselstelle an. Wenn zus\u00e4tzlich 3,5 Milliarden Euro mobilisiert werden sollen, um in finanzschwachen Kommunen Bildungsst\u00e4tten, Bildungsinfrastruktur zu ert\u00fcchtigen, dann ist das keine Kleinigkeit.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729804,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":225,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Die 4 Milliarden Euro f\u00fcr die Ganztagsschulen waren auch keine Kleinigkeit. 3,5 Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung von Schulen in Regionen, in denen Bildungsarmut und andere Bildungsrisikofaktoren besonders stark ausgepr\u00e4gt sind, sind entsprechend auch ein richtig gro\u00dfer Erfolg.\n\nDamit Sie die Kronzeugenschaft f\u00fcr diese Leistung nicht nur immer sozialdemokratisch verorten: Auch Ole von Beust, ehemaliger B\u00fcrgermeister von Hamburg, hatte erkannt, wie wichtig es ist, in Problemstadtteilen Schulen zu Leuchtt\u00fcrmen zu machen, indem sie attraktiver gemacht und aufgewertet werden. Sigmar Gabriel hat jetzt noch einmal entsprechende \u00dcberlegungen in die Regierung hineingetragen, um daf\u00fcr zu sorgen, dass es ein Gemeinschaftsprojekt werden kann.\n\nDenn Bildungsarmut kann man dadurch ganz praktisch bek\u00e4mpfen, dass finanzschwache Kommunen mit einem h\u00f6heren Anteil an Bildungsarmen, an armen Kindern und arbeitslosen Jugendlichen dieses nicht durch den Zustand ihrer Schulen dokumentieren m\u00fcssen. Das ist doch eine Perspektive. Das ist doch etwas, wof\u00fcr wir gemeinsam werben.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729806,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elfi Scho-Antwerpes [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":227,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auf einen zweiten Punkt hinweisen, an dem wir noch mehr arbeiten m\u00fcssen. Das ist das gro\u00dfe Thema Bildungsintegration f\u00fcr Migranten, f\u00fcr Schutzsuchende und f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Der Nationale Bildungsbericht weist aus, dass wir in diesem Bereich noch viel tun m\u00fcssen und sehenden Auges auch wissen k\u00f6nnen, was wir tun m\u00fcssen. Bitte schauen Sie sich hierzu die Seiten 201 und 202 an. Dort wird die Schl\u00fcsselstelle herausgearbeitet, n\u00e4mlich: Was passiert beim Einstieg in die berufliche Bildung? In Sachen Kindertagesst\u00e4tten, in Sachen Schule gibt es geregelte Abl\u00e4ufe, und wir werden dort gute Erfolge erzielen k\u00f6nnen. Der Einstieg in die berufliche Bildung ist die entscheidende Klippe; denn viele junge Menschen stehen aktuell ohne die Chance da, in ein Berufsausbildungsverh\u00e4ltnis einzutreten.\n\nDas Konsortium f\u00fcr den Nationalen Bildungsbericht empfiehlt uns, f\u00fcr rund 70 000 dieser jungen Menschen ein- bis zweij\u00e4hrige berufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen zu erm\u00f6glichen und auch f\u00fcr 80 000 bis 90 000 zus\u00e4tzliche Berufsbildungspl\u00e4tze zu sorgen. Und wir wissen alle: Dies wird im dualen System so schnell nicht geschehen. Diesbez\u00fcglich enth\u00e4lt der Nationale Bildungsbericht den Vorschlag, dort st\u00e4rker au\u00dfer- und \u00fcberbetriebliche Kapazit\u00e4ten zu mobilisieren. Ich glaube auch, dass dies richtig ist. Wir d\u00fcrfen nicht geschehen lassen, dass diese jungen Menschen keine Chance erhalten. Wir m\u00fcssen an den Stellen ankn\u00fcpfen, an denen wir seitens des Bundes mit L\u00e4ndern und Sozialpartnern zusammen etwas tun k\u00f6nnen.\n\nIch habe eben Ole von Beust als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr das bezeichnet, was Sigmar Gabriel jetzt durchgesetzt hat. Ebenso erinnere ich mich daran: Roland Koch - ich muss kein Sympathisant von ihm sein - hat schon fr\u00fch gesagt hat, dass wir die jungen Leute, wenn es denn im dualen System nicht funktioniert, nicht ins Leere laufen lassen d\u00fcrfen, sondern ihnen etwas anbieten m\u00fcssen, was die Verbindlichkeit einer Ausbildung hat. Er hat n\u00e4mlich au\u00dferbetriebliche und \u00fcberbetriebliche Ausbildung gefordert, als es schon einmal dieses Problem gab. Daran sollten wir uns erinnern. Da sollten wir auch etwas machen.\n\nDer Bildungsbericht weist an der Stelle aus, dass es um eine Summe von 1,5 Milliarden Euro geht, die ben\u00f6tigt werden, um den 70 000 jungen Menschen jetzt jeweils Jahr f\u00fcr Jahr eine reale Ausbildungsperspektive zu geben. Wir m\u00fcssen zusammen dar\u00fcber nachdenken, ob es L\u00e4ndern, Bund und BA m\u00f6glich ist, diese Mittel f\u00fcr ein Perspektivprogramm zu mobilisieren.\n\nWir haben einen Bericht 2006, in dem schon bestimmte Probleme in Bezug auf die Jugendlichen mit Migrationshintergrund aufgezeigt wurden, und einen Bericht 2016, in dem insbesondere die aktuelle Fl\u00fcchtlingssituation aufgearbeitet und angesprochen wird. Aber im Bericht 2026 darf nicht stehen, es gebe dort eine verlorene Generation, weil wir uns an der Stelle nicht konzentriert darangemacht haben, jetzt hier Mittel aufzubringen, um eine Perspektive f\u00fcr diese viele tausend jungen Leute rechtzeitig zu schaffen.\n\nDas Werben der Sozialdemokratie lautet: Machen wir dies jetzt gemeinsam, und setzen wir jetzt dort ein sichtbares Zeichen! Wer herkommt, soll \u00fcber den Einstieg in eine duale, vollzeitschulische oder vorbereitende berufliche Bildung eine Chance erhalten.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":228,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":229,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729810,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":231,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Katja D\u00f6rner spricht nun f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":232,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Lieber Herr Kollege Rossmann, auch ich halte gar nichts von Schwarz-Rosa-Malerei, und deshalb will ich auch gar nicht bestreiten, dass es in den letzten Jahren in der Bildungspolitik im Zusammenspiel der Bundesl\u00e4nder und der Kommunen Fortschritte gegeben hat. Aber ich bin es eben auch total leid - ich denke, da stimmen Sie mir auch zu -, dass wir in jedem Bildungsbericht, in jeder Bildungsstudie immer wieder lesen m\u00fcssen, dass in fast keinem anderen Industrieland der Bildungserfolg noch immer so sehr von der sozialen Herkunft abh\u00e4ngig ist wie in Deutschland. Ich finde das unw\u00fcrdig f\u00fcr unser Land. Wir verschleudern die Potenziale der Kinder und Jugendlichen, und wir nehmen ihnen Lebenschancen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729813,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":234,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, das muss ein Ende haben. Da k\u00f6nnte und m\u00fcsste die Bundesregierung tats\u00e4chlich mehr tun.\n\nEs ist gut, dass die Anstrengungen der letzten Jahre beim Kitaausbau mittlerweile Fr\u00fcchte tragen und dass immer mehr Kinder aus den sogenannten bildungsfernen Schichten und Kinder mit Migrationshintergrund fr\u00fchkindliche Bildungseinrichtungen besuchen. Aber auch das ist bei weitem kein Grund, die H\u00e4nde in den Scho\u00df zu legen. Im Gegenteil: Jetzt ist der richtige Zeitpunkt, vor allem in die Qualit\u00e4t der Kitas zu investieren. Meine Fraktion versteht \u00fcberhaupt nicht, warum wir immer noch hier im Deutschen Bundestag auf ein Kitaqualit\u00e4tsgesetz warten m\u00fcssen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729815,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":236,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen aber auch alles daransetzen, die hohe Bildungsbeteiligung, die es in den Kitas schon gibt, auf die folgenden Bildungsetappen zu \u00fcbertragen. An den \u00dcberg\u00e4ngen in unserem Bildungssystem ruckelt es n\u00e4mlich immer noch ganz gewaltig. Da finde ich es schon fast etwas unredlich, dass sich die Regierungsfraktionen zwar daf\u00fcr feiern, dass die Zahl ausl\u00e4ndischer Schulabbrecherinnen und Schulabbrecher im Vergleich zu 2006 gesunken ist, dabei aber verschweigen, dass sich diese Zahl von 2013 auf 2014 wieder vergr\u00f6\u00dfert hat. Das ist ein Schritt vor und ein Schritt wieder zur\u00fcck, und das ist keine zukunftsweisende Bildungspolitik, liebe Kolleginnen, liebe Kollegen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729817,"profile_url":null,"sequence":237,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":238,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen genauso gut wie ich: Wo ein politischer Wille ist, gibt es auch ein gerechtes Bildungssystem. Diesen politischen Willen vermissen wir aber. Das beste Beispiel daf\u00fcr ist das Geschacher um das Kooperationsverbot. Statt das Kooperationsverbot in der Bildung beherzt aufzuheben und den Weg beispielsweise \u00fcber ein Ganztagsschulprogramm und damit f\u00fcr eine ganz zentrale wichtige Ma\u00dfnahme f\u00fcr mehr Bildungsgerechtigkeit freizumachen,","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":239,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie doch mal mit Herrn Kretschmann dar\u00fcber, und dann kommen Sie wieder!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":240,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"einigen sich die Ministerpr\u00e4sidenten und Ministerpr\u00e4sidentinnen mit der Bundeskanzlerin auf einen m\u00fcden Formelkompromiss.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":241,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Ideologisches Geschnatter!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":242,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Statt wenigstens diesen Formelkompromiss ernsthaft auszuf\u00fcllen, schaltet die SPD in den Wahlkampfmodus und feiert sich f\u00fcr die Abschaffung des Kooperationsverbots,","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729823,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":244,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"und die Union tut so, als sei \u00fcberhaupt nichts Relevantes beschlossen worden, und geht gleich auf den Koalitionspartner los. Ministerin Wanka spricht noch ganz moderat von einer Missdeutung seitens der SPD. \u00dcber die Wortwahl des bayerischen Kultusministers muss man sich wirklich extrem wundern, der der SPD dann gleich - Zitat - \u201efeuchte Wunschtr\u00e4ume\u201c andichtet. Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, da fehlt offensichtlich jede Ernsthaftigkeit, sich mit zentralen Herausforderungen in unserem Bildungssystem zu besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729825,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":246,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Was ist denn mit Herrn Kretschmann?","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":247,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Der bayerische Kultusminister macht einen Superjob! Daran sollten Sie sich einmal ein Beispiel nehmen!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":248,"sitzung":200,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, die Aufhebung des Kooperationsverbots muss aus Sicht der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion unbedingt kommen. Bis dahin m\u00fcssen wir das nun ge\u00f6ffnete Fenster - da spreche ich auch ausdr\u00fccklich vom Bildungs- und Teilhabepaket - nutzen. Seit 2010 gibt es dieses m\u00fchselig und untauglich gebaute Konstrukt, mit dem der Bund versucht, seine soziale Verpflichtung bei der Bildungsgerechtigkeit zu erf\u00fcllen. Wir wissen aber alle: Antragsh\u00fcrden, Unwissenheit, Sprachprobleme und Scham verhindern, dass die Kinder das bekommen, was ihnen zusteht, worauf sie ein Recht haben. Deshalb sollten wir die MPK und die Bundeskanzlerin beim Wort nehmen und zumindest bei dieser Bundesaufgabe die bestehenden H\u00fcrden in Bezug auf Bildungs- und Teilhabechancen f\u00fcr Kinder beseitigen. Es ist jetzt an Ihnen, wenigstens an dieser Stelle kleine Schritte zu tun.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729829,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":250,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun die Bundesministerin Frau Dr. Wanka.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729831,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729832,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Um etwas \u00fcber die Situation der Bildung in Deutschland zu erfahren, haben wir den Bildungsbericht. Ich sage, Gott sei Dank, weil wir deshalb n\u00e4mlich nicht auf Polemik angewiesen sind, sondern aufgrund handfester Fakten diskutieren k\u00f6nnen. Nicht nur bezogen auf ein Jahr, sondern bezogen auf den Zeitraum seit 2006, also im zeitlichen L\u00e4ngsschnitt, sehen wir: Was hat sich ver\u00e4ndert? Was hat sich verbessert?\n\nDa kann man - egal aus welcher Richtung man kommt - eine Aussage nicht wegreden: Es ist so, dass sich der Bildungsstand und die Bildungsbeteiligung in den letzten Jahren kontinuierlich verbessert haben.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729833,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729834,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Rossmann sagte, dass es immer mehr geworden ist. Damit muss man nicht unbedingt zufrieden sein. Aber es ist immer mehr geworden. Das ist eine ganz klare Tendenz.\n\nIch fand nicht, dass Herr Jung eine rosarote Brille aufhatte; er hat nur die Fakten genannt. Da er die Fakten so sch\u00f6n aufgezeigt hat, will ich nicht alles wiederholen, sondern nur noch ein, zwei Punkte nennen.\n\nWir haben zum Beispiel immer mehr Kinder unter drei Jahren - mittlerweile betr\u00e4gt ihr Anteil \u00fcber ein Drittel -, die Betreuungsangebote in der Kita wahrnehmen. Wenn wir sagen, wir wollen keine Abh\u00e4ngigkeit vom Hintergrund des Elternhauses, dann ist das genau die richtige Stelle, um anzusetzen: Die Kinder, die zu Hause Eltern haben, die viel mit ihnen sprechen, singen oder ihnen etwas vorlesen, brauchen diese Angebote nicht so sehr. Wir bieten die Angebote zwar auch f\u00fcr diese, aber vor allem f\u00fcr diejenigen Kinder an, die das Pech haben, nicht so ein Elternhaus zu haben. Das ist ein ganz wichtiger Punkt. Man muss am Anfang ansetzen, und das kann man nicht mit irgendwelchen Rahmenpl\u00e4nen tun, sondern hier muss man ganz konkret handeln.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729835,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":256,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Handeln ist gut! Dann fangen Sie mal an!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729837,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ein weiteres Beispiel: Auch die Zahl der Kinder mit sonderp\u00e4dagogischen Bedarfen, die inklusiv beschult werden, hat sich in den letzten Jahren erh\u00f6ht. F\u00fcr diese m\u00fcssen Ausbildungspl\u00e4tze etc. geschaffen werden.\n\nWenn man ehrlich ist, muss man sagen: Wir sind auf einem guten Weg. Da sind beide beteiligt, also Bund und L\u00e4nder; denn Bildung ist keine Sache, die der Bund alleine verordnet, sondern Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen zusammenarbeiten. Jeder hat seine Aufgaben. Man kann sagen: Wir haben hier eindeutige Erfolge.\n\nEs sollte aber keine Selbstzufriedenheit aufkommen - das w\u00e4re wirklich nicht angemessen -, sondern man sollte auch sehen, dass dieser Bildungsbericht - darin liegt ja gerade sein Wert - auf Schw\u00e4chen aufmerksam macht, dass er die Herausforderungen benennt. Wenn ich im Antrag der Gr\u00fcnen lesen, dass Sie die unverz\u00fcgliche Umsetzung der Empfehlungen des Bildungsberichts fordern, dann muss ich sagen: Falsch, es gibt \u00fcberhaupt keine Empfehlungen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":258,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sicher, es gibt Empfehlungen!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729839,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das ist die dezidierte Absprache. Es gibt eine Darstellung des Sachverhalts. Daraus abzuleiten sind Entscheidungen, die politisch zu treffen sind, zum Beispiel in der KMK, zum Beispiel hier im Bundestag.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":260,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb unser Antrag!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729841,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich will einmal ein Beispiel nennen: Ganztagsschulausbau. Der Anteil der Ganztagsschulen - es wird bilanziert, wie die Situation ist - betr\u00e4gt bei den Integrierten Gesamtschulen 87 Prozent, bei den Schulen mit mehreren Bildungsg\u00e4ngen 78 Prozent. Dann schreiben die Autoren in ihrem Bericht: Bislang werden aber die erweiterten Lern- und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten von einem Gro\u00dfteil dieser Schulen nicht genutzt. - Ich wiederhole: Sie werden von einem Gro\u00dfteil dieser Schulen nicht genutzt. Das hei\u00dft, hier besteht Bedarf, und wir als Bund machen auch etwas. Wir geben Millionen daf\u00fcr aus, dass Konzepte entwickelt werden, aber nicht an jeder Ecke neu. Vielmehr sollen sie \u00fcber die Transfereinrichtungen oder andere Einrichtungen verbreitet werden. Die dritte F\u00f6rderphase des Forschungsprogramms \u201eStudie zur Entwicklung von Ganztagsschulen\u201c hat in diesem Jahr begonnen.\n\nDer Grundtenor der Forderungen ist: Der Bund muss mit einsteigen. Der Gedanke im Hinterkopf ist: Der Bund muss mitfinanzieren. Das kann man sich ja w\u00fcnschen. Aber wenn man wirklich glaubt, dass ein zentrales Bildungssystem, dass eine starke Stellung des Bundes das Allheilmittel ist,","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":262,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das glaubt doch keiner!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729843,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"dann sollte man sich die Situation in den L\u00e4ndern anschauen, in denen das so organisiert ist, zum Beispiel unter anderem in Frankreich. Dann sieht man: Das funktioniert nicht.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729844,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":265,"sitzung":200,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Das ist Ideologie!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729846,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es soll keiner sagen: Chancengerechtigkeit ist ein Thema f\u00fcr den Rest der Legislaturperiode. Chancengerechtigkeit ist ein ganz zentrales Thema. Das habe ich vom ersten Tag an gesagt. In diesem Bereich haben wir viel erreicht. Ich will gar nicht aufz\u00e4hlen, was wir alles erreicht haben. Das ist in der Kurzzusammenfassung des Bildungsberichts gut nachlesbar.\n\nAn den Ergebnissen des Bildungsberichts besonders erschreckend waren f\u00fcr mich die hohen regionalen Unterschiede; denn es ist ja auch ein St\u00fcck Ungerechtigkeit, wenn der Bildungserfolg sehr stark vom Wohnort, von der Region abh\u00e4ngt. Frau Hein, Sie haben sinngem\u00e4\u00df gesagt, es gebe nur noch Privatschulen. Als ob die schlecht sind.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":267,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Das hat sie doch gar nicht gesagt!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":268,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Nein! Die sind aus der Not entstanden!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729849,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Sie hat es so dargestellt, als ob alles ganz katastrophal sei. Nat\u00fcrlich ist Daseinsvorsorge eine gesellschaftliche Aufgabe, der \u00fcberall nachgegangen werden muss. Aber die Tatsache, dass gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern christliche oder andere Privatschulen entstanden sind, zeigt doch, dass der Bedarf und auch der Wunsch danach vorhanden sind.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":270,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das ist aber an der Stelle genau nicht der Fall!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729851,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zum Schwerpunkt Bildung und Migration. Wir, KMK und Bund, k\u00f6nnen entscheiden, welche Sonderuntersuchung wir durchf\u00fchren wollen. 2006 haben wir Ma\u00dfnahmen gestartet, um die Bildungsleistungen von Menschen mit Migrationshintergrund zu verbessern. Nach zehn Jahren haben wir die Ergebnisse evaluiert. Man sieht: Verbesserungen sind m\u00f6glich. Aber man sieht auch ganz deutlich: Das braucht Zeit. Es geht bei der Bildungsbiografie von Migrantinnen und Migranten sichtbar voran, aber das braucht Zeit.\n\nEs liegen uns Zahlen vor, die wir vor zehn Jahren nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tten. 90 Prozent - ich sage es noch einmal ganz deutlich: 90 Prozent! - der drei- bis unter sechsj\u00e4hrigen Kinder mit Migrationshintergrund besuchen eine Betreuungseinrichtung. Damit ist f\u00fcr Chancengerechtigkeit gesorgt. Oder, Frau Hein: Vor Jahren war es so, dass der Anteil der Jugendlichen, die einen mittleren Abschluss schaffen, bei den deutschen Jugendlichen bei \u00fcber 50 Prozent lag, w\u00e4hrend er bei ausl\u00e4ndischen Jugendlichen bei 36 Prozent lag. Jetzt liegen diese Jugendlichen mit den deutschen Jugendlichen gleichauf. Wenn hier also rhetorisch gefragt wird: \u201eWarum schaffen wir das nicht?\u201c, dann kann ich nur sagen: Wir arbeiten daran, aber die Erfolge werden sich nicht von heute auf morgen einstellen. Ich finde, es motiviert aber immer, wenn es Erfolge gibt, wenn wir sehen: Der Weg ist richtig. Daf\u00fcr und auch wenn wir sehen, wir m\u00fcssen etwas \u00e4ndern, ist der Bildungsbericht ganz entscheidend.\n\nZu den Leistungssteigerungen bei Jugendlichen mit Migrationshintergrund bei PISA. Sie haben aufgeholt. Es gibt zwar immer noch eine gro\u00dfe Diskrepanz, aber sie haben ihre Leistungen schneller gesteigert als die Deutschen in der Zeit. Anhand dieser Fakten k\u00f6nnte man sagen: Wenn das Bildungssystem gut ist, dann ist es f\u00fcr alle gut, dann erledigt sich das alles von selbst. Schauen wir nach Finnland. Alle glauben ja, dass Finnland ein super Schulsystem hat, aber die Diskrepanz zwischen den Leistungen derer mit und ohne Migrationshintergrund ist im finnischen Schulsystem mit am gr\u00f6\u00dften. Das hei\u00dft, das Schulsystem allein kann nicht alles leisten. Deswegen w\u00fcrde ich darum bitten, die Stellungnahme der Bundesregierung zum Bildungsbericht zu lesen. Wir haben dort detailliert aufgelistet, was alles gemacht wird, und zwar ressort\u00fcbergreifend.\n\nEine Erkenntnis aus dem Bildungsbericht ist auch ganz wichtig: Vergleicht man die Bildungsbeteiligung von 15-j\u00e4hrigen Jugendlichen mit und ohne Migrationshintergrund, die den gleichen sozio\u00f6konomischen Hintergrund haben, dann stellt man fest: Sie ist in den jeweiligen Bildungsg\u00e4ngen immer gleich. Das hei\u00dft, der sozio\u00f6konomische Hintergrund ist mittlerweile entscheidender als der Migrationshintergrund.\n\nDas Thema Kinder und Jugendliche mit Migrationshintergrund ist wichtig, und es besch\u00e4ftigt uns schon lange. Es gibt exzellente Forschung in diesem Bereich, zum Beispiel in Osnabr\u00fcck, Bielefeld, Mannheim und N\u00fcrnberg, die sich sehr stark mit den Nachkommen der Arbeitsmigranten besch\u00e4ftigt. Weniger besch\u00e4ftigt man sich mit denen, die im letzten Jahr gekommen sind, die in einer ganz anderen Konstellation zu uns gekommen sind. Wir haben hier auch wenig belastbare Ergebnisse. Wir wissen aber, dass in zwei Jahren ein gro\u00dfer Schwung aus der Schule kommt. Deswegen haben wir die Mittel f\u00fcr den Bereich Migrationsforschung, der ohnehin schon gut aufgestellt ist, sofort erh\u00f6ht. Allein von 2016 bis 2019 stehen 18 Millionen Euro f\u00fcr diesen Bereich zur Verf\u00fcgung. Gro\u00dfe Projekte laufen bereits. Wir bekommen repr\u00e4sentative, aussagekr\u00e4ftige Ergebnisse. Wir werden auch die Bildungsverl\u00e4ufe derer, die gerade in Deutschland angekommen sind, weiterverfolgen. In der n\u00e4chsten Woche ver\u00f6ffentlichen wir eine neue Ausschreibung mit einem Volumen von 12 Millionen Euro, bei der es um die Frage geht, wie wir die Herausforderungen hinsichtlich unseres Zusammenlebens, unserer Werte, unserer Vorstellungen, unserer Kultur, also des gesellschaftlichen Zusammenhalts unter den jetzt entstandenen Bedingungen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. Das sind ganz konkrete Ma\u00dfnahmen, die auch in diesem Hause registriert werden sollten.\n\nZum Schluss noch eine Bemerkung: Vor kurzem hat die britische Regierung eine Untersuchung in Auftrag gegeben. Die Chancen f\u00fcr junge Menschen auf der ganzen Welt wurden verglichen. Es wurde gefragt: Welche Bildungschancen und -m\u00f6glichkeiten haben die jungen Menschen? Welche Jobchancen haben sie? Wie ist die gesundheitliche Pr\u00e4ferenz? Welche M\u00f6glichkeiten haben sie, sich politisch zu beteiligen? Wie ist es um die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr ein b\u00fcrgerschaftliches Engagement bestellt? - 183 Staaten wurden untersucht. Erster Platz: Deutschland. Ganz so schlimm kann es also nicht sein.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729852,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":273,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Mutlu ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":274,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn man sich den aktuellen Bildungsbericht anschaut, kann man in der Tat einige Fortschritte im deutschen Bildungssystem feststellen - immerhin. 15 Jahre nach dem PISA-Schock in einem der reichsten L\u00e4nder der Welt wurde das auch Zeit. Von \u201eBildungsrepublik\u201c kann allerdings immer noch keine Rede sein.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":275,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":276,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen d\u00fcrfen wir uns auch nicht zur\u00fccklehnen und mit den Ergebnissen zufrieden sein, Kollege Jung.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729857,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":278,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Zwischenzeitlich sind zwei allgemeine Erkenntnisse in allen K\u00f6pfen angekommen - dabei schaue ich insbesondere in die Reihen der CDU\/CSU-Fraktion -, erstens, dass Bildungsungerechtigkeit das Problem im deutschen Bildungssystem ist, zweitens, dass unser Land fit f\u00fcr die Einwanderungsgesellschaft gemacht werden muss. Der Schwerpunkt des Bildungsberichts - Bildung und Migration - ist auch f\u00fcr die aktuelle Debatte in Deutschland von gro\u00dfer Bedeutung.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729859,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":280,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb m\u00fcssen wir die Empfehlungen der Autorinnen und Autoren des Berichts nicht nur ernst nehmen, Frau Wanka, sondern wir m\u00fcssen sie auch z\u00fcgig umsetzen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729861,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":282,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Nur so haben wir eine Chance. Nur so k\u00f6nnen wir die Fehler der Vergangenheit vermeiden. Gute Bildungspolitik ist Integrationspolitik, ist Sozialpolitik, ist Wirtschaftspolitik. Gute und gerechte Bildung ist auch eine Investition in die Sicherheit unseres Landes und sch\u00fctzt vor Radikalismen unterschiedlichster Art; Salafismus und Rechtsextremismus w\u00e4ren da zwei Beispiele.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":283,"sitzung":200,"speaker":"Xaver Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Oder Linksextremismus!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":284,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Die Befunde des Bildungsberichts belegen, wie zahlreiche Studien zuvor, dass das deutsche Bildungssystem immer noch nicht in der Lage ist, alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler teilhaben zu lassen und soziale Disparit\u00e4ten auszugleichen. Wir als Gr\u00fcne sagen: Das k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir nicht l\u00e4nger hinnehmen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729865,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":286,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen eine gerechte, offene, demokratische Gesellschaft und keine gespaltene, in der der Geldbeutel der Eltern \u00fcber den Bildungserfolg entscheidet. Dass das so ist, das ist ein gro\u00dfes Problem, und das m\u00fcssen wir gemeinsam anpacken.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729867,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":288,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Segregationsentwicklungen sind auch regional sichtbar. Auch Ministerin Wanka hat das endlich erkannt","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729869,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":290,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ungeheuerlich!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":291,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"und m\u00f6chte diese Tendenzen beobachten - ich zitiere -, \u201edamit nicht neue Ungerechtigkeit entsteht\u201c. Beobachten? Mit Verlaub, Frau Ministerin, das ist keine nachhaltige Strategie.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729872,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":293,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Warum warten, bis das Kind in den Brunnen gefallen ist? Wir haben kein Erkenntnisdefizit, sondern ein Handlungsdefizit. Hier m\u00fcssen Sie endlich handeln und Ihren warmen Worten Taten folgen lassen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729874,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":295,"sitzung":200,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Wegweisende Erkenntnisse!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":296,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen jetzt etwas \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen jetzt handeln, damit nicht weitere Regionen in Deutschland entstehen, die Kindern und Jugendlichen kaum bis keine Chancen bieten. Bildung ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Das sagt auch Ministerin Wanka. Ich sage: Absolut d\u02bcaccord. Deshalb m\u00fcssen wir im Interesse unserer Kinder und Jugendlichen endlich jenseits von ideologischen Grabenk\u00e4mpfen schauen,","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729877,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":298,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"dass es bei der Bildung in Deutschland weitergeht.\n\nMit der Reform der Bund-L\u00e4nder-Finanzierung und der Ank\u00fcndigung des Digitalpakts, der noch nicht haushalterisch unterlegt und wohl eher ein Wahlkampfgeschenk ist, sind erste Schritte getan. Aber das reicht nicht. Sie mogeln sich mit diesen Ma\u00dfnahmen am Kooperationsverbot vorbei und belegen damit im Grunde die Absurdit\u00e4t des Verbots der Kooperation in der Bildung.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729879,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":300,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Zugleich kommt der Finanzminister um die Ecke und k\u00fcndigt zus\u00e4tzliche 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr die Schulsanierung an.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":301,"sitzung":200,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":"1693","speaker_party":"spd","text":"Ist doch gut!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":302,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Freut euch doch!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":303,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist absolut l\u00f6blich, Kollege Rossmann, aber in Anbetracht des bundesweit riesigen Sanierungsbedarfs und Investitionsstaus in den Schulen, der bei 34 Milliarden Euro liegt, ist das kein allzu gro\u00dfer Wurf. Da muss mehr geliefert werden.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729884,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":305,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Na, ja!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":306,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Noch immer investieren wir viel zu wenig in unsere Bildungseinrichtungen. Statt die Zielvorgabe - Kollegin D\u00f6rner hat es schon gesagt -, dass die Bildungsinvestitionen 10 Prozent des BIP betragen sollen, zu erreichen, stagnieren wir weiterhin bei 9,1 Prozent. Damit liegen wir im internationalen Vergleich immer noch unter dem OECD-Durchschnitt. Das reicht nicht.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729887,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":308,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb sagen wir: Lassen Sie es uns gemeinsam anpacken und mehr in die Bildung, also in die Zukunft unseres Landes, investieren.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":309,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":310,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum Schluss, Herr Pr\u00e4sident. - Lassen Sie uns gemeinsam eine Bildungsoffensive starten, damit Bildungsungerechtigkeit in unserem Land endlich der Vergangenheit angeh\u00f6rt. Lassen Sie uns endlich gemeinsam das Kooperationsverbot in der Bildung in G\u00e4nze abschaffen, -","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":311,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mutlu.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":312,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"- damit es nicht immer wieder diese Mogelpackungen gibt. - Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, und vielen Dank an die CDU\/CSU-Fraktion. Hoffentlich hat sie gut zugeh\u00f6rt und etwas gelernt.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729893,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":314,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Man wei\u00df vorher schon, was kommt! Da muss man nicht zuh\u00f6ren!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":315,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Mit der Frage, warum nur immer die grandiosen Schlusss\u00e4tze erst deutlich jenseits der verf\u00fcgbaren Redezeit im Manuskript vorgesehen werden, werde ich einmal den Wissenschaftlichen Dienst des Bundestages konfrontieren.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729896,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":317,"sitzung":200,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Die Regierungsfraktionen machen es vor!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":318,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hubertus Heil f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729899,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":320,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Es hat einen Grund. Es gibt einen Spruch aus unserer Jugend, der hei\u00dft: Wer hat an der Uhr gedreht? Ist es wirklich schon so sp\u00e4t?","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729901,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":322,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das geht uns allen hier manchmal so, und zwar fraktions\u00fcbergreifend.\n\nMeine Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident! Ich glaube, dass dieser Nationale Bildungsbericht in gerade dieser Zeit Anlass ist, \u00fcber einen Zusammenhang zu sprechen, der uns alle bewegt, jedenfalls die demokratischen Parteien von rechts bis links in diesem Hause. Ich meine die Tatsache, dass wir in einer Zeit leben, in der die Werte der Aufkl\u00e4rung, die Werte von Freiheit und Gleichheit und auch Toleranz, die Werte des 17. und 18. Jahrhunderts wieder an Bedeutung gewinnen und uns vor allen Dingen die rechtspopulistischen autorit\u00e4ren Erscheinungen in verschiedensten westlichen Demokratien ernsthaft umtreiben m\u00fcssen.\n\nEs gibt zwei zentrale S\u00e4tze der Aufkl\u00e4rung. Der erste von Immanuel Kant lautet: Besinne dich darauf, dich deines eigenen Verstandes zu bem\u00fchen. Der zweite war von Sir Francis Bacon: Wissen ist Macht. - Erst Wissen und Bildung bef\u00e4higen Menschen, sich des eigenen Verstandes zu bedienen. Deshalb ist die F\u00f6rderung von Bildung und Wissenschaft f\u00fcr das Gelingen von freiheitlichen Demokratien wichtig.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729903,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":324,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Warum sage ich das? Die Bundeskanzlerin hat, wie ich finde zu Recht, darauf hingewiesen, dass das, was wir beispielsweise im amerikanischen Wahlkampf erlebt haben, n\u00e4mlich dass Wahrheit und Fakten keine Rolle mehr spielen, dass Hass, Respektlosigkeit und L\u00fcgen - die Bundeskanzlerin hat es mit dem Begriff \u201epostfaktisch\u201c beschrieben - zum Kennzeichen der politischen Auseinandersetzung geworden sind. Da m\u00fcssen wir gegenhalten mit den Werten der Aufkl\u00e4rung, mit Freiheit, mit Toleranz, mit Respekt und eben mit der Idee von gleichen Chancen f\u00fcr alle. Das gilt auch f\u00fcr den Bildungsbereich.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729905,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":326,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Der Nationale Bildungsbericht beschreibt das sehr differenziert. Frau Ministerin Wanka, ja, es gab in vielen Bereichen Fortschritte, auf die wir gemeinsam stolz sind: Die fr\u00fche und individuelle F\u00f6rderung von Kindern und in vielen Bereichen auch das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen, der neue Stellenwert fr\u00fchkindlicher F\u00f6rderung und Bildung in diesem Land, der Ausbau im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten und Kinderg\u00e4rten und - seit dem Programm von Edelgard Bulmahn - auch die Fortschritte beim Ausbau von Ganztagsschulen haben mit daf\u00fcr gesorgt, dass wir heute, nach diesen Jahren, zu besseren Ergebnissen kommen als noch vor einigen Jahren.\n\nAber richtig ist auch - da haben die Kollegin von der Linkspartei, der Kollege von den Gr\u00fcnen und Ernst Dieter Rossmann vollkommen recht; auch Sie haben es erw\u00e4hnt -, dass sich soziale Ungleichheiten in diesem Land nach wie vor gerade auch im Bildungssystem konservieren. Wir sind bei dem Vorhaben, dies zu \u00fcberwinden, weitergekommen, aber noch nicht weit genug.\n\nWir k\u00f6nnen das anhand der Zahlen feststellen. Nach wie vor w\u00e4chst jedes vierte Kind - 25 Prozent! - unter mindestens einer Risikolage auf, was zu einer - das bescheinigt der Bildungsbericht - finanziell, sozial oder durch die Eltern begr\u00fcndeten Bildungsferne f\u00fchrt, mit der Folge, dass es deutlich schlechtere Bildungschancen und damit auch deutlich schlechtere Chancen auf ein selbstbestimmtes Leben hat als andere Kinder und Jugendliche. Kinder und Jugendliche mit Migrationshintergrund sind bei allen Fortschritten deutlich st\u00e4rker davon betroffen. Frau Ministerin, der Expertenstreit, ob der Migrationshintergrund oder die sozio\u00f6konomische Schw\u00e4che der Familie die wichtigere Ursache daf\u00fcr ist - nat\u00fcrlich sind es vor allen Dingen soziale und nicht kulturelle Ursachen -, ist am Ende des Tages ein akademischer Streit. Es geht um konkrete Lebenslagen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729907,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":328,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin Wanka, man muss hier auch einmal selbstkritisch feststellen, dass Ziele, die man sich selbst gesetzt hat, nicht erreicht wurden. Sie erinnern sich an den Nationalen Bildungsgipfel aus dem Jahre 2008 unter der sch\u00f6nen \u00dcberschrift \u201eBildungsrepublik\u201c. Damals hat man sich das Ziel gesetzt - das ist nachlesbar -, bis zum Jahre 2015 die schulischen Leistungen von Kindern und Jugendlichen mit Migrationshintergrund denen anderer Jugendlicher gleichzustellen. Das haben wir nach wie vor nicht erreicht, was anhand der Zahl der Schulabschl\u00fcsse, der fehlenden beruflichen Bildung und der Lebensverl\u00e4ufe nach wie vor festzustellen ist.\n\nDas hat etwas mit der Frage zu tun, welche Rolle Bildung f\u00fcr den Zusammenhalt einer Gesellschaft hat. Eine Gesellschaft, in der soziale Ungleichheit nicht \u00fcberwunden wird, eine Gesellschaft, die auseinanderdriftet, eine Gesellschaft, die so funktioniert, wie wir das leider Gottes in anderen L\u00e4ndern in und au\u00dferhalb Europas noch schlimmer erleben, schafft das Klima f\u00fcr Radikalismus und Extremismus, sch\u00fcrt \u00c4ngste vor der Zukunft und f\u00fchrt zu Unzufriedenheit. Gerade in solchen Zeiten ist die \u00dcberwindung sozialer Ungleichheiten - auch im Bildungssystem - nach wie vor eine der vordersten Aufgaben, der wir uns f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen in diesem Land - egal welcher Herkunft - zu widmen haben.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729909,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":330,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Da klatscht die CDU\/CSU nicht einmal! Peinlich!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":331,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft konkret: Ja, wir haben auch in dieser Koalition eine ganze Menge auf den Weg gebracht - Herr Kollege Mutlu, jetzt h\u00f6ren Sie einmal genau zu -, auf das wir zu Recht stolz sind, zum Beispiel die Reform des BAf\u00f6G. Wir haben jetzt die Chance, noch mehr zu tun, und zwar nicht nur im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung, f\u00fcr den sich vor allen Dingen Ministerin Schwesig in den letzten Jahren sehr erfolgreich engagiert hat, sondern auch im Bereich der schulischen Bildung, und hier geht es nicht um irgendwelche Ideologien zwischen Zentralismus und F\u00f6deralismus.\n\nDie Hauptverantwortung f\u00fcr die schulische Bildung in diesem Land bleibt bei den L\u00e4ndern. Schultr\u00e4ger sind im Regelfall die Kommunen; das ist gar keine Frage.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729912,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":333,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ich sage das hier einmal ganz explizit, Frau Ministerin Wanka, weil Sie denjenigen, die sich f\u00fcr das Aufbrechen des Kooperationsverbotes engagieren, immer wieder unterstellen, dass sie sich f\u00fcr ein Bundesschulamt einsetzen. Es geht nicht um ein Bundesschulamt. Man kann in der Bildungspolitik auch zentralistisch ganz viel falsch machen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":334,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":335,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Das sagt \u00fcber die Qualit\u00e4t noch gar nichts aus.\n\nEs geht auch nicht um Zentralismus oder F\u00f6deralismus, sondern darum, dass Bund, L\u00e4nder und Kommunen an einem Strang ziehen und arbeitsteilig so etwas wie eine nationale Bildungsallianz organisieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729916,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":337,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Ja, die L\u00e4nder sind nach wie vor verantwortlich f\u00fcr das Schulsystem und f\u00fcr die Inhalte. Schultr\u00e4ger sind die Kommunen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":338,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das soll auch so bleiben!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":339,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Der Bund kann mit der jetzt getroffenen Vereinbarung innerhalb der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen mithelfen, die schulische Infrastruktur gezielt und nicht auf Umwegen zu verbessern, mit der Gewissheit, dass das Geld auch dort ankommt, wo wir es haben wollen. Dadurch k\u00f6nnen wir mithelfen, den Sanierungsstau in den Schulen aufzul\u00f6sen, Schulen zu sanieren und zu modernisieren - vor allen Dingen in den Kommunen, die es besonders schwer haben. Das ist ein konkreter Beitrag daf\u00fcr, Lernorte zu verbessern. Mit der Kombination der Mittel von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass die soziale Herkunft nicht zum Schicksal f\u00fcr die Bildungschancen in diesem Land wird, und daf\u00fcr setzen wir uns ein.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729920,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":341,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Herr Mutlu, Frau D\u00f6rner, Sie haben von Missverst\u00e4ndnissen geredet. Ich kann das aufkl\u00e4ren. Der Blick in die Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung, die \u00fcbrigens 16 Ministerpr\u00e4sidenten aller m\u00f6glichen Parteien dieses Hauses und die Bundesregierung unterschrieben haben, zeigt, dass wir 3,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stellen - das werden wir \u00fcber einen Nachtragshaushalt tun -, um entsprechende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen zu schaffen. Das ist allein das Geld des Bundes. Einige Bundesl\u00e4nder - vor allen Dingen Nordrhein-Westfalen - engagieren sich ganz massiv f\u00fcr zus\u00e4tzliche Mittel zur Schulsanierung.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":342,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Rot-Gr\u00fcn-regiert!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":343,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"In dieser Kombination m\u00fcssen wir den Investitionsstau von 34 Milliarden Euro aufl\u00f6sen.\n\nWir erm\u00f6glichen, dass das Geld gezielt in den Kommunen ankommt, indem wir das Grundgesetz \u00e4ndern; auch das steht deutlich darin.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729924,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":345,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Wir nennen das das \u201eAufbrechen des Kooperationsverbotes\u201c, weil es die Chance schafft, Schulen nicht nur zu sanieren, sondern auch zu modernisieren und \u00fcber diese Legislaturperiode hinaus Geld des Bundes zum Beispiel f\u00fcr Ganztagsschulangebote zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich bin dem Koalitionspartner ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, dass wir diesen Weg gemeinsam gehen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":346,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":347,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Alle Ministerpr\u00e4sidenten haben das unterschrieben.\n\nHerr Mutlu, wenn Sie mithelfen wollen, dass wir das jetzt auch gut hinbekommen - Ihr Parteitag beginnt ja heute -: Reden Sie einmal mit dem baden-w\u00fcrttembergischen Ministerpr\u00e4sidenten Kretschmann.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":348,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir gerne!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":349,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Der ist der Einzige, der dazu eine Protokollerkl\u00e4rung abgegeben hat. Gemeinsam sind wir stark, Herr Mutlu. Ich setze auf Ihre \u00dcberzeugungskraft gegen\u00fcber dem baden-w\u00fcrttembergischen Ministerpr\u00e4sidenten auf dem Parteitag.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729930,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":351,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil (Peine) (SPD)","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss: Wir brauchen angesichts dieses Nationalen Bildungsberichts eine nationale Bildungsallianz, um die Chancen zu nutzen, die die Digitalisierung bietet. Frau Wanka, daran m\u00fcssen wir noch ein bisschen arbeiten. Dass wir 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr die Schulsanierung haben, ist das eine; die 5 Milliarden Euro f\u00fcr digitale Bildung, die Sie angek\u00fcndigt haben und die wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, nicht nur weil in einigen Tagen der IT-Gipfel stattfindet und digitale Bildung ein zentrales Thema ist, sind das andere. Die Kombination dieser Mittel auf einer Zeitschiene vom Jahr 2017 bis 2021, ungef\u00e4hr 8,5 Milliarden Euro, w\u00fcrde einen Riesenschritt bedeuten, mit dem wir viel Geld hebeln k\u00f6nnten.\n\nMeine herzliche Bitte ist: Machen Sie solche Konzepte nicht f\u00fcr irgendwann oder nach der Bundestagswahl. Die besten Wahlversprechen sind die, die man vor der Wahl h\u00e4lt. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die 3,5 Milliarden Euro der erste Schritt sind, dass wir zus\u00e4tzlich Geld f\u00fcr Ganztagsschulangebote und digitale Bildung in diesem Land bekommen, damit auch die Digitalisierung der Bildung nicht zu neuen Ungleichheiten, sondern zu neuen Chancen f\u00fchrt. Das ist der Weg, auf den wir uns machen wollen. Alle Gutwilligen sind eingeladen, ihn mitzugehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729932,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":353,"sitzung":200,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion ist die Kollegin Cemile Giousouf die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729934,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":355,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da jetzt viel gesagt worden ist, was, ich will nicht sagen: am Thema vorbeigeht, aber was ein wenig den Blick vom Bildungsbericht abgelenkt hat, m\u00f6chte ich gern auf den Kern der heutigen Debatte zur\u00fcckkommen","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":356,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst mal den Bericht lesen!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":357,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"und die Reden meiner Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, in denen sie viele Dinge kritisiert haben, die in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder fallen, so deuten, dass der Bund eben seine Hausaufgaben gemacht hat.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729938,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":359,"sitzung":200,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbererf\u00fcllt!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":360,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was sagt Herr Jung dazu?","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":361,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Uns liegt ein guter Bericht vor. Deshalb erlauben Sie mir, kurz die guten Ergebnisse und Fakten zusammenzufassen. Die Ausgaben f\u00fcr Bildung, Forschung und Wissenschaft sind im Jahr 2013 auf 257,4 Milliarden Euro und nach vorl\u00e4ufigen Berechnungen auf 265,5 Milliarden Euro im Jahr 2014 gestiegen. Das sind jeweils 9,1 Prozent des Bruttoinlandsproduktes.\n\nDas Ergebnis: Der Bildungsstand der Bev\u00f6lkerung hat sich in den letzten Jahren deutlich verbessert. Bei den Abschlussquoten an Schulen bleibt der Trend zu h\u00f6heren Schulabschl\u00fcssen ungebrochen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":362,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt gar nicht!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":363,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Im Jahr 2014 erhielten 41 Prozent der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an allgemeinbildenden und beruflichen Schulen die allgemeine Hochschulreife. 2006 waren es noch 29,6 Prozent der gleichaltrigen Bev\u00f6lkerung. Der Anteil der Sch\u00fclerinnen bzw. Sch\u00fcler ohne Hauptschulabschluss hat sich von 8 Prozent in 2006 auf 5,8 Prozent in 2014 reduziert. Wir sind linker Schwarzmalerei zum Trotz auf einem sehr guten Weg,","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":364,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie wollten die Zahl halbieren!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":365,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das ist auch L\u00e4ndersache!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":366,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"nicht zuletzt dank der guten Arbeit unserer Ministerin und ihres Hauses.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729947,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":368,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Die Bildungsbeteiligung und der Bildungserfolg von Menschen mit Migrationshintergrund haben sich verbessert. Mehr unter Dreij\u00e4hrige mit Einwanderungsgeschichte besuchen Betreuungsangebote.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":369,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"L\u00e4ndersache!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":370,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Verdoppelung seit 2009 auf 22 Prozent. Das resultiert aus der Tatsache, dass wir Dinge, die L\u00e4ndersache sind, mit unterst\u00fctzen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":371,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie nennen nur die positiven Ergebnisse, die Ihnen gefallen!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729952,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":373,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Es stellt sich nur die Frage, warum Sie die positiven Ergebnisse der Bundesebene nicht anerkennen. Die Bildungsbeteiligung von Kindern mit Migrationshintergrund im Kindergartenalter liegt 2015 sogar bei 90 Prozent. Dar\u00fcber hinaus haben sich sowohl im Grundschul- als auch im Sekundarbereich die Kompetenzen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Zuwanderungsgeschichte verbessert.\n\nDie Rede unserer Ministerin hat gerade sehr deutlich gemacht, dass sich das integrationspolitische Schl\u00fcsselministerium dieser Aufgabe nicht nur im aktuellen Kontext stellt; bereits seit vielen Jahren setzt die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung bei der Integration auf den Bildungsbereich. F\u00fcr uns ist kulturelle Vielfalt eine Bereicherung. Das m\u00fcssen wir uns von den Linken bestimmt nicht erkl\u00e4ren lassen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729954,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":375,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich denke schon!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":376,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch d\u00fcrfen wir uns nicht auf unseren Erfolgen ausruhen. Da sind wir uns auch alle einig; denn dieser Bericht zeigt eben auch, dass immer noch ein Zusammenhang von sozio\u00f6konomischem Status und schulischer Bildung besteht.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":377,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ach was!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":378,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, es ist ein Unterschied - da bin ich nicht Ihrer Meinung, Herr Kollege Heil -, ob Kinder aus einem Akademikerhaushalt stammen oder ob sie ausl\u00e4ndische Wurzeln haben. Letztere sind benachteiligt. Die Zahlen des Berichts zeigen, dass ausl\u00e4ndische Kinder mehr als doppelt so h\u00e4ufig die Schule ohne Hauptschulabschluss verlassen. Sie erreichen dreimal seltener die Hochschulreife.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":379,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Aber es geht um konkrete Lebenslagen!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":380,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Bei den Drei- bis F\u00fcnfj\u00e4hrigen haben insbesondere Kinder aus Elternh\u00e4usern mit niedrigem Schulabschluss sowie mit nichtdeutscher Muttersprache Sprachf\u00f6rderbedarf. Der Anteil liegt bei jeweils 39 Prozent. Auch in der Berufsausbildung ist die Abbruchquote 50 Prozent h\u00f6her als die der Deutschen. Bei der dualen Ausbildung liegt der Anteil der Lehrlinge mit Migrationshintergrund mittlerweile bei 24 Prozent. Hier gibt es laut dem Bericht aber starke regionale Unterschiede. Ministerin Wanka ist darauf eingegangen.\n\nDurch die starke Zuwanderung im vergangenen Jahr steht das deutsche Bildungssystem nach Ansicht der Forscher vor zus\u00e4tzlichen Herausforderungen. F\u00fcr die Integration der im Jahr 2015 Zugewanderten fallen der Studie zufolge j\u00e4hrlich zus\u00e4tzliche Kosten von 2,2 bis 3 Milliarden Euro an. Aber diese Ausgaben werden sich lohnen. Auch wenn dies nicht kurzfristig der Fall sein sollte, so zeigt sich doch immer wieder in der Bildungspolitik: Wir m\u00fcssen langfristig investieren. Wir werden sehen - auch das sagen die Forscher; auch wenn es bei ihnen unterschiedliche Einsch\u00e4tzungen gibt -, dass sich eine nachhaltige Bildungspolitik nat\u00fcrlich auch bei denjenigen, die neu zu uns kommen und Asyl suchen, mittel- und langfristig auszahlen wird.\n\nWir m\u00fcssen die Weichen stellen. Hier m\u00fcssen wir ansetzen und weiter daran arbeiten.\n\nAuf dem Weg dorthin - das m\u00f6chte ich noch einmal betonen - haben wir viel geschafft. Als Berichterstatterin f\u00fcr die Begabtenf\u00f6rderung bin ich hier in besonderer Weise involviert. Die Begabtenf\u00f6rderwerke und Stiftungen machen es sich mehr und mehr zur Aufgabe, auch jungen Erwachsenen aus weniger gut betuchten Familien die M\u00f6glichkeit eines Stipendiums zu geben. Jeder hat in Deutschland die M\u00f6glichkeit, ungeachtet seines sozial\u00f6konomischen Status eine qualitativ hochwertige Ausbildung zu erhalten.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":381,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Hier widersprechen Sie sich aber!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":382,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir exemplarisch das BMBF-F\u00f6rderprogramm \u201eKultur macht stark. B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung\u201c. Wir werden bald im Hohen Hause einen Antrag zur kulturellen Bildung f\u00fcr Gefl\u00fcchtete diskutieren. Derzeit profitieren von dem Programm 300 000 bildungsbenachteiligte Kinder und Jugendliche. Eine Zwischenbegutachtung des Programms ergab, dass 92 Prozent der B\u00fcndnisse Kinder und Jugendliche erreichen, die ansonsten nicht an Angeboten der kulturellen Bildung teilgenommen h\u00e4tten.\n\nDas BMBF hat nunmehr auch zus\u00e4tzliche Angebote f\u00fcr junge Fl\u00fcchtlinge im Programm. So k\u00f6nnen junge Menschen beispielsweise auch in meinem Wahlkreis im Emil Schumacher Museum in Hagen die Kraft der Kunst und Bilder kennenlernen. Kinder und Jugendliche werden in Workshops aktiv an kulturelle Bildung herangef\u00fchrt.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-heil\/archive\/216675","sequence":383,"sitzung":200,"speaker":"Hubertus Heil [Peine] [SPD]","speaker_cleaned":"Hubertus Heil","speaker_fp":"hubertus-heil","speaker_key":"1801","speaker_party":"spd","text":"Besser als das Betreuungsgeld!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/cemile-giousouf-0","sequence":384,"sitzung":200,"speaker":"Cemile Giousouf (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Cemile Giousouf","speaker_fp":"cemile-giousouf","speaker_key":"1753","speaker_party":"cducsu","text":"Von 2013 bis 2017 stellt der Bund insgesamt bis zu 230 Millionen Euro f\u00fcr das Programm bereit. On top werden im Rahmen von \u201eKultur macht stark Plus\u201c Ma\u00dfnahmen der kulturellen Bildung f\u00fcr gefl\u00fcchtete junge Erwachsene bis einschlie\u00dflich 26 Jahre angeboten.\n\nZum Ende meiner Rede m\u00f6chte ich noch einmal auf das Instrument des Anerkennungsgesetzes hinweisen. Auch da bin ich gemeinsam mit meinem Kollegen Diaby dabei, die Bedingungen und M\u00f6glichkeiten des Anerkennungsgesetzes weiter auszusch\u00f6pfen. Die Anerkennung von Abschl\u00fcssen ist ein wichtiges Instrument, um Menschen das Ankommen in unserem Land zu erleichtern.\n\nWir haben - das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen - bisher deutlich gemacht, dass Deutschland jedem diese Chancen geben will. Wir werden trotz aller polarisierenden, populistischen und auch politischen Entwicklungen weiter daran arbeiten. Wir k\u00f6nnen eine Gesellschaft schaffen, in der es eben nicht z\u00e4hlt, ob man aus einem Akademikerhaushalt kommt oder nicht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729965,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":386,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Karamba Diaby spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729967,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Michaela Noll [CDU\/CSU]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":388,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die Ergebnisse des Bildungsberichts zeigen, dass wir weiterhin vor gro\u00dfen Herausforderungen stehen. Wir brauchen eine gemeinsame Kraftanstrengung f\u00fcr Bildung. Wir brauchen eine nationale Bildungsallianz.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729969,"profile_url":null,"sequence":389,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":390,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Denn Bildung ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass Menschen sp\u00e4ter gute Arbeit finden und an der Gesellschaft teilhaben. Wir wissen: Investitionen in Bildung lohnen sich f\u00fcr jeden Einzelnen und f\u00fcr unsere Gesellschaft.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729971,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Hubertus Heil [Peine] [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":392,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Investitionen in Bildung verbessern die Chancen auf Teilhabe der Menschen an der Gesellschaft, und Investitionen in Bildung st\u00e4rken den sozialen Zusammenhalt.\n\nIch verdeutliche das anhand von vier Ma\u00dfnahmen:\n\nErstens. Es beginnt damit, dass wir die Schulen sanieren m\u00fcssen. Sigmar Gabriel hat es gut auf den Punkt gebracht: Die Schulen m\u00fcssen die Kathedralen unserer St\u00e4dte und Gemeinden werden. Sie m\u00fcssen lebenswerte und lebensnahe Lernorte sein. Daf\u00fcr stellen wir ab 2017 rund 3,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung.\n\nZweitens. An einigen Schulen gibt es soziale Probleme. Diese m\u00fcssen wir in den Griff bekommen. Der Bund muss die L\u00e4nder und Kommunen hier unterst\u00fctzen. Das Ziel muss sein: Keine Schule ohne Schulsozialarbeiter!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729973,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":394,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Drittens. Wir m\u00fcssen die berufliche Bildung st\u00e4rken; denn sie hat eine enorm wichtige Bedeutung f\u00fcr die Teilhabe der Menschen. Sie ist der Schl\u00fcssel zur pers\u00f6nlichen Entwicklung, und sie ist die Voraussetzung, um in einer digitalisierten und globalisierten Arbeitswelt zu bestehen. Die Sch\u00fcler m\u00fcssen sich in den Berufsschulen wohlf\u00fchlen. Die Schulen brauchen eine bessere Ausstattung. Und die Berufsschullehrer m\u00fcssen bei ihrer wichtigen Arbeit besser unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729975,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":396,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Unsere Forderung lautet: Kein Sch\u00fcler darf k\u00fcnftig ohne einen Abschluss unsere Schulen und Berufsschulen verlassen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729977,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":398,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Viertens. Auch f\u00fcr die Integration ist gute Bildungspolitik ein zentraler Baustein. Die Anerkennung der beruflichen Qualifikationen ist von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Teilhabe an der Gesellschaft. Wir haben diese Bedeutung erkannt. Aber auch hier gibt es Verbesserungsm\u00f6glichkeiten. Das zeigt der Bericht zum Anerkennungsgesetz. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass die Bundesregierung k\u00fcnftig die Kosten f\u00fcr die Verfahren finanziell unterst\u00fctzen wird. Daf\u00fcr stehen 5 Millionen Euro im Haushalt bereit. Das finden wir sehr gut.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729979,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":400,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Es ist aber auch kein Geheimnis, dass die SPD mehr will. Wir m\u00fcssen die Menschen unterst\u00fctzen, die keine Leistungen nach SGB II oder SGB III beziehen. Wenn das Anerkennungsverfahren dazu f\u00fchrt, dass man sein Essen oder seine Miete nicht bezahlen kann, werden die Menschen das Anerkennungsgesetz leider nicht nutzen. Wir wissen also, was zu tun ist. Im n\u00e4chsten Schritt m\u00fcssen wir auch die Lebenshaltungskosten unterst\u00fctzen, zum Beispiel durch ein Stipendium oder ein Darlehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen, dass alle Menschen an der Gesellschaft teilhaben. Investitionen in Bildung sind daf\u00fcr der Schl\u00fcssel.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729981,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":402,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Dr. Wolfgang Stefinger f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":729983,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":404,"sitzung":200,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Hoffentlich nicht wieder eine M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":405,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir verf\u00fcgen \u00fcber ein qualitativ hochwertiges Bildungssystem sowie \u00fcber gute Aus- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten. Das bescheinigt uns der Nationale Bildungsbericht. Es ist ein Bildungssystem, um das uns viele beneiden. Es ist ein Bildungssystem, das Deutschland zu einem attraktiven Standort macht. Wir alle wissen: Eine gute Bildung ist eine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Erfolg, aber auch f\u00fcr gelungene Integration. Dass wir eine solche Erfolgsgeschichte schreiben k\u00f6nnen, verdanken wir vor allem drei Dingen: erstens umfangreichen Investitionen in Bildung und Forschung, zweitens einer Vielzahl von Programmen, Ma\u00dfnahmen und Initiativen und drittens den vielen Menschen, die sich im Bildungsbereich engagieren. Vielen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729986,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":407,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde an dieser Stelle schon mehrfach gesagt: Noch nie wurde hierzulande so viel in Bildung und damit in die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes investiert wie heute. In den letzten elf Jahren haben sich die Ausgaben des Bildungs- und Forschungsministeriums mehr als verdoppelt. F\u00fcr das n\u00e4chste Jahr sind im Bundeshaushalt \u00fcber 17,5 Milliarden Euro veranschlagt, also noch einmal \u00fcber 1 Milliarde Euro mehr als im laufenden Jahr.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729988,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":409,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte den Haush\u00e4ltern danken, die bis heute fr\u00fch um drei Uhr den neuen Haushalt festgezurrt haben, \u00fcber den wir in der n\u00e4chsten Sitzungswoche beraten d\u00fcrfen.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729990,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":411,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Auch im diesj\u00e4hrigen OECD-Bericht schneidet Deutschland gut ab. Als eine seiner gro\u00dfen St\u00e4rken gilt die berufliche Bildung, die ma\u00dfgeblich zum wirtschaftlichen Erfolg beitr\u00e4gt und vielf\u00e4ltige Aufstiegschancen erm\u00f6glicht. In kaum einem anderen Land gehen so viele junge Menschen zur Schule, machen eine Ausbildung oder haben einen Job. Kein anderes europ\u00e4isches Land hat eine so geringe Jugendarbeitslosigkeit wie Deutschland.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729992,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":413,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, das alles kann sich wahrlich sehen lassen und zeigt: Wir sind auf einem erfolgreichen Kurs. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir uns nicht ausruhen, und das tut von uns auch keiner. Die Herausforderungen f\u00fcr unser Bildungswesen sind komplexer und vielschichtiger geworden, vor allem seit letztem Jahr, als mehrere Hunderttausend Menschen aus anderen L\u00e4ndern nach Deutschland gekommen sind. Diese Herausforderungen gelten nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die berufliche Ausbildung; denn immer weniger Jugendliche beginnen eine duale Berufsausbildung. Nach wie vor bleiben viele Lehrstellen unbesetzt. Viele Ausbildungsbetriebe klagen \u00fcber Lehrlingsmangel. Zugleich suchen viele junge Menschen nach einer Ausbildungsm\u00f6glichkeit. Sie fragen sich, wie das zusammenpasst? Demografische Faktoren und mitunter ausgepr\u00e4gte regionale und berufsspezifische Unterschiede spielen dabei eine wichtige Rolle.\n\nDies alles kann weitreichende Folgen f\u00fcr unsere Wirtschaft und die Gesellschaft mit sich bringen. Ohne eine ausreichende Anzahl bestens qualifizierter Fachkr\u00e4fte geht es nicht. Was wir daher brauchen, ist eine Ausgewogenheit von akademischer und beruflicher Bildung. Das Leben beginnt nicht erst mit dem Abitur.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729994,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":415,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen Ingenieure und \u00c4rzte, aber eben auch Handwerker und Mittelst\u00e4ndler. Ich m\u00f6chte noch auf immer wieder ge\u00e4u\u00dferte Begrifflichkeiten eingehen, an denen ich mich massiv st\u00f6re. Ein solcher Begriff ist zum Beispiel der des Bildungsabsteigers oder des Bildungsverlierers. Warum ist ein Kind, das aus einem Akademikerhaushalt kommt und eine berufliche Lehre machen m\u00f6chte, ein Bildungsabsteiger?","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729996,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-stefinger\/archive\/214924","sequence":417,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Stefinger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Stefinger","speaker_fp":"wolfgang-stefinger","speaker_key":"1381","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann nicht so weitergehen.\n\nAuch deswegen sind wir gefordert, das Image der beruflichen Ausbildung nicht schlechtzureden; bei jeder Auslandsreise wird man darauf angesprochen. Ich darf darauf hinweisen: Nicht umsonst wollen viele andere L\u00e4nder von uns lernen, wie die duale Ausbildung funktioniert. Denn sie wissen: Deutschland kann Berufsausbildung.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben in den letzten Jahren auch viel f\u00fcr die Durchl\u00e4ssigkeit der beruflichen Ausbildung getan und tun dies weiterhin. Ich m\u00f6chte nur ganz kurz an die Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung erinnern, an die Studieng\u00e4nge f\u00fcr Handwerksmeister, die in Zusammenarbeit mit den Handwerkskammern entstanden sind, oder auch an die Novelle zum Meister- bzw. Aufstiegs-BAf\u00f6G.\n\nIch habe die Herausforderungen durch die Digitalisierung erw\u00e4hnt. Wir st\u00e4rken mit einem Sonderprogramm zur Digitalisierung die \u00fcberbetrieblichen Bildungsst\u00e4tten. Wir haben das Programm \u201eDigitale Medien in der beruflichen Bildung\u201c fortgef\u00fchrt; um nur einige Beispiele aus diesem Bereich zu nennen.\n\nSie sehen, wir haben die Herausforderungen im Blick. Wir kennen unsere St\u00e4rken, und wir d\u00fcrfen darauf auch stolz sein. In diesem Sinne lassen Sie uns weiterarbeiten und dieses Land noch besser machen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":729998,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":729999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":419,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/10100, 18\/8825 und 18\/10248 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Widerspruch sehe ich keinen. Deshalb sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 38 sowie den Zusatzpunkt 11 auf:\n\n38.\tBeratung der Antwort der Bundesregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Abgeordneten Petra Pau, Martina Renner, Jan Korte, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nUmsetzung der Empfehlungen des 2. Parlamentarischen Untersuchungsausschusses der 17. Wahlperiode zur Verbrechensserie des Nationalsozialistischen Untergrundes\n\nDrucksachen 18\/6465, 18\/9331\n\nZP 11\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Ulla Jelpke, Jan Korte, Sevim Da\u011fdelen, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes - Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer rechter Gewalt\n\nDrucksache 18\/2492\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses (4. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10288\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch sehe ich keinen. Dann ist das somit beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne damit die Aussprache und erteile als erster Rednerin das Wort der Kollegin Petra Pau f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730000,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":421,"sitzung":200,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das K\u00fcrzel NSU steht f\u00fcr Nationalsozialistischer Untergrund, mithin f\u00fcr eine bislang beispiellose rechte Terrorserie und ein t\u00f6dliches Staatsversagen. Das alles wurde vor f\u00fcnf Jahren offenbar.\n\nEbenso zum f\u00fcnften Mal j\u00e4hrt sich demn\u00e4chst das Versprechen von Bundeskanzlerin Angela Merkel nach bedingungsloser Aufkl\u00e4rung. Doch davon kann bisher keine Rede sein. Es wird geschwiegen, geleugnet und vertuscht - auf Landes- und Bundesebene.\n\nBeim Verfassungsschutz werden Belege geschreddert, wird also Recht gebeugt. Die Justiz h\u00e4lt, wie im Fall \u201eLothar Lingen\u201c, die sch\u00fctzende Hand dar\u00fcber. Damit wird die Bundeskanzlerin in den Meineid getrieben. Was noch schlimmer ist: Die Betroffenen werden ein weiteres Mal verh\u00f6hnt. Das ist eine Schande!","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730002,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":423,"sitzung":200,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Der erste NSU-Untersuchungsausschuss hat im September 2013 fraktions\u00fcbergreifend einen Bericht mit 47 Schlussfolgerungen vorgelegt. Darin ging es um rechtliche und strukturelle, auch um mentale \u00c4nderungen in den Sicherheitsbeh\u00f6rden. Alle diese 47 Vorschl\u00e4ge wurden vom Bundestag einstimmig, einm\u00fctig best\u00e4tigt.\n\nNun wollte die Linke wissen, was davon umgesetzt wurde. Die Antwort der Bundesregierung liegt vor. Sie ist auch f\u00fcr alle, die uns im Netz folgen, nachlesbar.\n\nIch konzentriere mich jetzt auf drei Aspekte, die durchaus strittig sind.\n\nErstens. Ob Kriminal\u00e4mter oder Justizbeh\u00f6rden - fast niemand wollte oder konnte erkennen, dass die NSU-Morde rassistisch motiviert waren. Auch deshalb gibt es die Forderung nach dem Mentalit\u00e4tswechsel. Nun kann man Mentalit\u00e4ten schlecht messen. Aber allein ein Blick nach Sachsen zeigt, wie viel noch zu tun bleibt. Naziaufm\u00e4rsche werden goutiert, Gegenkundgebungen dagegen d\u00fcpiert - und das alles von Amts wegen -, und Politiker beschwichtigen. Konsequenzen sehen anders aus.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730004,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":425,"sitzung":200,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Im Untersuchungsausschuss waren wir uneins, ob wir es mit institutionellem Rassismus zu tun haben, also auch in Beh\u00f6rden. Die Linke meint Ja, CDU\/CSU und Teile der SPD meinen Nein. Wir sollten dies nicht als Mehrheitsentscheidung abhaken, sondern vom Deutschen Institut f\u00fcr Menschenrechte untersuchen lassen. Die Linke hat daf\u00fcr Mittel bei den finalen Haushaltsberatungen beantragt. Ich hoffe auf die Zustimmung aller Fraktionen und Kolleginnen und Kollegen.\n\nZweitens. Im Zentrum des Staatsversagens agierten die \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz. Damit w\u00e4re ich beim zweiten gro\u00dfen Dissens.\n\nCDU\/CSU und SPD haben 2016 ein neues Gesetz f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz beschlossen. Es erh\u00e4lt dadurch mehr Geld, mehr Personal und mehr Kompetenzen.\n\nZugleich wurde die schmierige V-Mann-Praxis, also die Kumpanei mit Nazis, legalisiert. Die Linke bleibt dabei: Die \u00c4mter f\u00fcr Verfassungsschutz sind als Geheimdienste aufzul\u00f6sen. Die V-Mann-Praxis ist sofort zu beenden.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730006,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":427,"sitzung":200,"speaker":"Petra Pau (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":"linke","text":"Drittens. Wir waren uns einig, dass Initiativen zur Opferberatung, f\u00fcr Demokratie und Toleranz umfangreicher unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen. Die Bundesmittel daf\u00fcr wurden inzwischen erheblich aufgestockt. Das ist gut so. Die Linke hat dem zugestimmt.\n\nGleichwohl erfahre ich auf meinen Wegen \u00fcber das Land zu h\u00e4ufig, dass von den zus\u00e4tzlichen Millionen bei den Initiativen kaum etwas ankommt. Hier muss die Bundesregierung gemeinsam mit den L\u00e4ndern dringend pr\u00fcfen, woran es liegt, dass die Mittel, die wir hier einm\u00fctig beschlossen haben, nicht ankommen. Denn entscheidend ist letztlich nicht das, was vorne hineingesteckt wird, sondern das, was hinten herauskommt - und dies umso mehr, da niemand garantieren kann, dass nicht l\u00e4ngst neue Nazizellen raubend und mordend unterwegs sind, allemal da das rassistisch aufgeheizte Klima von ihnen als regelrechter Auftrag gedeutet werden k\u00f6nnte, wie damals beim NSU.\n\nDanke.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730008,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":429,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Armin Schuster spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730010,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 37 6. Bericht Bildung in Deutschland 2016","top_id":15075,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":431,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 4. November - nicht lange her -: f\u00fcnfter Jahrestag des Auffliegens der NSU-Mordserie. Das ist ein guter Termin f\u00fcr diese Debatte, drei Jahre nach dem Abschlussbericht, den der erste NSU-Untersuchungsausschuss erarbeitet hat, und gut drei Jahre nachdem wir uns hier in aller Form pers\u00f6nlich bei den Angeh\u00f6rigen der Opfer entschuldigt haben. Wir haben im September 2013 zwei Versprechen abgegeben, n\u00e4mlich erstens, alles zu unternehmen, damit sich das nicht wiederholt, und zweitens, alles zu unternehmen, um diese Serie aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730012,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":433,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das erste Versprechen m\u00fcndete in 47 Empfehlungen des NSU-Untersuchungsausschusses f\u00fcr Exekutive, Legislative und Judikative. Alle hatten ihr P\u00e4ckchen zu tragen. Heute ziehen wir Bilanz.\n\nDas zweite Versprechen, alles zu tun, um aufzukl\u00e4ren: Das sehen Sie in M\u00fcnchen vor Gericht. Das sehen Sie in zw\u00f6lf NSU-Untersuchungsaussch\u00fcssen von L\u00e4ndern und im Bund. Sie sehen es an der akribischen intensiven Arbeit des Bundeskriminalamts, des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz und vieler L\u00e4ndersicherheitsbeh\u00f6rden.\n\nMeine Damen und Herren, diametral anders als Sie, Frau Pau, halte ich das, was wir seit Ende 2011 in diesem Land tun, um das alles zu kl\u00e4ren, f\u00fcr historisch beinahe einmalig. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass wir so konsequent auch nach der RAF-Mordserie oder nach dem Oktoberfest-Attentat gehandelt h\u00e4tten; da w\u00e4re das vielleicht auch notwendig gewesen.\n\nWas wir in Sachen NSU-Aufkl\u00e4rung tun, ist ein ganz schlechter Anlass, Frau Pau, um uns selbst zu beschimpfen. Sie haben sich ja gerade eben selbst beschimpft. Das halte ich nicht f\u00fcr angemessen. Es ist \u00fcber Parteigrenzen hinweg, gerade im Untersuchungsausschuss, in den Untersuchungsaussch\u00fcssen, alles unternommen worden. Warum? Wir haben alle regiert, Sie auch. Wir waren alle betroffen, nicht nur der Verfassungsschutz. Ich sage es Ihnen ganz offen: Es ist ein Ausdruck von Feigheit, wenn wir hier mit dem Finger auf den Verfassungsschutz zeigen und selbst nie in einem Innenausschuss eines deutschen Parlaments die Mordserie als Tagesordnungspunkt aufgerufen haben. Wer selbst so viel Grund hat, \u00fcber sich nachzudenken, sollte nicht mit dem Finger andauernd auf andere zeigen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":434,"sitzung":200,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Zur Sache! Was l\u00e4uft denn hier?","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":435,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe damals, im September 2013, von einem kompletten Systemversagen gesprochen: der Justiz, der Exekutive, aber auch der Legislative. Deswegen finde ich die Schuldzuweisungen ein bisschen billig, meine Damen und Herren.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730016,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":437,"sitzung":200,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Es geht nicht um Schuldzuweisung, sondern um das Erkennen von Fehlern!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":438,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns mal \u00fcber die 47 Empfehlungen sprechen! Wir haben in diesem Haus 47 Empfehlungen verabschiedet. Ich kenne keinen anderen Politikbereich, in dem man in einem solchen Fall nach drei Jahren sagen kann: Beinahe alles abger\u00e4umt, meine Damen und Herren. - Ein Mammutreformprogramm haben wir gemacht.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":439,"sitzung":200,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Was denn?","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":440,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wie Frau Pau kann auch ich nicht alles aufz\u00e4hlen. Ich br\u00e4uchte 90 Minuten Redezeit, um zu erkl\u00e4ren, was wir alles getan haben. Sie haben auch nur 3 Punkte von 47 herauspicken k\u00f6nnen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730021,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":442,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das ist auch ein St\u00fcck Erfolg: konsequente Umsetzung. Ich nenne es eine staatliche Entschuldigung. Wir haben uns bei den Angeh\u00f6rigen der Opfer pers\u00f6nlich entschuldigt. Es gibt aber auch eine staatliche Entschuldigung, weil wir wahrmachen, was wir versprochen haben: mit der Einrichtung von Abwehrzentren gegen rechts, mit der Rechtsextremismusdatei, mit anderen polizeilichen Informations- und Analysesystemen, mit der Verfassungsschutzreform.\n\nDie Abschaffung von V-Leuten, Frau Pau: Nicht mal Ramelow setzt das um.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":443,"sitzung":200,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Oberlehrer spielen!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":444,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Seien Sie ehrlich: Er ist als gro\u00dfer Tiger gestartet und landet jetzt als Bettvorleger. Ich bin froh dar\u00fcber, dass Sie das Amt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht aufgel\u00f6st haben. Ich bin auch froh dar\u00fcber, dass die Th\u00fcringer erkennen, dass es V-Leute braucht. Das war ein Vorschlag zur Unzeit.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":445,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"V-Leute unter den Rechtsextremen sind in Th\u00fcringen abgeschaltet!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":446,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Kein Mensch mit gesundem Menschenverstand drau\u00dfen versteht, dass Sie das Amt jetzt, zur Hochzeit des Terrorismus, aufl\u00f6sen wollen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":447,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ein bisschen mehr Sachkenntnis vielleicht!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":448,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Bundesjustizminister Maas hat ein umfangreiches Justizreformpaket verabschiedet. Wir haben hier letzte Sitzungswoche die Reform des Parlamentarischen Kontrollgremiums verabschiedet. Das Parlamentarische Kontrollgremium schon wieder zu reformieren, war nicht leicht. Aber es war eine Kernforderung des Empfehlungskatalogs des NSU-Untersuchungsausschusses aus der letzten Legislaturperiode. Meine Damen und Herren, so schlimm all das, was passiert ist, war - wir sind in der Lage, zu sagen: Wir haben enorm viel geleistet. Deswegen ist mein Befund ein v\u00f6llig anderer als der der Linken.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":449,"sitzung":200,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Keine Sachkenntnis, aber irgendwas erz\u00e4hlen!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":450,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt gehe ich auf die Frage ein: Was bringt eigentlich der NSU-Untersuchungsausschuss dieser Legislaturperiode? Meine Damen und Herren, es geht um die Ehre der Opfer. Es geht um Schmerz, Wut und Trauer von Angeh\u00f6rigen, und es geht um die Frage der Haltung unseres Staates. Solange wir nicht wissen, warum diese Menschen zu Opfern wurden, solange wir nicht genau wissen, ob es genau diese drei T\u00e4ter waren, solange wir nicht genau wissen, wer wirklich geholfen hat, ist es eine Frage der Haltung, niemals aufzugeben, diese Fragen beantworten zu wollen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730031,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":452,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Mit einem kleinen Augenzwinkern richte ich mich jetzt an die Mitarbeiter vom Bundeskriminalamt, vom Generalbundesanwalt, vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und vieler L\u00e4nderbeh\u00f6rden. Ja, wir Untersuchungsausschussmitglieder sind manchmal verdammt m\u00fcde. Es ist hart, vor allen Dingen donnerstagabends; das gebe ich zu. Auch ich habe dann Selbstzweifel. Aber ich glaube, wir tun das Richtige. Wir werden uns nicht wie bei der RAF in 10 oder 15 Jahren davon \u00fcberraschen lassen, dass pl\u00f6tzlich noch drei dieser T\u00e4ter in der Gegend herumlaufen und ein paar Raub\u00fcberf\u00e4lle begangen werden. Das wird uns nicht passieren.\n\nDer Auftrag, den wir uns gegeben haben, ist nicht, das x-te Beh\u00f6rdenversagen zu identifizieren. Nein, wir wollen jede Chance nutzen, dass eine der spektakul\u00e4rsten und schlimmsten Mordserien der deutschen Nachkriegsgeschichte nicht unaufgekl\u00e4rt bleibt.\n\nNoch ein Augenzwinkern. Wir wissen nicht, wie viele Nachermittlungen wir durch unsere Arbeit im Untersuchungsausschuss ausl\u00f6sen. Aber wir ahnen es. Allein die Tatsache, dass es Nachermittlungen gibt, ist ein Erfolg, ebenso die Tatsache, dass wir mit etlichen Theorien, teilweise auch Verschw\u00f6rungstheorien, aufr\u00e4umen k\u00f6nnen. Auch ich hatte Theorien, die sich zerbr\u00f6selt haben. Und es ist wichtig, dass sie sich zerbr\u00f6seln. Es ist wichtig, dass wir auf den Kern der Sache kommen.\n\nMeine Damen und Herren, Wolfgang Wieland, der Fraktionssprecher der Gr\u00fcnen in der letzten Legislaturperiode, sagte - ich gebe ihn sinngem\u00e4\u00df wieder -: Wir haben uns alle M\u00fche gegeben, herauszufinden, ob die Sicherheitsbeh\u00f6rden auf dem rechten Auge blind sind. - Sein Befund war: Sie sind nicht auf dem rechten Auge blind, aber in einem geh\u00f6rigen Ma\u00dfe betriebsblind, ja. Frau Dr. H\u00f6gl, die hier sitzt, sagte damals, es sei ein Versagen mit strukturellen Ursachen gewesen; Rechtsextremismus sei als Gefahr nicht gesehen worden. Aber die SPD-Fraktion und auch wir, die Union, haben nicht den Befund erhoben: Hier gibt es institutionellen Rassismus.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":453,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Doch, das haben wir immer gesagt!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":454,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein ganz schlimmer Vorwurf, der von den Gr\u00fcnen und Linken leider immer wieder erhoben wird.\n\nMeine Damen und Herren, in diesen Zeiten braucht es Politiker in Regierungen und Parlamenten, die Verantwortung vor Gesinnung stellen. Verantwortung vor Gesinnung hei\u00dft, Frau Pau, dass Sie sich hier am Rednerpult genauso verhalten wie im Ausschuss. Warum Sie hier teilweise anders sprechen, wei\u00df ich nicht.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":455,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Macht sie nicht! Macht sie definitiv nicht!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":456,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df auch nicht, welche Kundschaft Sie bedienen m\u00fcssen. Aber die kooperative und konstruktive Zusammenarbeit im Ausschuss gef\u00e4llt mir sehr gut. Es passt aber nicht zu dem, wie Sie hier reden.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":457,"sitzung":200,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Sie kann reden, wie sie will!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":458,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Abschluss. Meine Damen und Herren, ein wahrscheinlich in diesem Haus einmaliger Reform- und Aufkl\u00e4rungsmarathon im Bereich Rechtsextremismus und Rechtsterrorismus erfordert Ausdauer und Geduld. Diese sollten wir bewahren. Ich glaube, dass das angesichts des Leids, das die Menschen, die Opfer wurden, erfahren haben, nicht zu viel verlangt ist.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730039,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":460,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt die Kollegin Irene Mihalic.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":461,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Bundesregierung! Wenn man Ihre Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der Linken liest, dann wird schon sehr deutlich, was f\u00fcr Sie die Aufarbeitung des NSU-Terrors in der Praxis bedeutet. Herr Schuster hat sie ein \u201eMammutreformprogramm\u201c genannt. Ich nenne sie ganz viel Kosmetik, ganz viel Bestandspflege, wie beim Bundesverfassungsschutzgesetz, ganz viel Augenwischerei, und mein Eindruck ist ein wenig \u201eHaken dran und fertig\u201c.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730042,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":463,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich bei aller fraktions\u00fcbergreifenden Einigkeit, die ich im Untersuchungsausschuss erlebe.\n\nAber wir sehen das ganz anders. F\u00fcr uns ist das Ende der Aufarbeitung dieser beispiellosen Terrorserie noch lange nicht in Sicht. Wir sehen ja auch aktuell, wie gef\u00e4hrlich eine solche Haken-dran-Mentalit\u00e4t heutzutage ist. Allein in diesem Jahr gab es 832 Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte, und die Zahl der rechten Gewaltdelikte hat sich gegen\u00fcber dem Jahr 2015 bereits heute mehr als verdoppelt. Da ist es schon ein heftiger Kontrast, wenn die Bundesregierung in ihrer Einsch\u00e4tzung aktuell nur 20 Gef\u00e4hrder im rechten Spektrum ausmacht. Liebe Kolleginnen und Kollegen, diese Zahl zerschellt doch krachend an der Realit\u00e4t.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730044,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":465,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dass der analytische Blick an den Tatsachen hart vorbeigeht, hat auch etwas damit zu tun, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bei der Aufkl\u00e4rung des NSU-Terrors weiter mauert. Gesetzlich wird das Eigenleben des Verfassungsschutzes sogar noch gef\u00f6rdert. So k\u00f6nnen immer noch schwerstkriminelle Neonazis als V-Leute angeworben werden und mit staatlicher Unterst\u00fctzung rechnen. Wie gef\u00e4hrlich das sein kann, sehen wir bei unserer Untersuchungsausschussarbeit laufend. Deshalb kann ich Ihnen sagen: Ich vertraue diesen sogenannten Vertrauensleuten nicht.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730046,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":467,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Aber was Regierung und Parlament zu dieser Praxis sagen, z\u00e4hlt laut Gesetz leider \u00fcberhaupt nicht. Am Ende entscheidet der Verfassungsschutzpr\u00e4sident im Alleingang. Aber das kann doch kein Zustand sein, an dem wir ernsthaft festhalten wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730048,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":469,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen die Novelle der Novelle des Bundesverfassungsschutzgesetzes. Erst gestern hat eine ehemalige Leiterin einer Verfassungsschutzbeh\u00f6rde im Untersuchungsausschuss treffend gesagt: So kann es nicht weitergehen. - Aufl\u00f6sen und neu starten, das w\u00e4re das, was man mit dem Verfassungsschutz machen m\u00fcsste.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730050,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":471,"sitzung":200,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sagen wir doch immer!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":472,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"In der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage kann man auch etwas \u00fcber Reformbem\u00fchungen lesen. Ich will einen Satz zitieren:\n\nEinen wesentlichen Beitrag zur Transparenz des Verfassungsschutzes stellen die zahlreichen \u00f6ffentlichen Ausf\u00fchrungen der Amtsleitung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in Medien, bei Diskussionsveranstaltungen und Vortr\u00e4gen dar.\n\nJa, das stimmt. Im Fernsehen und in \u00fcberregionalen Interviews ist Herr Maa\u00dfen ein h\u00e4ufig gesehener Gespr\u00e4chspartner. Im Innenausschuss des Bundestages hat er sich dagegen schon lange nicht mehr blicken lassen. Ich ahne auch, warum. Schlie\u00dflich sagt er ja selbst, dass wir hier im Parlament nur die Arbeit seiner Beh\u00f6rde erschweren w\u00fcrden. Ja was ist das denn f\u00fcr eine Haltung, liebe Kolleginnen und Kollegen?","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730053,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":474,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schuster, Sie haben v\u00f6llig recht: Das, was wir tun - mit zw\u00f6lf Untersuchungsaussch\u00fcssen, die gearbeitet haben, ihre Arbeit abgeschlossen haben oder heute noch an diesem Thema dran sind -, ist in der Tat historisch. Aber angesichts dieser Haltung des Beh\u00f6rdenleiters einer Verfassungsschutzbeh\u00f6rde ist es doch kein Wunder, dass wir in dieser Logik bei der Aufkl\u00e4rung der Rolle des Verfassungsschutzes keinen Schritt weiterkommen.\n\nDie Bundeskanzlerin hat vor fast f\u00fcnf Jahren r\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung versprochen. Heute, am f\u00fcnften Jahrestag des vors\u00e4tzlichen Aktenschredderns, erwarte ich endlich ein unmissverst\u00e4ndliches Wort der Kanzlerin an den Verfassungsschutz, diese Blockadehaltung endlich aufzugeben und die Aufkl\u00e4rung nicht weiter zu blockieren. Wir jedenfalls machen dieses Spiel auf Zeit nicht mit. Auch wenn die x-te Akte versp\u00e4tet, gar nicht, geschw\u00e4rzt, durcheinander oder nur teilweise geliefert wird oder wichtige Zeugen krank oder im Urlaub sind: Es dauert so lange, wie es dauert. Nicht abhaken, sondern vollst\u00e4ndig aufkl\u00e4ren und ver\u00e4ndern - das muss das Ziel sein.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730055,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":476,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Uli Gr\u00f6tsch f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730057,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":478,"sitzung":200,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 19 Monate intensive Aufkl\u00e4rungsarbeit, 107 vernommene Zeugen und Sachverst\u00e4ndige in fast 350 Stunden Sitzungszeit, rund 12 000 als Beweismittel beigezogene Akten: F\u00fcr all das und noch viel mehr steht der erste NSU-Untersuchungsausschuss, den der Bundestag im Januar 2012 eingesetzt hat, f\u00fcr eine in der Geschichte des Parlaments wohl einmalige Art der Aufkl\u00e4rung und der Arbeitsweise. Und doch, Herr Schuster, der Ausschuss hat damals deutlich gemacht, dass es sich auch um institutionellen Rassismus handelte und nicht nur um Ermittlungspannen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730059,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":480,"sitzung":200,"speaker":"Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Mit abweichenden Voten!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":481,"sitzung":200,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Der Untersuchungsausschuss wurde als Erster in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland aufgrund eines gemeinsam formulierten Antrags aller Fraktionen - einstimmig - mit dem einen Ziel eingesetzt, eine l\u00fcckenlose, gr\u00fcndliche und vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung staatlichen Versagens bei einer der schwersten Verbrechensserien zu erreichen, die dieses Land je gesehen hat - eine Verbrechensserie, die uns alle angeht und deren Aufarbeitung andauert, bis heute. Denn die Taten, die die Opfer und ihre Angeh\u00f6rigen unfassbares Leid haben erfahren lassen, waren ein Anschlag auf uns alle, auf uns, f\u00fcr die es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass Deutschland ein weltoffenes und vielf\u00e4ltiges Land ist und bleibt.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730062,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":483,"sitzung":200,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Dieser Untersuchungsausschuss steht nicht nur f\u00fcr den umfassenden Aufkl\u00e4rungswillen, sondern auch f\u00fcr 47 Handlungsempfehlungen. Diese 47 Empfehlungen sind die Botschaft \u00fcber die rund 1 300 Seiten Abschlussbericht hinaus. Eine derartige Verharmlosung der Gefahr aus dem rechtsextremen Lager und das multiple Versagen von Polizei, Justiz, Verfassungsschutz, Politik, von Medien und Gesellschaft d\u00fcrfen sich niemals wiederholen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730064,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Clemens Binninger [CDU\/CSU]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":485,"sitzung":200,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wo stehen wir heute, gut f\u00fcnf Jahre nachdem sich die rechtsextreme Terrorgruppe NSU selbst enttarnt hat? Als SPD-Bundestagsfraktion haben wir uns insbesondere f\u00fcr eine bessere Schulung und Sensibilisierung von Mitarbeitern und Mitarbeiterinnen der Sicherheitsbeh\u00f6rden eingesetzt. Wir haben die notwendige Reform des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz in Gang gesetzt sowie klarere und strengere Regeln f\u00fcr die Anwerbung und F\u00fchrung von V-Personen und die Ausweitung der parlamentarischen Kontrolle erreicht. Dabei war es uns auch wichtig, das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in funktionierende Sicherheitsbeh\u00f6rden wiederherzustellen.\n\nAu\u00dferdem haben wir zentrale Vorgaben mit Blick auf den Einsatz von Vertrauenspersonen in den Sicherheitsbeh\u00f6rden aufgegriffen. Klare gesetzliche Regelungen haben wir nun nicht nur hinsichtlich der Bezeichnung menschlicher Quellen. Wir haben diese dar\u00fcber hinaus auch mit Blick auf deren Auswahl, F\u00fchrung und deren Befugnisse. Mit dem Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum etwa haben wir eine wichtige Plattform f\u00fcr den Informationsaustausch geschaffen. Innerhalb des Verfassungsschutzverbundes bilden die Inbetriebnahme eines runderneuerten nachrichtendienstlichen Informationssystems und dessen kontinuierliche Weiterentwicklung einen wichtigen Schritt, um die Analyse- und Koordinierungsf\u00e4higkeit der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden fortlaufend zu verbessern.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir durch das Gesetz zur Verbesserung der Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus neben dem Aufbau der Rechtsextremismusdatei auch die Verarbeitung von Texten in NADIS-Verbunddateien durch Einbezug des Bereichs rechtsextremistischer Bestrebungen erleichtert. Diese Erg\u00e4nzung hat die Auswertungs- und Analysef\u00e4higkeit in diesem Bereich deutlich verbessert.\n\nAber all diese gesetzgeberischen und technischen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen eines nicht ersetzen: Der vielbeschworene Mentalit\u00e4tswechsel, die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Rassismus und Menschenverachtung, ist und bleibt der zentrale Hebel daf\u00fcr, dass alle Menschen in Deutschland wieder mehr Vertrauen in ausnahmslos alle Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland haben. Ich sp\u00fcre das Bem\u00fchen der Sicherheitsbeh\u00f6rden bei meiner t\u00e4glichen Arbeit im Bundestag. Aber ich m\u00f6chte an dieser Stelle schon auch sagen, dass ich es f\u00fcr utopisch halte, in Beh\u00f6rden mit Tausenden von Mitarbeitern keine schwarzen Schafe zu haben. Aber auch wenn es wie eine Utopie klingt: Das muss das Ziel sein. Diejenigen, die sich in den Sicherheitsbeh\u00f6rden daf\u00fcr einsetzen, die sich mit uns auf den Weg dahin gemacht haben, verdienen jede Unterst\u00fctzung von uns.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730066,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":487,"sitzung":200,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Auch wenn durch die Umsetzung der Empfehlungen des ersten NSU-Untersuchungsausschusses ein umfassender Reformprozess bei Polizei, Verfassungsschutz und Justiz im Bund und in den L\u00e4ndern angesto\u00dfen worden ist, will ich an dieser Stelle gar nicht abstreiten, dass wir uns keinesfalls darauf ausruhen d\u00fcrfen. Wir haben vielmehr noch ein gutes St\u00fcck der Wegstrecke vor uns. Dass wir noch lange nicht am Ende unserer Reformbestrebungen angekommen sind, wird uns immer wieder in den Zeugenvernehmungen des zweiten NSU-Untersuchungsausschusses vor Augen gef\u00fchrt. Wir merken seit geraumer Zeit beinahe jeden Tag beim Lesen der Zeitung, dass diese Notwendigkeit weiterhin besteht: Ein rechtsgesinnter \u201eReichsb\u00fcrger\u201c erschie\u00dft einen Polizisten; ein katholischer Bischof bekommt Todesdrohungen, weil er einen muslimischen Bundespr\u00e4sidenten f\u00fcr vertretbar h\u00e4lt; 832 Angriffe gegen Fl\u00fcchtlingsheime in Deutschland in den ersten zehn Monaten des Jahres 2016 z\u00e4hlt das Bundeskriminalamt - nur drei vermeintliche H\u00f6hepunkte der menschen- und demokratiefeindlichen Zeit, in der wir offenbar leben.\n\nWeil bereits latent vorhandene rechtsextreme Einstellungen ein erhebliches Risiko f\u00fcr das friedliche Zusammenleben in unserer Gesellschaft darstellen, haben wir uns als SPD-Bundestagsfraktion im Zusammenhang mit den Empfehlungen des ersten NSU-Untersuchungsausschusses vehement daf\u00fcr eingesetzt, die Zivilgesellschaft zu st\u00e4rken und die Pr\u00e4ventionsarbeit endlich zu verstetigen","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730068,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":489,"sitzung":200,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, weder mit den 47 Handlungsempfehlungen des ersten Bundestagsuntersuchungsausschusses zu den Taten des selbsternannten Nationalsozialistischen Untergrunds noch mit unserer aktuellen Befassung im Nachfolgeausschuss kann diese Arbeit jemals abgeschlossen sein. Sie muss f\u00fcr uns alle eine Daueraufgabe sein. Ich darf in diesem Zusammenhang an die Worte der Bundeskanzlerin erinnern, die im Rahmen der Trauerfeier f\u00fcr die NSU-Opfer und deren Angeh\u00f6rige im Februar 2012 Folgendes sagte:\n\nDenn es geht auch darum, alles in den M\u00f6glichkeiten unseres Rechtsstaates Stehende zu tun, damit sich so etwas nie wiederholen kann.\n\nDaran, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir uns messen lassen. Dies sind wir nach wie vor dem ganzen Land schuldig, aber vor allem jenen, die meiner Meinung nach aktuell zu sehr im Hintergrund stehen, n\u00e4mlich den Ermordeten Enver Simsek, Abdurrahim \u00d6z\u00fcdogru, S\u00fcleyman Task\u00f6pr\u00fc, Habil Kilic, Mehmet Turgut, Ismail Yasar, Theodoros Boulgarides, Mehmet Kubasik, Halit Yozgat, der get\u00f6teten Polizeibeamtin Mich\u00e8le Kiesewetter, dem schwerverletzten Kollegen, allen Angeh\u00f6rigen der Opfer sowie den bei den Sprengstoffanschl\u00e4gen in K\u00f6ln zum Teil schwer verletzten Menschen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730070,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":491,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Thorsten Hoffmann f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730072,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":493,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Pau, Frau Mihalic, einige Sachen sehe ich wirklich komplett anders als Sie. - Das nur am Anfang.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":494,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ja jetzt neun Minuten!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":495,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"Am 4. April 2006 wurde Mehmet Kubasik in der Dortmunder Nordstadt heimt\u00fcckisch ermordet. Zu dieser Zeit - jetzt werde ich mal pers\u00f6nlich - verrichtete ich als Polizeibeamter meinen Dienst in dieser Stadt. Und wer sich dort ein wenig auskennt, der wei\u00df, dass der Tatort, der Kiosk der Kubasiks, auf der Mallinckrodtstra\u00dfe liegt und diese Gegend als eher schwierig zu beurteilen ist.\n\nIn die Ermittlungen zum Mord an Mehmet Kubasik war ich nicht eingebunden. Aber ich kannte und kenne alle Ermittler aus der damaligen Mordkommission. Jeder von ihnen war mit ganzem Herzen dabei und hat versucht, diese schreckliche Tat aufzukl\u00e4ren, um den oder die T\u00e4ter zu ermitteln oder dingfest zu machen.\n\nAls am 14. Juni 2000 Michael Berger, ein Neonazi aus Dortmund, auf der Flucht einen Kollegen erschoss, war ich im Dienst. Mit meinem damaligen Partner und vielen anderen Kolleginnen und Kollegen verfolgten wir Berger durch Dortmund, Waltrop und einige andere St\u00e4dte des Ruhrgebiets. Im Bereich von Waltrop erschoss er zwei weitere Kollegen. Dann nahm er sich in einem Waldst\u00fcck selbst das Leben.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich an meine Kollegen Thomas Goretzky, Yvonne Hachtkemper und Matthias Larisch von Woitowitz erinnern. Sie haben sich f\u00fcr unsere Sicherheit eingesetzt. Sie verloren im Dienst ihr Leben. Es wurde ihnen von einem Wahnsinnigen genommen.\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal an Mehmet Kubasik erinnern, dessen Familie bis heute nicht wei\u00df, warum diese irren Neonazis gerade den Ehemann, Vater und Freund Mehmet Kubasik ermordet haben. In beiden F\u00e4llen war das Opfer keine gezielt ausgesuchte Person. Berger kannte die Polizisten nicht. Mundlos und B\u00f6hnhardt, von denen wir heute wissen, dass sie Mehmet Kubasik erschossen, kannten ihn nicht.\n\nMeine Damen und Herren, die Arbeit des ersten NSU-Untersuchungsausschusses war unheimlich wichtig. Es waren viele Fragen offen; daran besteht gar kein Zweifel. Das d\u00fcrfen wir nicht verschweigen, und das machen wir ja auch nicht. Wir sind es den Hinterbliebenen und der Bev\u00f6lkerung schuldig, die Geschehnisse l\u00fcckenlos aufzukl\u00e4ren; denn ich und wir alle - davon bin ich \u00fcberzeugt - m\u00f6chten, dass die Familien und Angeh\u00f6rigen der Opfer des NSU-Terrors Ruhe finden, endlich Ruhe finden. Ich m\u00f6chte, dass sie wissen, dass wir als Staat und Gesellschaft alles tun, um diese grausamen Taten aufzukl\u00e4ren. Ich m\u00f6chte, dass sie wissen, dass in Deutschland jedes Leben gleich viel wert ist, sei es das eines Polizisten oder das eines t\u00fcrkischen Kioskbesitzers.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730076,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":497,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich sage das hier auch deshalb so deutlich, weil unser Staat und seine Institutionen nicht fremdenfeindlich und nicht rechtsradikal sind. Wenn hier jemand meint, er k\u00f6nne die Taten des NSU missbrauchen, um fragw\u00fcrdige politische Ansichten zu verbreiten, so erteilen wir ihm hier gemeinsam eine Absage.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730078,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":499,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wer macht denn das?","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":500,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"Wer dem Staat pauschal und vielleicht auch aus politischen Erw\u00e4gungen heraus ohne jeden Nachweis abspricht, sich ernsthaft um die Aufkl\u00e4rung bem\u00fcht zu haben, spielt den Extremisten in die Karten. - Sie ziehen sich den Schuh ja m\u00f6glicherweise an; ich wei\u00df es nicht. Das haben Sie gerade gemacht.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":501,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dann zitieren Sie mal! Wir fragen doch nur, wer das macht!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":502,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"Auch der NSU wollte den Staat treffen. Die Taten richten sich nicht nur gegen die Opfer, gegen Ausl\u00e4nder in Deutschland und Mitb\u00fcrger mit Migrationsgeschichte, sondern auch ausdr\u00fccklich gegen unseren Staat. Der Mord an Mich\u00e8le Kiesewetter, der versuchte Mord an dem Polizisten Martin Arnold, meine drei von Michael Berger ermordeten Kollegen, das waren gezielte Morde und keine Kollateralsch\u00e4den. Die Terroristen hassen den Staat. Sie hassen, dass unser Staat jedem die gleiche Heimat gibt. Sie hassen, dass unserem Staat Ethnien und Glaubensrichtungen gleich sind. Sie hassen, dass unser Staat und seine Institutionen alle seine B\u00fcrger sch\u00fctzt und allen Freiheiten gew\u00e4hrt.\n\nMeine Damen und Herren, es ist wahr, dass unser Staat durch den NSU eine herbe Niederlage erlitten hat. Durch die Ergebnisse des ersten NSU-Untersuchungsausschusses wurden Schwachstellen erkannt, weil wir einvernehmlich und gut zusammengearbeitet haben, und das machen wir jetzt auch im zweiten NSU-Untersuchungsausschuss. Gr\u00f6\u00dftenteils wurden diese Schwachstellen behoben. Wenige L\u00fccken m\u00fcssen wir noch schlie\u00dfen, und da sind wir dran.\n\nDie tats\u00e4chlich gemachten Fehler bei den Ermittlungen im NSU-Fall d\u00fcrfen aber nicht dazu f\u00fchren, dass wir denken, dass ganze Polizeibeh\u00f6rden, Staatsanwaltschaften, Gerichte, Verfassungsschutz\u00e4mter und sonstige staatliche Institutionen \u00fcber Jahrzehnte hinweg schlecht gearbeitet haben. Das ist definitiv nicht richtig. Das stimmt einfach nicht.\n\nWir haben in Deutschland eine hervorragende Aufkl\u00e4rungsquote, wenn es zum Beispiel um Kapitaldelikte geht. Wir haben einen Verfassungsschutz, der auf rechtlicher Grundlage immer wieder detailliert \u00fcber die Gefahren von rechts und links und auch aus dem religi\u00f6s motivierten Extremismus berichtet. Wir sind doch jetzt qualitativ an einer ganz anderen Stelle.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":503,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":504,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat in den letzten Wochen und Monaten sehr gute Erfolge vorzuweisen. Denken wir nur an die Zerschlagung des IS-Anwerbernetzes um Abu Walaa. Diese Erfolge sind eben auf diese ver\u00e4nderten Arbeitsweisen, die Verbesserungen in der Informationsstruktur und auf die sensibilisierte Arbeitsweise zur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nUm dies leisten zu k\u00f6nnen - das zeigt doch die Antwort der Bundesregierung ganz klar -, brauchen wir auch und vor allem mehr Personal. Die Ma\u00dfnahmen, die im Rahmen des personell M\u00f6glichen und im Rahmen des Zust\u00e4ndigkeitsbereichs der Bundesregierung vollst\u00e4ndig umgesetzt werden, verbessern die Arbeit der Ermittlungsbeh\u00f6rden weiter. Warum ist das wichtig? Zum einen d\u00fcrfen wir von unseren ausgebildeten Beamten im Einsatz nicht erwarten, dass sie die t\u00e4gliche Arbeit wie zuvor leisten und zus\u00e4tzlich noch zahlreiche Lehrg\u00e4nge und Fortbildungen machen, wenn wir nicht durch zus\u00e4tzliches Personal Zeit daf\u00fcr schaffen.\n\nRichtig und wichtig ist, dass dieses Personal ausdr\u00fccklich bei Menschen mit Migrationshintergrund gesucht wird. Dass die Bundespolizei in die Zukunft denkt - das macht sie \u00fcbrigens innovativ -, zeigt sich daran, dass sie bei der Anwerbung von Nachwuchs verst\u00e4rkt das Potenzial der sozialen Medien nutzen wird.\n\nZum anderen braucht es allerdings Zeit, bis sich Ver\u00e4nderungen durchsetzen. Wir k\u00f6nnen nicht erwarten und verlangen, dass sich alles von heute auf morgen \u00e4ndert. Es braucht Zeit, bis sich \u00c4nderungen durchsetzen, bis sie in Fleisch und Blut \u00fcbergehen. Ver\u00e4nderungen m\u00fcssen im \u00dcbrigen auch verarbeitet werden. Glauben Sie mir, ich wei\u00df, wovon ich rede; schlie\u00dflich habe ich selbst einmal dort gearbeitet.\n\nWir k\u00f6nnen aber nicht beim Thema Personal stehenbleiben, das d\u00fcrfen wir auch nicht. Zur Verbesserung der Struktur haben wir mit dem Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum gegen Rechtsextremismus und Rechtsterrorismus ein hervorragendes Instrument zur Fr\u00fcherkennung von politisch motivierten Straftaten geschaffen. Mit dieser Einrichtung sind wir am Puls der Zeit; denn es ist nicht einfach nur eine neue Beh\u00f6rde, sondern es ist eine dauerhafte Kooperationsplattform von Bund und L\u00e4ndern. Sie vereinfacht die oft schwierigen und l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Ermittlungen. Denn wie in anderen Kriminalit\u00e4tsbereichen gilt auch hier: Der Rechtsextremismus macht nicht vor L\u00e4ndergrenzen halt.\n\nDie Einrichtung des Polizeilichen Informations- und Analyseverbundes PIAV war deshalb notwendig. Es ist gut, dass bis 2020 ein ambitionierter Ausbau von PIAV angedacht ist. Zugleich wird dadurch in den kommenden Jahren auch der Informationsfluss weiter verbessert. Zeiten und Ressourcen werden dadurch deutlich eingespart.\n\nMit all diesen Ma\u00dfnahmen wollen wir die Zusammenarbeit der Polizeien der L\u00e4nder, der Bundespolizei, des BKA und der Geheimdienste noch weiter verbessern. Dies ist der einzig richtige Weg, den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Schutz vor Verbrechen und insbesondere vor Hasskriminalit\u00e4t zu gew\u00e4hren.\n\nIch komme zum Gesetzentwurf der Linken. Ich sage es von vornherein: Wir k\u00f6nnen ihm nicht zustimmen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":505,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja eine \u00dcberraschung!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":506,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"- Das haben Sie sich gedacht; das habe ich mir wiederum gedacht. - Wir k\u00f6nnen ihm nicht zustimmen, weil wir Opfer von Gewalttaten nicht belohnen wollen, sondern wir wollen die Straftaten im Vorfeld verhindern. Das ist f\u00fcr uns der richtige Ansatz. Dazu haben wir die richtigen Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Deswegen haben wir im Bundeskriminalamt die \u201eTask Force Gewaltdelikte\u201c und die Clearingstelle \u201eStraftaten gegen Asylunterk\u00fcnfte\u201c eingerichtet. Das ist der richtige Weg. Man braucht nicht einmal b\u00f6se von Menschen zu denken, wenn man erwartet, dass diese versuchen w\u00fcrden, das von Ihnen angedachte Gesetz zu missbrauchen. Deshalb m\u00fcssen wir Ihren Gesetzentwurf ablehnen.\n\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass wir in der Umsetzung der Empfehlungen des ersten Untersuchungsausschusses wirklich weit gekommen sind. Die Bundesregierung hat hier ihre Aufgaben gemacht. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle - das ging fast unter - herzlichen Dank sagen an alle ermittelnden Beh\u00f6rden, die uns tatkr\u00e4ftig bei der Verbrechensaufkl\u00e4rung unterst\u00fctzen. Herzlichen Dank daf\u00fcr an dieser Stelle.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730087,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-hoffmann\/archive\/214715","sequence":508,"sitzung":200,"speaker":"Thorsten Hoffmann (Dortmund) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Hoffmann","speaker_fp":"thorsten-hoffmann","speaker_key":"1540","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch kurz auf die L\u00e4nder zu sprechen kommen. Auch diese sind auf dem richtigen Weg. Ich bin zuversichtlich, dass auch hier zeitnah alle m\u00f6glichen Verbesserungen umgesetzt werden. Wir sind n\u00e4mlich nur im Verbund stark. Und wir leben - das darf man an dieser Stelle ruhig einmal sagen - in einem der sichersten L\u00e4nder der Welt. Wenn man bedenkt, dass in Cali in Kolumbien rund 1 600 Morde passieren und in ganz Deutschland mit knapp 81 Millionen Einwohnern - in Anf\u00fchrungszeichen; jeder ist zu viel - nur 282 Morde passieren, dann zeigt das die Dimension. Wir wohnen in einem der sichersten L\u00e4nder der Welt. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein, und das d\u00fcrfen wir ruhig auch mal sagen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730089,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":510,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Frank Tempel spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730091,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":512,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Seit gut anderthalb Jahren sitze ich im zweiten Parlamentarischen Untersuchungsausschuss zum NSU. Im Abschlussbericht des ersten Untersuchungsausschusses wurden Empfehlungen ausgesprochen, verfestigte Einstellungen und Kurzsichtigkeit gegen\u00fcber rechtsextremen und rassistischen Gewaltt\u00e4tern bei Polizei und Gerichten zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\n\nRechtlich wurde auch einiges gemacht. Es wurden \u201erassistische, fremdenfeindliche oder sonstige menschenverachtende\u201c Beweggr\u00fcnde und Ziele von Gewalttaten ausdr\u00fccklich in den Katalog der Strafzumessungsumst\u00e4nde aufgenommen. Diese sollen von Staatsanwaltschaft und Gericht strafversch\u00e4rfend ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730093,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":514,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Doch was, Herr Schuster, sind solche Empfehlungen wert, wenn es keinen Mentalit\u00e4tswechsel bei den staatlichen Strukturen gibt? Empfehlungen alleine reichen eben nicht;","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730095,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":516,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Petra Pau hat das in ihrer Rede bereits angesprochen.\n\nAls Kriminalbeamter aus Th\u00fcringen schaue ich nat\u00fcrlich ganz besonders auf die Polizei. Ich erinnere mich mit Unbehagen an ein konkretes Beispiel aus dem jetzigen Untersuchungsausschuss. Ich wohne nun einmal in der N\u00e4he von Zwickau, also der Stadt, in der das Mordtrio so viele Jahre, v\u00f6llig unbehelligt von den staatlichen Strukturen, untertauchen konnte, und ich wei\u00df als Beobachter von einer ausgepr\u00e4gten rechtsextremen Szene, von Nazikonzerten, von einem rechten Hooliganmilieu. Wir durften eigentlich erwarten, dass bei verantwortungsvoller Problemanalyse ganz besonders der zust\u00e4ndige Dienststellenleiter der Kriminalpolizei diesen Schwerpunkt kennt und beachtet. Mein Erstaunen war vor wenigen Monaten im Untersuchungsausschuss jedoch sehr gro\u00df, als ich feststellen musste, wie gering das Wissen des Zwickauer Kripochefs zur rechten Szene ist. Ich erinnere an seine Antwort: Wir haben keine Schwerpunktlage rechts.\n\nDieses Desinteresse findet sich nicht nur in der Polizei von Zwickau, und es ist schon gar nicht ein rein polizeiliches Problem; wir finden es auch beim Verfassungsschutz und bei der Justiz immer wieder.\n\nIch muss es leider sagen: Viele Polizeibeamte, nicht alle, aber viele Polizeibeamte in den verschiedensten Bereichen, mit denen ich gerade in den letzten Wochen pers\u00f6nlich gesprochen habe, sehen nach wie vor in Fl\u00fcchtlingen in erster Linie erst einmal potenzielle Straft\u00e4ter, nicht Opfer.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":517,"sitzung":200,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na! Das glauben Sie doch selber nicht!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":518,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Belegen Sie das mal!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":519,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Das ist tats\u00e4chlich so. In ganz vielen pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen war das immer wieder die Antwort.\n\nVon Rechtsextremisten werden augenscheinlich in erster Linie Linke, die Zivilgesellschaft und Menschen mit Migrationshintergrund bedroht. Viele B\u00fcrger, auch Polizeibeamte, f\u00fchlen sich davon selbst nicht betroffen. Sie haben keinen Blick daf\u00fcr. Ich unterstelle da nicht einmal b\u00f6sen Willen. Verzerrte Wahrnehmung kennen wir aus der Psychologie; wir wenden das hier nur nicht an.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730100,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Clemens Binninger [CDU\/CSU]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":521,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wenn wirklich Vorurteile und verzerrte Wahrnehmungen bei der Polizei abgebaut werden sollen, dann reichen Empfehlungen nicht, dann liegt sehr viel Arbeit vor uns.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730102,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":523,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ein parlamentarischer Polizeibeauftragter k\u00f6nnte, nebenbei bemerkt, als Fr\u00fchwarnsystem gegen solche Entwicklungen durchaus wirksam sein. Einseitige Wahrnehmung entsteht nun einmal durch subjektive Wahrnehmungen im Dienstalltag. Dem muss entgegengewirkt werden, um wiederkehrende Schieflagen bei der Einsch\u00e4tzung rechtsextremer Straftaten zu beseitigen.\n\nEs ist falsch, wenn Innenminister de Maizi\u00e8re auf die Aufforderung der Gewerkschaft der Polizei nach mehr politischer Bildung in der Bundespolizei antwortet, politische Bildung sei Privatpflicht der Beamten und nicht von der Polizei zu leisten. Hier ist der Dienstherr gefragt, meine Damen und Herren, und damit auch wir.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730104,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":525,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chstes spricht die Kollegin Susann R\u00fcthrich f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730106,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":527,"sitzung":200,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die rechtsextreme Terrorgruppe NSU hat zehn Menschen umgebracht, mit Bomben Menschen verletzt und Banken \u00fcberfallen. Davon wissen wir jetzt genau seit f\u00fcnf Jahren.\n\nAber sind das alte Geschichten? Na ja, eher nicht. Es gab \u00fcber 800 Angriffe allein in diesem Jahr. Es wird im Moment Anklage gegen eine mutma\u00dfliche Terrorgruppe aus Freital erhoben, die rassistische \u00dcberf\u00e4lle umgesetzt, politische Gegner angegriffen, Angst verbreitet hat. Mitglieder der Gruppe Oldschool Society sind angeklagt. Sie haben Angriffe auf Kirchen, Kinderg\u00e4rten und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen geplant. Diese Angriffe wollten sie Musliminnen und Muslimen und politischen Gegnern in die Schuhe schieben, um einen Krieg in Deutschland anzustacheln. Diese Gruppen konnten Gott sei Dank daran gehindert werden, Menschen zu t\u00f6ten. Ist das ein Beleg daf\u00fcr, dass wir aus den Fehlern im Zusammenhang mit dem NSU gelernt haben? Reagieren unsere Beh\u00f6rden schneller? Ich will es hoffen.\n\nTrotzdem, liebe Kolleginnen und Kollegen, bleibt bei mir ein flaues Gef\u00fchl. Wie w\u00fcrden wir reagieren, wenn diese Taten nicht von rechten Menschenfeinden geplant worden w\u00e4ren, sondern etwa von Islamisten? Wie w\u00fcrden wir reagieren, w\u00e4ren Kirchen oder Kinderg\u00e4rten von denen bedroht worden, w\u00e4ren Bomben in Freital vom IS gelegt worden, w\u00e4ren in diesem Jahr 800 wei\u00dfe Deutsche aus Hass angegriffen worden? Meine Vermutung ist: Dieses Land w\u00fcrde kopfstehen, und zwar v\u00f6llig zu Recht. Das w\u00e4re in Politik und Medien das Topthema. Wir w\u00fcrden es als das erkennen und benennen, was es ist: als Terror.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730108,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":529,"sitzung":200,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Dieser rechte Terror sendet eine Botschaft an die eh schon oft an den Rand gedr\u00e4ngten Gruppen: Ihr seid hier nicht sicher. Geht! - Aber wir f\u00fchlen uns viel zu oft nicht angegriffen, sondern das sind Menschen, die zu viele von uns f\u00fcr \u201eandere\u201c halten. Genau das ist das Problem.\n\nDie Taten des NSU k\u00f6nnen wir nicht r\u00fcckg\u00e4ngig machen. Wir k\u00f6nnen die Toten nicht lebendig machen, genauso wenig wie die vielen anderen Opfer rechtsextremer Gewalt. Was wir aber den Opfern, den Angeh\u00f6rigen und Freunden schuldig sind, ist, aus den Taten zu lernen. Wir m\u00f6gen seit der Selbstenttarnung des NSU aufmerksamer geworden sein und vieles ver\u00e4ndert haben, wir m\u00f6gen auch vieles aufgekl\u00e4rt haben: Aber haben wir bereits genug getan? Ich denke: nein.\n\nIch nenne zwei Bereiche, in denen ich noch Handlungsbedarf sehe. Zum einen sehe ich ihn bei der St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft; dies ist eine der Handlungsempfehlungen. Denn was den NSU zu einer solchen Trag\u00f6die gemacht hat, ist aus meiner Sicht, dass nicht nur die Beh\u00f6rden versagt haben, sondern wir alle. Die daf\u00fcr n\u00f6tige Haltung, um es zu erkennen, ist zu \u00e4ndern. Dies f\u00f6rdern viele Vereine, viele Initiativen, viele Organisationen mit seit Jahren wirksamer Aufkl\u00e4rung und Bildung quer durch die Republik. Betroffene rechter Gewalt k\u00f6nnen sich an Opferberatungen wenden. Damit wurden unverzichtbare Strukturen geschaffen, um nach einem Angriff handlungsf\u00e4hig zu sein. Zum Gl\u00fcck wird der Wert all dieses Engagements zunehmend verstanden und anerkannt. Wir sagen daf\u00fcr Danke.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730110,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":531,"sitzung":200,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Demokratief\u00f6rderprogramme geh\u00f6ren deswegen auch f\u00fcr uns mittlerweile zum Repertoire, um gegen menschenverachtende Gewalt vorzugehen. Das ist selbstverst\u00e4ndlich. Wir werden die Mittel allein f\u00fcr das Programm \u201eDemokratie leben!\u201c in diesem Jahr von 50 Millionen Euro auf 100 Millionen Euro verdoppeln. Damit ist eine wesentliche Forderung aus dem NSU-Abschlussbericht erf\u00fcllt. Das ist auch n\u00f6tig; denn wir wissen mittlerweile, was funktionieren kann. Vieles ist vor Ort entstanden. Jetzt m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass das, was in Kommune A funktioniert, auch in die Gemeinde B \u00fcbertragen werden kann, und zwar ohne dass Kommune A aus der F\u00f6rderung f\u00e4llt, weil kein Geld mehr da ist. Au\u00dferdem sind die Bedrohungen der Demokratie vielf\u00e4ltig, und neue Ph\u00e4nomene entstehen. Darauf m\u00fcssen wir reagieren k\u00f6nnen, und zwar nicht auf Kosten des Bew\u00e4hrten.\n\nViele der Tr\u00e4ger klagen seit Jahren dar\u00fcber, dass eine Daueraufgabe in zeitlich begrenzte Projekte gepresst werden muss. Beratungsarbeit, Bildungsarbeit, Demokratieentwicklung, Radikalisierungspr\u00e4vention - das alles ist Beziehungsarbeit. Vertrauen zwischen den Menschen und zwischen den Gruppen muss wachsen k\u00f6nnen. Daueraufgaben m\u00fcssen daher dauerhaft gef\u00f6rdert werden.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730112,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":533,"sitzung":200,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Der n\u00e4chste Schritt muss also noch in dieser Legislaturperiode eine gesetzliche L\u00f6sung sein: ein Demokratief\u00f6rdergesetz. Das haben wir einstimmig im NSU-Abschlussbericht best\u00e4tigt, und das steht auch im Koalitionsvertrag. Also machen wir das jetzt bitte auch.\n\nEin weiterer Punkt wurde am Fall NSU deutlich, und er ist bis heute problematisch. Es geht mir um die Opfer und Betroffenen von rassistischer Gewalt nach einem Angriff. Viele Punkte im Abschlussbericht beziehen sich auf einen angemesseneren Umgang mit den Opfern und Hinterbliebenen. Eines aber bleibt offen - das wurde im Gesetzentwurf der Linksfraktion erw\u00e4hnt -: die Frage, ob die Menschen, die angegriffen wurden, oder die Hinterbliebenen, wenn es denn zum Strafprozess kommt, \u00fcberhaupt noch in unserem Land sind, \u00fcberhaupt noch hierbleiben d\u00fcrfen. Es geht also um die Frage, ob ein Heilen der oftmals auch unsichtbaren Wunden \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, wenn die Bleibeperspektive unsicher ist. Das ist tats\u00e4chlich ein Problem. Zum Teil wird die Bleibeperspektive genau durch den Angriff erst genommen. Wenn etwa eine eigenst\u00e4ndige Existenzgrundlage Voraussetzung f\u00fcr ein Bleiberecht ist und genau diese durch den Angriff zerst\u00f6rt wurde, dann dr\u00e4ngen wir Opfer leider wieder an den Rand. Wie oft geschieht das, ohne dass eine so engagierte Ombudsfrau wie Frau John im Fall der NSU-Hinterbliebenen darauf hinweisen kann?\n\nDer Verband der Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene rechter, rassistischer und antisemitischer Gewalt macht in einem Papier, das mich gestern erreicht hat, auf genau diese Frage der Bleibeperspektive aufmerksam. Allzu oft sind diejenigen, die in einem Strafprozess gegen einen rassistisch motivierten T\u00e4ter aussagen k\u00f6nnten, zum Zeitpunkt des Prozesses bereits zur \u201efreiwilligen\u201c Ausreise bewegt oder abgeschoben worden. Die strafprozessualen Rechte der Betroffenen k\u00f6nnen so nicht mehr verwirklicht werden. Die Verurteilung des T\u00e4ters wird massiv beeintr\u00e4chtigt.\n\nIch wei\u00df nicht, ob dieses Problem \u00fcber das Aufenthaltsrecht zu l\u00f6sen ist, wie Sie es vorschlagen. Strafrechtliche Probleme \u00fcber das Aufenthaltsrecht zu l\u00f6sen, erscheint mir zumindest fragw\u00fcrdig. Man kann die Situation aber auch nicht so belassen, wie sie ist. Es geht darum, Schlagkraft durch die so oft erw\u00e4hnte ganze H\u00e4rte des Rechtsstaates gegen die T\u00e4ter zu entfalten. Deswegen brauchen wir mindestens eine Regelung, die Opfern rechter Gewalt zusichert, dass sie w\u00e4hrend des laufenden Strafverfahrens hierbleiben k\u00f6nnen. Es muss das klare Signal an T\u00e4ter und potenzielle T\u00e4ter geben: Ihr erreicht euer Ziel nicht! Eure Gewalt wird bestraft!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730114,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":535,"sitzung":200,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn bereits viel erreicht wurde, haben wir noch viel zu tun. Immer noch werden Menschen wie ich am Bahnhof so gut wie nie kontrolliert, Menschen mit dunklem Bart oder Kopftuch aber schon eher. Dieses Racial Profiling ist nicht in Ordnung. Immer noch wird bei Hakenkreuzschmierereien, zum Beispiel bei einem Angriff auf ein B\u00fcrgerb\u00fcro, nach einem Beleg f\u00fcr eine rechtsmotivierte Straftat gesucht, als wenn nicht die Tat an sich das Bekenntnis w\u00e4re. Immer noch werden Menschen, die angegriffen wurden, im Anschluss gefragt, wie sie die Nazis denn provoziert h\u00e4tten, worauf sie sie angegriffen haben. Teilweise werden Jugendliche, die sich zum Zwecke der Gewalt zusammentun, auch als eventorientierte Jugendliche bezeichnet.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":536,"sitzung":200,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"\u201eAbenteuerlust\u201c, wie wir gestern geh\u00f6rt haben!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":537,"sitzung":200,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Nein, es ist nicht erst dann jemand wirklich rechts, wenn er den Staat angreift. Nazis und Rassisten greifen Menschen an. Deren W\u00fcrde ist durch Artikel 1 des Grundgesetzes gesch\u00fctzt. Da sie gesch\u00fctzt ist, m\u00fcssen wir jeden einzelnen Menschen gleich sch\u00fctzen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":538,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, denken Sie an die vereinbarte Redezeit.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":539,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sie ist gut! Sie kann noch ein bisschen!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":540,"sitzung":200,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":"1401","speaker_party":"spd","text":"Solange sich nicht alle Menschen durch Gesetze und Strukturen gleich gesch\u00fctzt f\u00fchlen, m\u00fcssen wir weiter vermuten, dass es institutionellen Rassismus gibt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, denen, die ich gestern im Untersuchungsausschuss gesehen habe, muss ich nicht erkl\u00e4ren, warum ich das so betone: Unsere Aufgabe ist es, nicht nur staatliche Institutionen zu sch\u00fctzen, sondern Menschen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730121,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":542,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste spricht die Kollegin Monika Lazar f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":543,"sitzung":200,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcnf Jahre nach der Selbstenttarnung des NSU sind noch immer viele Fragen unbeantwortet. Wurde seitdem gen\u00fcgend daf\u00fcr getan, um rechten Terror k\u00fcnftig zu verhindern? Was hat sich seitdem in den Beh\u00f6rden und unserer Gesellschaft ver\u00e4ndert?\n\nPositiv ist, dass die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr rechte Gewalt an vielen Stellen gewachsen ist. Die mediale Berichterstattung \u00fcber Rassismus und Gewalt erfolgt kontinuierlicher als noch vor einigen Jahren. Strukturen gegen rechts werden solider gef\u00f6rdert, auch wenn im Detail weiterhin Luft nach oben ist. Dennoch ist die Gefahr nicht gebannt. Im Gegenteil: Die aktuellen Entwicklungen geben Anlass zur Sorge.\n\n2015 stieg die Zahl rechter Gewalttaten laut BKA um mehr als 44 Prozent auf 1 485 F\u00e4lle. Die Dunkelziffer ist h\u00f6her, wie Erhebungen aus der Zivilgesellschaft belegen. Neonazis schlagen immer brutaler zu. Bis Anfang Oktober dieses Jahres gab es bereits elf versuchte T\u00f6tungsdelikte und damit vier mehr als im gesamten Jahr 2015. Mehrere Delikte richteten sich gegen Gefl\u00fcchtete und Migranten, die zu den Hauptzielen rechter Attacken geh\u00f6ren.\n\nDie Brutalisierung und H\u00e4ufung rassistischer Gewalt kommt aus einer Gesellschaft heraus, in der die Abwertung bestimmter Menschengruppen zunehmend salonf\u00e4hig erscheint. Im Juni wurden mit der aktuellen \u201eMitte\u201c-Studie wieder alarmierende Ergebnisse pr\u00e4sentiert. Demnach hat eine deutliche Radikalisierung stattgefunden, vor allem in Bezug auf Asylsuchende, Muslime sowie Sinti und Roma. Ein zentraler Befund der Studie ist die enthemmte Gewalt in den zu Rechtsextremismus neigenden Milieus. Diese haben in AfD und Pegida eine politische Heimat gefunden, sodass sie massiver und organisierter auftreten k\u00f6nnen.\n\nWenn rechter Terror k\u00fcnftig verhindert werden soll, m\u00fcssen rechtsstaatliche M\u00f6glichkeiten konsequent ausgesch\u00f6pft werden.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730124,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":545,"sitzung":200,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Ebenso brauchen wir wirksame Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Menschengruppen, die besonders von Abwertung betroffen sind. Ein strukturierter Dialog zwischen staatlichen Beh\u00f6rden und zivilgesellschaftlichen Initiativen zur Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Gewalt geh\u00f6rt zu den Ma\u00dfnahmen, die die Bundesregierung f\u00f6rdern sollte. Aber es geh\u00f6rt auch unsere gesamte Gesellschaft in den Blick. Rassistischer Hass und Gewalt gehen uns alle an, nicht nur die direkt davon Betroffenen.\n\nDie diesj\u00e4hrige Friedenspreistr\u00e4gerin des Deutschen Buchhandels Carolin Emcke sagte dar\u00fcber in ihrer Dankesrede - ich zitiere -:\n\nDieser ausgrenzende Fanatismus besch\u00e4digt nicht nur diejenigen, die er sich zum Opfer sucht, sondern alle, die in einer offenen, demokratischen Gesellschaft leben wollen. Das Dogma des Homogenen, Reinen, V\u00f6lkischen verengt die Welt. \u2026 Es versieht die einen mit wertvollen Etiketten und Assoziationen und die anderen mit abwertenden.\n\nWer in einer so engen Gesellschaft nicht leben will, muss aktiv gegensteuern.\n\nUm Taten wie die des NSU zu verhindern, muss viel getan werden; aber es gen\u00fcgen nicht \u00dcberwachung und Repression. Notwendig sind au\u00dferdem die St\u00e4rkung der zivilgesellschaftlichen Kr\u00e4fte, die eindeutige Distanzierung von rechtspopulistischen Diskursen sowie eine lebensnahe Vermittlung unserer demokratischen Werte und politischer Bildung.\n\nDanke.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730126,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":547,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte auch Dankesch\u00f6n f\u00fcr die vorbildliche Einhaltung der Redezeit sagen.\n\nAbschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Dr. Volker Ullrich f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730128,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":549,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcnf Jahre nach der Selbstenttarnung des NSU haben wir heute eine gute Gelegenheit, \u00fcber die Aufarbeitung und die Konsequenzen dieser Mordserie zu sprechen. Die Kernfrage ist, ob der Rechtsstaat, dem wir in diesem Lande den Begriff \u201ewehrhafter Rechtsstaat\u201c zubilligen, sich als wehrhaft und lernend erwiesen hat. Die Frage ist also: Haben wir das Versprechen dieses Staates, zur Aufkl\u00e4rung beizutragen, eingehalten oder nicht?\n\nDer Ausgangspunkt ist die Fassungslosigkeit und das Entsetzen des Staates, aber auch der Zivilgesellschaft \u00fcber diese beispiellose Mordserie. Die Aufkl\u00e4rung hat zwei wichtige Komponenten: Wir m\u00fcssen und sollen wissen, was passiert ist, nicht im Sinne einer historisch richtigen Geschichtsschreibung, sondern wir sind es den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen schuldig, dass sie wissen, warum sie Opfer geworden sind und was die Beweggr\u00fcnde f\u00fcr diese Taten waren. Aber der Staat hat auch zu lernen, damit er zuk\u00fcnftig Gefahren besser erkennen kann und durch diese Erkenntnis der Gefahren neue Mordserien m\u00f6glicherweise verhindern kann. Das ist unser Auftrag.\n\nWo stehen wir heute? Wir haben einen Blick auf die gesamtstaatliche Aufkl\u00e4rungsarbeit zu werfen. In M\u00fcnchen geht der NSU-Prozess mittlerweile \u00fcber 300 Verhandlungstage. Insgesamt zw\u00f6lf Parlamentarische Untersuchungsaussch\u00fcsse in sieben L\u00e4ndern und zwei im Bund haben zur Aufkl\u00e4rung beigetragen. Ich will heute aber auch nicht verschweigen, dass es eine gro\u00dfe gesellschaftliche Besch\u00e4ftigung mit dem Thema NSU gibt: im Bereich Kunst und Kultur, durch Filme und Theaterst\u00fccke, aber auch durch das Engagement der B\u00fcrgergesellschaft. Auch das sollten wir an dieser Stelle w\u00fcrdigen. B\u00fcrger des ganzen Landes fragen sich, wie das passieren konnte.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730130,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":551,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns die Frage zu stellen, wie weit wir gekommen sind. Der Blick geht dabei zun\u00e4chst auf die Empfehlungen des ersten Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundestages. Dieser hat insgesamt 47 Empfehlungen abgegeben. Die Empfehlungen sind breit gef\u00e4chert. Sie betreffen Fragen der Sensibilisierung der Beh\u00f6rden f\u00fcr rassistische und rechtsextremistische Gewalt. Es geht um Fragen des Datenaustausches, um st\u00e4rkere Befugnisse und, ja, auch um die \u00c4nderung unseres Strafrechts. Wir haben heute festzustellen - darauf kann dieser Bundestag stolz sein -, dass praktisch alle Empfehlungen umgesetzt sind.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730132,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":553,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen uns aber auch die Frage stellen, wie wir zu der tats\u00e4chlichen Aufkl\u00e4rung stehen. Ja, es sind noch Fragen offen. Wir haben bislang nicht auf alle Vorkommnisse Antworten gefunden, die uns zufriedenstellen. Aber m\u00f6glicherweise m\u00fcssen wir auch akzeptieren - selbst wenn wir es nicht akzeptieren wollen, weil wir innerlich dagegen sind -, dass vielleicht manche Fragen ungekl\u00e4rt bleiben werden, weil es nicht mehr menschenm\u00f6glich ist, sie aufzukl\u00e4ren. Trotzdem kann ich heute sagen: Was dieser Staat an Aufkl\u00e4rung geleistet hat, das ist historisch und beispiellos. Diese Aufkl\u00e4rung beweist eine starke innere Kraft unseres Staates, daraus zu lernen und es f\u00fcr die Zukunft besser zu machen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730134,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":555,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir ben\u00f6tigen auch weiterhin eine wehrhafte Demokratie und einen starken Rechtsstaat; denn die Feinde unserer Verfassung und eines friedlichen Zusammenlebens, die Feinde desjenigen, der anders aussieht oder eine andere Herkunft hat, und die, die nicht akzeptieren m\u00f6chten, wie wir leben, werden sicherlich nicht ruhen. Deswegen muss dieser Staat konsequent gegen Verfassungsfeinde jeglicher Couleur vorgehen: gegen Rechtsextremisten, Linksextremisten und gegen den islamistischen Terror. Daf\u00fcr brauchen wir die entsprechenden Handlungsm\u00f6glichkeiten des Staates.\n\nWir brauchen weiterhin einen starken Verfassungsschutz, und wir brauchen auch V-Leute in einem richtigen rechtlichen Rahmen, damit wir erkennen k\u00f6nnen, was passiert. Wer V-Leute abschaffen m\u00f6chte und den Verfassungsschutz schw\u00e4cht, der wird am Ende des Tages auch dieses Land und seine Wehrhaftigkeit schw\u00e4chen. Das k\u00f6nnen wir nicht zulassen.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730136,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":557,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Ullrich, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Tempel?","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":558,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Bitte.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":559,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Herr Dr. Volker Ullrich, vorhin hat der Kollege Schuster gesagt, dass die Kollegin Pau hier teilweise anders spricht als im Untersuchungsausschuss. Bei Ihnen habe ich den Eindruck, dass Sie da komplett durchschlafen. Das gilt f\u00fcr die Sitzung des Untersuchungsausschusses gestern genauso wie f\u00fcr die ganze Historie.\n\nSie verteidigen den Einsatz von V-Leuten gerade in diesem Bereich. Gerade die VP-F\u00fchrer des Verfassungsschutzes tun sich durchweg schwer, V-Leute \u00fcberhaupt als Extremisten einzusch\u00e4tzen. Da kommt etwa als Definition, dass V-Leute, wenn sie mit den staatlichen Beh\u00f6rden zusammenarbeiten, gar keine Extremisten sein k\u00f6nnen. Es wird von \u201eguten Jungs\u201c gesprochen, die vielleicht etwas abenteuerlustig oder hibbelig sind. Wir sehen aber im Gegensatz dazu, dass dort mit Menschen gearbeitet wurde, die ganze Paletten von Straftaten begangen haben und Gewaltt\u00e4ter waren, im Waffenhandel t\u00e4tig waren oder im Bereich gewaltt\u00e4tiger politisch motivierter Straftaten aktiv waren. Das sind gerade die Leute, von denen Sie eben hervorgehoben haben, wie wichtig sie f\u00fcr das Sicherheitssystem sind. Wir vernehmen diese Leute im Untersuchungsausschuss, und Sie bekommen dort dieselben Antworten wie wir. Das sind die Leute, die uns eine Gefahrenanalyse geben sollen und die die rechtsextremen Strukturen aufkl\u00e4ren und in ihrer Gef\u00e4hrlichkeit einsch\u00e4tzen sollen.\n\nWenn Sie genauso wie wir die Antworten von diesen Personen und von den Beamten des Verfassungsschutzes im Untersuchungsausschuss h\u00f6ren, wie k\u00f6nnen Sie dann ernsthaft den Einsatz der V-Leute und dieses System rechtfertigen?","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730140,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":561,"sitzung":200,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich! Das muss er rechtfertigen! Das ist ja schlimm genug, dass Th\u00fcringen das abschafft, f\u00fcr die Sicherheit der Th\u00fcringerinnen und Th\u00fcringer! Unm\u00f6glich, was Sie da machen!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":562,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Tempel, es ist gar keine Frage, dass im Umfeld der Terrorzelle NSU zahlreiche V-Leute und auch ihre V-Leute-F\u00fchrung schwere Fehler gemacht haben. Diese schweren Fehler hat der erste Untersuchungsausschuss aufgedeckt. Bei diesen Verfehlungen sind wir im zweiten Untersuchungsausschuss auch nicht stehen geblieben. Aber das Versagen Einzelner und fehlerhafte Zusammenarbeit zwischen Beh\u00f6rden k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir insgesamt zur Aufrechterhaltung der Wehrhaftigkeit unserer Demokratie dieses Instrument brauchen. V-Leute sind kein Selbstzweck. Vielmehr brauchen wir sie, damit wir Einblick in gef\u00e4hrliche Strukturen haben, in den rechtsterroristischen und den linksterroristischen Bereich, aber auch in den Bereich des islamistischen Terrors. Ohne V-Leute w\u00e4ren wir weniger wehrhaft. Deswegen hat der Bundestag, Herr Kollege Tempel, im letzten Jahr mit gro\u00dfer Mehrheit eine Reform des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz beschlossen und hat als Konsequenz aus dieser Mordserie und den Untersuchungsaussch\u00fcssen wesentlich st\u00e4rkere Restriktionen f\u00fcr V-Leute erlassen. Diese Beschr\u00e4nkungen funktionieren in der Praxis.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730143,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":564,"sitzung":200,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Tino Brandt wird in Th\u00fcringen nicht mehr finanziert vom Staat, von der CDU! Die CDU hat Tino Brandt bezahlt!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":565,"sitzung":200,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das m\u00fcssen Sie sich anh\u00f6ren, Herr Tempel!","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":566,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur der Staat ist gefragt, sich f\u00fcr unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung einzusetzen. Vielmehr ist jeder gefragt, an einem aktiven Eintreten f\u00fcr die Werte unseres Grundgesetzes, die k\u00f6rperliche Unversehrtheit, die W\u00fcrde des Menschen und die Freiheit des Einzelnen teilzunehmen. Wir m\u00fcssen au\u00dferdem in Bezug auf die Sprache sensibel sein. Kritik ist erlaubt. Meinungsfreiheit ist ein hohes Gut. Wir m\u00fcssen aber verhindern, dass die Verrohung der Sprache in der Gesellschaft weiter um sich greift. Wir haben die Verpflichtung, uns dem entgegenzustellen. Wir haben eine Verpflichtung gegen\u00fcber den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich zum Ausdruck bringen, dass wir uns, obwohl die unternommene Aufarbeitung noch nicht zu Ende ist, auf einem guten Weg befinden. Ich bitte diejenigen, die sich mit diesem Thema befassen, und die Angeh\u00f6rigen der Opfer, uns abzunehmen, dass unsere Haltung zu Aufkl\u00e4rung und Aufarbeitung als das gewertet werden kann, was sie ist, n\u00e4mlich ein wichtiger Beitrag, um unsere Verfassungsordnung, die Freiheit und die W\u00fcrde des Menschen noch st\u00e4rker zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730147,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":568,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Fraktion Die Linke eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Aufenthaltsgesetzes - Aufenthaltsrecht f\u00fcr Opfer rechter Gewalt. Der Innenausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10288, den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/2492 abzulehnen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke zustimmen wollen, jetzt um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Gibt es Enthaltungen? - Das ist nicht der Fall. Der Gesetzentwurf ist damit in zweiter Beratung mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Beratung.\n\nWir kommen nun zu Tagesordnungspunkt 39:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Regelung von Anspr\u00fcchen ausl\u00e4ndischer Personen in der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende nach dem Zweiten Buch Sozialgesetzbuch und in der Sozialhilfe nach dem Zw\u00f6lften Buch Sozialgesetzbuch\n\nDrucksache 18\/10211\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Widerspruch wird dagegen nicht erhoben. Dann ist das beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin f\u00fcr die Bundesregierung der Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme das Wort.","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730149,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 + ZP 11 Gro\u00dfe Anfrage zur Verbrechensserie des NSU","top_id":15076,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":570,"sitzung":200,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir leben in besorgniserregenden Zeiten. Politiker mit nationalistischen Parolen erhalten Zulauf, und Institutionen wie die Europ\u00e4ische Union, die f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und f\u00fcr internationale Kooperation stehen, sind schwer unter Beschuss geraten. Deshalb gilt jetzt mehr als jemals zuvor: Wir d\u00fcrfen uns nicht aus Europa zur\u00fcckziehen. Wir d\u00fcrfen nicht zur\u00fcckfallen in Abschottung und Kleinstaaterei; denn der R\u00fcckzug auf das Nationale bef\u00f6rdert Europa- und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730151,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":572,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie jetzt Ihren Gesetzentwurf zur\u00fcck? Das finde ich aber gut!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":573,"sitzung":200,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Genau das wird uns f\u00e4lschlicherweise vorgeworfen im Zusammenhang mit den Regelungen zu Sozialleistungen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus anderen EU-Staaten, die wir heute debattieren. Aber gerade das tun wir nicht, liebe Kollegen und Kolleginnen. Im Gegenteil: Wir setzen auf Europa. Wir wollen, dass wir gemeinsam in Europa zu Probleml\u00f6sungen kommen, die f\u00fcr alle tragen. Es geht uns um die St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Idee. Dieses Ziel erreichen wir aber nur, indem wir die Akzeptanz der Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit als eine der fundamentalen Grundlagen der Europ\u00e4ischen Union sch\u00fctzen, und dazu dient die Klarstellung des Zusammenhangs von Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit einerseits und Anspr\u00fcchen auf Sozialleistungen andererseits.\n\nIch will hier noch einmal betonen: Durch das geplante Gesetz bekr\u00e4ftigen wir die Intention des europ\u00e4ischen Gesetzgebers. Er stellt n\u00e4mlich einen unmittelbaren Zusammenhang zwischen Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit und Sozialleistungsanspr\u00fcchen her. Die Kehrseite ist - darum geht es hier -, dass klar sein muss, dass Personen, die kein Freiz\u00fcgigkeitsrecht und kein Aufenthaltsrecht aufgrund der Freiz\u00fcgigkeitsrichtlinie haben, diese Anspr\u00fcche gegen\u00fcber dem deutschen Sozialstaat nicht haben. Gleichzeitig verlieren wir aber nicht aus dem Blick, warum Menschen aus anderen EU-Staaten nach Deutschland kommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Frieden und Wohlstand sollte Europa bringen. Vor allen Dingen im S\u00fcden des Kontinents, aber nicht nur dort sehen wir, dass das Wohlstandsversprechen Europas br\u00fcchig geworden ist. Dieses Problem m\u00fcssen wir angehen, gemeinsam in Europa. Daf\u00fcr brauchen wir Handlungsf\u00e4higkeit, und zwar dort, wo die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihrem Alltag betroffen sind.\n\nWir m\u00fcssen zum einen glaubhaft und erfahrbar machen, dass sich die Gemeinschaft als soziale Wertegemeinschaft versteht und nicht als blo\u00dfe Wirtschaftsgemeinschaft.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730154,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":575,"sitzung":200,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Von der Politik der vergangenen Jahre haben eben nicht alle Menschen in Europa profitiert. Die Verbesserung sozialer Standards stand ebenfalls nicht oben auf der Priorit\u00e4tenliste. Die schwierige soziale Lage in einigen Mitgliedstaaten versch\u00e4rft die Armutsmigration innerhalb Europas, und diese greift die Solidarit\u00e4tsbereitschaft der Ziell\u00e4nder an. Dem steuern wir mit unserem Gesetzentwurf entgegen, indem wir klarstellen: Wer kommt, um hier zu arbeiten, genie\u00dft selbstverst\u00e4ndlich die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in Europa, mit den daraus folgenden Anspr\u00fcchen an Sozialversicherung und Sozialstaat. Wer dagegen nur kommt, um hier h\u00f6here Sozialleistungen als in einem anderen Staat zu erhalten, der hat keinen Anspruch darauf; denn die Antwort auf soziale Probleme in Europa kann nicht mehr Armutsmigration sein. Daf\u00fcr d\u00fcrfen wir keine Anreize setzen. Das Ziel muss doch eine Anpassung der sozialen Mindeststandards nach oben sein. F\u00fcr den Aufbau einer europ\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte, die ihren Namen verdient, lohnt es sich, zu streiten. Ich lade alle Kritiker ein, ihre Energie in den aktuellen Diskussionsprozess einzubringen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730156,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":577,"sitzung":200,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Ich bin \u00fcberzeugt: Unsere Regelung dient dem sozialen Fortschritt in Europa. Zugleich gibt sie den Kommunen Klarheit und Rechtssicherheit, und sie st\u00e4rkt die Akzeptanz f\u00fcr die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit in Europa.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730158,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":579,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Sabine Zimmermann, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730160,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":581,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn das Bundessozialgericht urteilt, dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger Anspruch auf Sozialleistungen haben, dann geht die Bundesregierung nicht etwa daran, dieses h\u00f6chstrichterliche Urteil umzusetzen. Nein, Sie machen sich das ganz einfach: Sie ver\u00e4ndern die Rechtslage. Ich frage Sie: Mit welchem Ziel? Doch ganz ausdr\u00fccklich mit dem Ziel, dass EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger Deutschland wieder verlassen, wenn sie hier in finanzielle N\u00f6te geraten. Ich sage Ihnen: Das ist unsozial.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730162,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":583,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, das Grundrecht auf ein menschenw\u00fcrdiges Existenzminimum wird geopfert. Frau Nahles macht den Seehofer und denkt, so bekommt sie die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wieder zur\u00fcck.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730164,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":585,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Das funktioniert nicht.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730166,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":587,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Vor einigen Jahren hatte das Bundesverfassungsgericht zum Asylbewerberleistungsgesetz zu urteilen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":588,"sitzung":200,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Peinlich!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":589,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie mir doch zu! Dann k\u00f6nnen Sie vielleicht noch etwas lernen. - Damals sprach der Verfassungsrichter Ferdinand Kirchhof die denkw\u00fcrdigen Worte an die Bundesregierung:\n\nDas Motto, ein bisschen hungern, dann gehen die schon, k\u00f6nne es doch wohl nicht sein.\n\nAber genau diesem Motto folgen Sie in dem vorliegenden Gesetzentwurf ein weiteres Mal. Unsozialer geht es wirklich nicht, meine Damen und Herren!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730170,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":591,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wahrscheinlich m\u00fcssen wir ein weiteres Mal damit rechnen, dass das Gesetz, das Sie jetzt entworfen haben, vor dem Bundesverfassungsgericht oder sogar vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof landet. Das ist schon besch\u00e4mend genug. Schlimmer noch ist aber das Signal, das Sie mit diesem Gesetz aussenden. Sie hauen damit genau in die Kerbe der Brexit-Bef\u00fcrworter in Gro\u00dfbritannien. Sie best\u00e4tigen das Vorurteil, dass angeblich Hunderttausende nach Deutschland kommen wollen, um hier Sozialleistungen abzukassieren. Sie best\u00e4tigen die verbreitete Wahrnehmung, dass die europ\u00e4ische Einigung im Interesse der Unternehmen vorangetrieben wird. Aber wenn es um die kleinen Leute geht, die sich dort auf die Suche nach Arbeit machen wollen, wo es wirtschaftlich gut l\u00e4uft, dann ist Schluss mit der europ\u00e4ischen Idee. Dann z\u00e4hlen auf einmal wieder nationale Interessen.\n\nDie Brexit-Bef\u00fcrworter in Gro\u00dfbritannien haben ihren Solidarit\u00e4tsschein f\u00fcr Europa verbrannt. Mit diesem Gesetz gie\u00dfen Sie Benzin in das gleiche Feuer. Das darf doch wohl nicht wahr sein.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730172,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":593,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wachen Sie endlich auf! Stellen Sie sich den sozialen Verpflichtungen, die ein zukunftsf\u00e4higes Europa mit sich bringt!\n\nDas menschenw\u00fcrdige Existenzminimum ist im Grundgesetz festgeschrieben.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":594,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Aber nicht f\u00fcr die ganze Welt!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":595,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"- Ich bin ja auch noch gar nicht fertig. - Es gilt f\u00fcr deutsche Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger und ebenso f\u00fcr ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, die hier in Deutschland leben. Dar\u00fcber sind wir alle uns doch wohl einig.\n\nMit Ihrem Gesetz schlie\u00dfen Sie Tausende von EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern von jeder \u00f6ffentlichen Hilfe aus. Diese EU-B\u00fcrger leben bereits hier. Sie leben hier, weil sie in ihren Heimatl\u00e4ndern keine Perspektive f\u00fcr sich und ihre Familien sehen. Diese Menschen werden aber auch nicht einfach abreisen, wie Sie es wollen. Wo sollen sie denn auch hin? Wenn Sie den Menschen alle M\u00f6glichkeiten und Perspektiven rauben, verrohen sie irgendwann und resignieren. Ich wei\u00df nicht, ob Sie es merken: In diesem Klima sind wir schon l\u00e4ngst angekommen. Auch die Folgen sp\u00fcren wir. Wir sp\u00fcren sie immer mehr und tagt\u00e4glich. Ich frage Sie: K\u00f6nnen Sie das noch l\u00e4nger verantworten?","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730176,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":597,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die Kommunen haben zu Recht darauf hingewiesen, welche Kosten durch das BSG-Urteil auf sie zuk\u00e4men. Viele Kommunen stehen finanziell bereits mit dem R\u00fccken an der Wand. Das ist ein Problem, das wir alle kennen. Die Linke fordert: Die Gemeinden m\u00fcssen endlich wieder genug Mittel an die Hand bekommen, damit sie ihren Aufgaben wieder nachkommen k\u00f6nnen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730178,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":599,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Deswegen kriegen die auch eine Menge Geld vom Bund!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":600,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sie wissen doch, wie in diesen Bereichen gek\u00fcrzt wird.\n\nMit Ihrem Gesetzentwurf nehmen Sie den Ausl\u00e4nderfeinden und den Rechtspopulisten nicht den Wind aus den Segeln, sondern, im Gegenteil, versch\u00e4rfen die Schlagseite des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses. Wachen Sie endlich auf, \u00e4ndern Sie den Kompass, oder Sie fahren uns in einen Sturm hinein, in dem wir am Ende alle als Schiffbr\u00fcchige enden werden.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":601,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Zimmermann, -","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":602,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, sozial geht anders.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":603,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"- gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des Kollegen Weiler, bevor Ihre Redezeit zu Ende ist?","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":604,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Er kann ja auch eine Kurzintervention machen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":605,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Sie gestatten also keine Zwischenfrage.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":606,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Nein. Ich bin jetzt fertig.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730187,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730188,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":609,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen nur noch einmal sagen: Sozial geht anders, und sozial geht nur mit der Linken.\n\nDanke.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730190,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":611,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Das wird immer kindischer!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":612,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zum Kollegen Dr. Martin P\u00e4tzold, der als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU spricht.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730193,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":614,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Die bisherige Debatte hat deutlich gemacht, dass es am Ende um die Frage geht, wie wir die soziale Waage in Europa gestalten, wie wir sie ausbalancieren.\n\nZur Freiz\u00fcgigkeit ist erst einmal festzustellen, dass sie eine gro\u00dfe europ\u00e4ische Errungenschaft ist.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":615,"sitzung":200,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":616,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Es sind 4 Millionen EU-Ausl\u00e4nder, die sich in der Bundesrepublik Deutschland aufhalten.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":617,"sitzung":200,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das sollte man nicht aufs Spiel setzen!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":618,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Von diesen sind 1,68 Millionen sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt. Sie leisten mit ihrer Erwerbst\u00e4tigkeit einen wichtigen, einen ganz entscheidenden Beitrag zur wirtschaftlichen Dynamik, zur Entwicklung in unserem Land.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730199,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":620,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"- Vielen Dank an die SPD! - Sie leisten damit einen Beitrag dazu, dass wir in der Bundesrepublik Deutschland heute eine Rekordbesch\u00e4ftigung haben. In meinem Bundesland Berlin sind insgesamt 73 000 EU-Ausl\u00e4nder sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt. Sie werden vor allen Dingen im Bereich der Kreativwirtschaft, in den Start-ups gebraucht und leisten hier ihren Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung.\n\nEs gibt aber noch eine andere Seite. Das ist der Grund, warum wir dieses Gesetz in der Form heute hier diskutieren. Auch die Staatssekret\u00e4rin hat sehr deutlich gemacht, was die Beweggr\u00fcnde sind. Wir diskutieren es deswegen, weil es auch 440 000 EU-Ausl\u00e4nder gibt, die \u00fcber Hartz IV, \u00fcber aufstockenden Leistungen, Sozialleistungen in der Bundesrepublik Deutschland beziehen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":621,"sitzung":200,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Aufstockende Leistungen, das hei\u00dft: Sie arbeiten!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":622,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Es sind 46 000 Personen in meinem Bundesland Berlin. Daran sieht man, dass dieses Thema vor allen Dingen in Ballungsgebieten eine gro\u00dfe und bedeutende Rolle spielt.\n\nLaut meiner Kollegin Jutta Eckenbach aus Essen, mit der ich mich zu diesem Thema auch intensiv ausgetauscht habe, gibt es auch dort Herausforderungen f\u00fcr die Kommunen, die wir gemeinsam gestalten und meistern m\u00fcssen. Das, was von Ihnen, Frau Zimmermann, angesprochen wurde, dass wir die Kommunen entlasten m\u00fcssen, das machen wir mit diesem Gesetz.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":623,"sitzung":200,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Genau! Das tun wir!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":624,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Viertel der Kosten, die da anfallen, werden bisher von den Kommunen getragen, und die werden in Zukunft nicht mehr anfallen. Ich sage Ihnen: Sie haben es richtig angesprochen. Wir setzen es auch um.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730205,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":626,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"In Berlin erleben wir, dass es in einigen Bezirken, etwa in Neuk\u00f6lln oder Friedrichshain-Kreuzberg, zu einer Ballung kommt, wodurch sich Probleme herausbilden, die - das wurde von der Staatssekret\u00e4rin angesprochen - durchaus denen Raum geben, denen wir keinen Raum geben wollen. Deswegen m\u00fcssen wir handeln, und wir handeln an dieser Stelle auch sehr sachlich und sehr abgewogen. Wir werden noch im Laufe dieser Debatte, in einer Anh\u00f6rung im Ausschuss und in der weiteren parlamentarischen Befassung herausarbeiten k\u00f6nnen, wen es an dieser Stelle betrifft und f\u00fcr welche Personen es keine \u00c4nderungen gibt.\n\nWir sind auch deswegen zum Handeln gezwungen, weil es diese beiden bekannten gro\u00dfen F\u00e4lle Alimanovic und Dano gibt, in denen der Europ\u00e4ische Gerichtshof festgestellt hat, dass es richtig ist, von SGB-II-Leistungen auszuschlie\u00dfen, dass es aber \u00fcber einen verfestigten Aufenthalt dazu kommen kann und nach sechs Monaten muss, dass die Kommunen unterst\u00fctzen m\u00fcssen, um das Existenzminimum zu finanzieren.\n\nDeswegen regeln wir mit diesem Gesetzentwurf, dass Personen, die nur zur Arbeitssuche nach Deutschland kommen, in den ersten f\u00fcnf Jahren von Sozialleistungen nach dem SGB II oder SGB XII ausgeschlossen werden. Das ist eine sehr vern\u00fcnftige und abgewogene Entscheidung, auch wenn man bedenkt, dass wir f\u00fcr diejenigen, die schon da sind oder die mit gro\u00dfen Hoffnungen zu uns kommen, einmalige \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen festsetzen.\n\nDiese sehr soziale Gesetzgebung hat das Ziel, f\u00fcr denjenigen kurzfristig, n\u00e4mlich innerhalb von vier Wochen und einmalig innerhalb von zwei Jahren, die Deckung der Bedarfe f\u00fcr Ern\u00e4hrung sowie K\u00f6rper- und Gesundheitspflege, die Deckung der Bedarfe f\u00fcr Unterkunft und Heizung sowie die Kosten f\u00fcr die notwendigen Arztbehandlungen zu \u00fcbernehmen. Das Wichtigste ist, diesen Menschen ein Darlehen zu geben, wenn es darum geht, in ihre Heimat zur\u00fcckzugehen und sich wieder eine Perspektive aufzubauen. Ich glaube, dass der Gesetzentwurf, den wir machen, sehr sozial und abgewogen ist. Es ist richtig, dass wir bestimmte Gruppen nicht einbeziehen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":627,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das alles m\u00fcssen aber die Kommunen bezahlen!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":628,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe den Zwischenruf aus der Gr\u00fcnenfraktion von vorhin \u00fcber die aufstockenden Leistungen vernommen. Wir \u00e4ndern - das ist vollkommen richtig - an dieser Stelle nichts, weil es eben darum geht, dass Personen, die als Arbeitnehmer aus Europa, aus der Europ\u00e4ischen Union, vielleicht mit Familie, hierherkommen und arbeiten, weiterhin eine Unterst\u00fctzung bekommen, wenn die Bezahlung im Beruf nicht ausk\u00f6mmlich ist.\n\nWor\u00fcber wir reden m\u00fcssen - das sehen wir dezidiert anders als der Koalitionspartner, da gibt es inhaltlich durchaus andere Auffassungen -, ist die Frage: Wie geht man mit Selbstst\u00e4ndigen um? Ich spreche von Selbstst\u00e4ndigen, die aus Griechenland, Spanien oder Italien nach Deutschland kommen, hier aufstockende Leistungen beantragen und deren Gewinnabsicht nicht immer so klar ist.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":629,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Selbstst\u00e4ndige arbeiten auch!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-patzold-0","sequence":630,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Martin P\u00e4tzold (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Martin P\u00e4tzold","speaker_fp":"martin-patzold","speaker_key":"1567","speaker_party":"cducsu","text":"Die Frage ist: Gibt es in diesem Sinne eine Selbstst\u00e4ndigkeit? Um diese Frage zu beantworten, brauchen wir noch viel st\u00e4rker die Unterst\u00fctzung der Beh\u00f6rden und auch die M\u00f6glichkeit, zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob eine Selbstst\u00e4ndigkeit mit dem Ziel einer Gewinnabsicht vorliegt.\n\nAbschlie\u00dfend die Frage: Warum machen wir diesen Gesetzentwurf? Erstens. Wir wollen unser Sozialsystem vor Missbrauch sch\u00fctzen. Zweitens. Wir stellen fest und klar - dabei geht es um Rechtssicherheit -, wer anspruchsberechtigt ist und wer vor allen Dingen nicht anspruchsberechtigt ist. Drittens. Es gilt dann nach f\u00fcnf Jahren der Grundsatz \u201eFordern und F\u00f6rdern\u201c. Ich glaube, das ist eine richtige und gute Ableitung aus diesem Gesetzesvorschlag.\n\nWir freuen uns auf die Debatte und leisten damit unseren Beitrag daf\u00fcr, dass Europa, so wie es die Staatssekret\u00e4rin gesagt hat, sozialer wird und die Regeln klarer werden. Wir lassen nicht zu, dass Populisten die Oberhand gewinnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730211,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":632,"sitzung":200,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Die Zahlen d\u00fcrfen hier nicht genannt werden!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":633,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, spricht als N\u00e4chster.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":634,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein soziales Europa ist dringender denn je notwendig. Der Zusammenhalt zwischen den L\u00e4ndern und den Menschen in Europa ist gef\u00e4hrdet. Nach der Wahl in Amerika in dieser Woche ist es vielleicht noch wichtiger, die europ\u00e4ische Einheit zu st\u00e4rken und das soziale Europa stark zu machen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730215,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":636,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es ist wichtig, dass das nicht nur in Sonntagsreden und in Gastbeitr\u00e4gen passiert, sondern dass dem auch Taten folgen. Es ist schon ziemlich scheinheilig, dass die Ministerin an dem Tag, an dem dieser Gesetzentwurf im Bundeskabinett beschlossen wurde, einen Gastbeitrag f\u00fcr die FAZ geschrieben hat, in dem sie f\u00fcr einen st\u00e4rkeren sozialen Zusammenhalt in Europa pl\u00e4diert hat; denn dieser Gesetzentwurf ist das genaue Gegenteil.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730217,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":638,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Er setzt europapolitisch ein v\u00f6llig falsches Signal. Er ist sozialpolitisch verfehlt, und er erschwert die notwendige Integration vor Ort. Ausbaden vor Ort m\u00fcssen das letztendlich die Kommunen. Deswegen ist Ihr Vorschlag f\u00fcr die Kommunen nur eine Scheinl\u00f6sung.\n\nEinig sind wir uns darin, dass es Handlungsbedarf gibt. Es gibt das Urteil des Bundessozialgerichts. Es stellt auch keine gute L\u00f6sung dar, weil es keine Rechtsklarheit schafft. Daf\u00fcr sind wir als Gesetzgeber verantwortlich. Es ist auch keine L\u00f6sung, zu sagen: Die Menschen sollen, um ihr Existenzminimum zu sichern, was ein Grundrecht ist - da hat die Kollegin Zimmermann v\u00f6llig recht -, Sozialhilfe beziehen k\u00f6nnen. Sozialhilfe ist keine Leistung f\u00fcr erwerbsf\u00e4hige Menschen, und sie muss komplett von den Kommunen bezahlt werden. Das ist keine gute L\u00f6sung, da besteht Handlungsbedarf.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730219,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":640,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Es besteht aus einem zweiten Grund Handlungsbedarf, n\u00e4mlich aufgrund der sozialen Situation vor Ort. Mein Wahlkreis ist Offenbach. Offenbach ist die Stadt mit dem h\u00f6chsten Anteil an Bulgaren und Rum\u00e4nen in ganz Deutschland. Man kann bei mir vor Ort sehen, welche Folgen es hat, wenn Menschen keine soziale Absicherung haben. Von irgendetwas m\u00fcssen sie leben. Sonst leben sie in teilweise unw\u00fcrdigen Verh\u00e4ltnissen. In Frankfurt gibt es ein Zeltcamp, in dem fast slumartige Zust\u00e4nde herrschen. In Offenbach m\u00fcssen manche Menschen in Schrottimmobilien wohnen; andere suchen auf anderen Wegen nach Geld, durch illegale T\u00e4tigkeiten wie Schwarzarbeit oder schlimmere Aktivit\u00e4ten. Wir brauchen soziale Unterst\u00fctzung, um den Menschen zu helfen, integriert zu werden. Sie d\u00fcrfen nicht ausgegrenzt werden, sondern m\u00fcssen m\u00f6glichst schnell Teil dieser Gesellschaft werden und eine echte Chance auf dem Arbeitsmarkt bekommen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730221,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":642,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Unser Vorschlag, unsere Alternative ist: Weil wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass die Menschen eine Chance auf dem Arbeitsmarkt bekommen, sollten sie Leistungen nach dem Sozialgesetzbuch II, vulgo Hartz IV, bekommen. Denn dann h\u00e4tten sie eine Unterst\u00fctzung, was Sozialleistungen, finanzielle Leistungen und Arbeitsmarktintegrationsleistungen angeht. Wir sagen: Nach drei Monaten soll es die M\u00f6glichkeit geben, Hartz IV zu beantragen. Wenn die Betroffenen wirklich nach Arbeit suchen und eine Chance auf dem Arbeitsmarkt haben, dann m\u00fcssen sie unterst\u00fctzt werden.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730223,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":644,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen auch, dass in Einzelf\u00e4llen - aber nur in Einzelf\u00e4llen -, wenn nachgewiesen wird, dass die Menschen gar nicht nach Arbeit suchen oder dass sie trotz aller Bem\u00fchungen der Jobcenter keine Chance auf dem Arbeitsmarkt haben, die Leistung wieder entfallen kann, weil dann auch das Recht auf Freiz\u00fcgigkeit entf\u00e4llt. Aber dies soll im Einzelfall entschieden werden und nicht eine pauschale Diskriminierung darstellen, wie Sie sie in Ihrem Gesetzentwurf vorsehen; auch das ist uns wichtig.\n\nNat\u00fcrlich muss man auf EU-Ebene endlich daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen nicht aus finanzieller Not zu uns kommen. Auch da - die Staatssekret\u00e4rin hat das eben zwar erw\u00e4hnt - fehlen noch Aktivit\u00e4ten auf bundespolitischer Ebene. Es gibt noch keine Stellungnahme der Bundesregierung zur S\u00e4ule sozialer Rechte. Hier m\u00fcssen wir aber ansetzen. Wir m\u00fcssen eine Mindesteinkommensrichtlinie haben, damit es \u00fcberall angemessene Grundsicherungssysteme gibt und die Menschen \u00fcberall in Europa vor Armut gesch\u00fctzt werden. Wir brauchen auch Mindeststandards bei den sozialen Sicherungssystemen, um zu verhindern, dass Menschen aus finanzieller Not auswandern und ihr Land verlassen.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730225,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":646,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wenn die Menschen aber zu uns kommen, dann m\u00fcssen wir sie unterst\u00fctzen - und zwar besser als bisher - und den pauschalen Ausschluss, den es jetzt im SGB II gibt, abschaffen. Wir brauchen eine bessere soziale Absicherung der Freiz\u00fcgigkeit. Wir brauchen mehr und nicht weniger soziales Europa.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730227,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":648,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Und das ausschlie\u00dflich in Deutschland, oder wie?","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":649,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dagmar Schmidt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730230,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":651,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Freiz\u00fcgigkeit innerhalb der EU ist zun\u00e4chst einmal daran gebunden, dass man seinen Lebensunterhalt selbstst\u00e4ndig bestreiten kann und m\u00f6chte, und das ist auch richtig so.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730232,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":653,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Sozialleistungen erh\u00e4lt dann, wer Rechte aus Arbeit und aufgrund von Sozialbeitr\u00e4gen erworben hat. Ich glaube, so ist das Gerechtigkeitsempfinden der allermeisten Menschen. Jeder und jede, egal aus welchem EU-Land, der oder die in einem anderen Land arbeitet, sich f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit dort niederl\u00e4sst und dort seinen oder ihren Beitrag leistet, muss die gleichen sozialen Rechte haben. Die Arbeitsnehmerfreiz\u00fcgigkeit ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der EU.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730234,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Martin P\u00e4tzold [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":655,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, immer noch - obwohl die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr soziale Fragen in der EU zunimmt - ist das Wohlstandsgef\u00e4lle sehr gro\u00df. Immer noch sind in verschiedenen L\u00e4ndern die nationalen sozialen Sicherungssysteme unzureichend. Immer noch werden Minderheitenrechte, zum Beispiel die der Sinti und Roma, nicht geachtet und vonseiten der EU mit zu wenig Nachdruck durchgesetzt. Das f\u00fchrt zu Wanderungsbewegungen, nicht nur aufgrund von Arbeit und Arbeitssuche.\n\nDer Abschlussbericht des Staatssekret\u00e4rsausschusses \u201eRechtsfragen und Herausforderungen bei der Inanspruchnahme der sozialen Sicherungssysteme durch Angeh\u00f6rige der EU-Mitgliedstaaten\u201c - ein sch\u00f6ner Titel - stellte fest: Die Zuwanderung aus anderen EU-Staaten nach Deutschland hat zugenommen. Der sogenannte Sozialmissbrauch ist aber gering. Ganz \u00fcberwiegend profitieren wir von der Zuwanderung, m\u00fcssen aber auch mit den sozialen Problemen und Spannungen umgehen, wie sie in einigen St\u00e4dten Deutschlands entstanden sind. Wir haben damals die Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese St\u00e4dte verst\u00e4rkt. Das war auch gut so; denn Integration ist die beste Antwort auf Zuwanderung.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730236,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":657,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dazu geh\u00f6rt auch die soziale Sicherung, sonst funktioniert das nicht mit der Integration!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":658,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir befinden uns mit dem Gesetzentwurf in einem Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen dem Recht auf Existenzsicherung f\u00fcr jeden Menschen, der sich in Deutschland aufh\u00e4lt, und der Kontrolle dar\u00fcber, wer sich aus welchem Grund rechtm\u00e4\u00dfig oder nicht rechtm\u00e4\u00dfig bei uns aufh\u00e4lt. Ich bin dem Ministerium dankbar daf\u00fcr, dass es gerade nach den verschiedenen Urteilen zu dieser Frage mit diesem Gesetz eine Klarstellung herbeif\u00fchren m\u00f6chte.\n\nDennoch bleiben f\u00fcr uns einige Fragen offen: Wie genau und mit welchem Verfahren unterscheide ich Wanderung zur Arbeitssuche oder Wanderung allein zur Inanspruchnahme von Sozialleistungen?","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":659,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":660,"sitzung":200,"speaker":"Dagmar Schmidt (Wetzlar) (SPD)","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Wie gehen wir mit H\u00e4rtef\u00e4llen um? Was passiert zum Beispiel, wenn sich eine Frau von ihrem Mann trennt oder trennen muss, aber beide noch keine f\u00fcnf Jahre in Deutschland waren? Was ist zuk\u00fcnftig der Status ihrer Kinder, die hier in die Schule gehen oder eine Ausbildung machen? In welchem Verh\u00e4ltnis steht das Gesetz zur EU-Verordnung zu Wanderarbeitern? Wie wirken sich Unterbrechungen des Aufenthalts auf die F\u00fcnfjahresfrist aus?\n\nEs sind also noch einige Fragen offen, die wir im Gesetzgebungsprozess zu beantworten haben. Ich freue mich auf eine gute und konstruktive Debatte.\n\nGl\u00fcck auf!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730241,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":662,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Stephan Stracke.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730243,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":664,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Deutschland hat sich f\u00fcr viele Menschen zum Sehnsuchtsort entwickelt; au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union, aber auch innerhalb der EU. Seit der Wirtschaftskrise kommen immer mehr EU-Ausl\u00e4nder zu uns und bleiben hier in Deutschland.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":665,"sitzung":200,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Das nennt man Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":666,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Waren es 2010 \u00fcber 87 000, so sind es seit 2013 jedes Jahr knapp 300 000, im letzten Jahr sogar fast 400 000 Menschen. Diese europ\u00e4ische Zuwanderung hat sicherlich Gr\u00fcnde: die Strahlkraft Deutschlands. Wir sind ein weltoffenes Land, uns geht es gut, die Wirtschaft brummt und der Wohlstand steigt. Weil das so ist, k\u00f6nnen wir uns hier in Deutschland ein h\u00f6heres Sicherungsniveau leisten als viele andere Staaten in Europa. Das l\u00f6st nat\u00fcrlich auch einen Sogeffekt aus. Diesen wollen wir nicht.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren - ich zitiere -: \u201eWirbel um Sozialhilfe f\u00fcr EU-B\u00fcrger\u201c und \u201eSeid umarmt, ihr Rum\u00e4nen!\u201c Das waren einige Reaktionen der Presse nach dem Urteil des Bundessozialgerichts Anfang Dezember 2015. Die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts ist abenteuerlich. Sie besagt, dass jeder EU-Ausl\u00e4nder sich Sozialleistungen ersitzen kann, er muss blo\u00df sechs Monate hier in Deutschland sein.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":667,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Grundgesetz! Das ist das deutsche Grundgesetz!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":668,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses sozialpolitische Ergebnis der Rechtsprechung ist nicht hinnehmbar. Deswegen korrigieren wir es. Es ist auch nicht mit dem Grundgesetz kollidierend. Wir tun es deshalb, weil wir unsere Kommunen vor ungerechtfertigten Mehrbelastungen sch\u00fctzen wollen. Dar\u00fcber bestand auch recht schnell Einigkeit innerhalb der Koalition. Dass es am Ende fast ein Jahr gedauert hat und es vor der Kabinettsbefassung noch einmal zur Diskussion zwischen dem Bundesarbeitsministerium und dem Bundesinnenministerium gekommen ist, zeigt, dass es zwischen Union und SPD durchaus noch Unterschiede gibt, mit welcher Intensit\u00e4t Armutszuwanderung in die sozialen Sicherungssysteme wirksam begrenzt werden soll.\n\nDie Haltung der CSU-Landesgruppe und der Union war eindeutig. Wir setzen alles daran, die Einwanderung in unsere Sozialsysteme zu verhindern. Jeder Missbrauch in diesem Bereich gef\u00e4hrdet die Akzeptanz der Freiz\u00fcgigkeit. Es ist vor allem auch eine Frage der Gerechtigkeit gegen\u00fcber unseren B\u00fcrgern; denn sie sind es, die mit ihrer Arbeitsleistung einen Beitrag f\u00fcr unsere Sozialsysteme leisten.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730249,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":670,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb gilt f\u00fcr uns der Grundsatz: Nur diejenigen sollen in den Genuss von Sozialleistungen kommen, die hier leben, arbeiten und Beitr\u00e4ge zahlen. Wer jedoch zu uns kommt und hier nie gearbeitet hat, aber dennoch Sozialleistungen begehrt, f\u00fcr den soll es ein klares Stoppschild geben: existenzsichernde Leistungen ja, aber nicht unsere Leistungen, nicht auf unserem Niveau, sondern die des Heimatlandes.\n\nDas ist das Signal, das wir mit diesem Gesetz in die Herkunftsl\u00e4nder aussenden: Armutsmigration nach Deutschland lohnt sich nicht. Gleichzeitig senden wir ein klares Signal an unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger: Zuwanderung in unsere Sozialsysteme wollen wir nicht. Denn unsere B\u00fcrger sind es, die mit ihrer Arbeitsleistung unsere Sozialsysteme im Wesentlichen tragen.\n\nWir haben in der Vergangenheit in diesen Bereichen schon viel erreicht: befristete Wiedereinreisesperren, st\u00e4rkere Bek\u00e4mpfung von Schwarzarbeit und Scheinselbstst\u00e4ndigkeit und die Verhinderung des Doppelbezuges von Kindergeld - alles Ma\u00dfnahmen, die wir als CSU eingefordert, durchgesetzt und umgesetzt haben. Wir werden ja h\u00e4ufig f\u00fcr unsere klare Sprache gescholten, f\u00fcr pointierte Zuspitzungen,","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":671,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Sie st\u00e4rken damit die AfD! Das wissen Sie schon, oder?","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":672,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"beispielsweise in Wildbad Kreuth. Aber letztlich kommt es bei der Bek\u00e4mpfung der Armutszuwanderung auch immer auf klare Worte an.\n\nAm Ende z\u00e4hlt vor allem das Ergebnis. Wir sind erfolgreich, im Interesse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die Ma\u00dfnahmen, die wir in der Vergangenheit in der Gro\u00dfen Koalition umgesetzt haben, sind richtig, und auch der vorliegende Gesetzentwurf ist richtig und dringend erforderlich, um die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts in diesen F\u00e4llen zu korrigieren.\n\nWas ist nun vorgesehen? Zum einen werden die bestehenden Leistungsausschl\u00fcsse eindeutig geregelt. Damit werden dem Erfindungsspielraum Kassels entsprechende Grenzen gesetzt. F\u00fcr die von den Leistungsausschl\u00fcssen betroffenen Personen gibt es \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen, also sehr wohl Leistungen,","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":673,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die die Kommunen bezahlen m\u00fcssen! Warum bezahlt das nicht der Bund? Warum bezahlen das die Kommunen?","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":674,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"bis hin zur Ausreise, zur \u00dcbernahme der angemessenen Kosten der R\u00fcckreise in das Heimatland. Die damit verbundene Botschaft ist auch klar: Den Weg nach Deutschland, allein um hier Sozialhilfe zu kassieren, kann man sich von vornherein sparen. Erst nach f\u00fcnf Jahren gew\u00f6hnlichen Aufenthalts ohne wesentliche Unterbrechung wird ein Leistungsanspruch gew\u00e4hrt,","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":675,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wovon leben die Leute in den f\u00fcnf Jahren? Kommen Sie mal nach Offenbach! Da k\u00f6nnen Sie sehen, was die Leute machen, wenn sie keine Sozialleistungen kriegen!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":676,"sitzung":200,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"unabh\u00e4ngig davon, ob sich die Betroffenen rechtm\u00e4\u00dfig oder unrechtm\u00e4\u00dfig aufgehalten haben.\n\nDas war am Ende letztlich auch der kitzelige Punkt zwischen Union und SPD. Wir wollten allein auf einen rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthalt abstellen. Das ist auch sinnvoll. Der Gesetzentwurf stellt nun auf den tats\u00e4chlichen Aufenthalt ab und differenziert nicht mehr zwischen rechtm\u00e4\u00dfigem und unrechtm\u00e4\u00dfigem Aufenthalt. Allerdings werden Zeiten, in denen sich Personen nicht rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland aufhalten, weil sie ausreisepflichtig sind, nicht auf den F\u00fcnfjahreszeitraum angerechnet. Am Ende kann man sagen: Warum einfach, wenn es auch kompliziert geht?\n\nDer gefundene Kompromiss mag eine Einigung erleichtert haben; rechtssystematisch ist es dennoch nicht der beste Weg. Bedauerlich ist auch, dass durch den Gesetzentwurf die bisherige Systemabgrenzung zwischen SGB II und SGB XII aufgehoben wird. Im Hinblick auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen bedeutet dies einen nicht unerheblichen b\u00fcrokratischen Mehraufwand f\u00fcr Sozial\u00e4mter und Jobcenter. Das w\u00e4re vermeidbar gewesen.\n\nTrotz dieser Schw\u00e4chen stimmt die Zielrichtung des Gesetzentwurfs. Wir schlie\u00dfen mit dem Gesetzentwurf die durch das Bundessozialgericht geschaffenen erheblichen L\u00fccken im nationalen Recht. Die Kommunen werden von Mehrbelastungen verschont. Und was nat\u00fcrlich auch sch\u00f6n ist: Ein zentrales Anliegen der CSU-Landesgruppe wird umgesetzt.\n\nHerzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730257,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":678,"sitzung":200,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss der Aussprache spricht der Kollege Markus Paschke f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":730259,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":680,"sitzung":200,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Anspruch auf Leistungen nach dem SGB II und Unterst\u00fctzung bei der Arbeitsuche erhalten diejenigen, die ihren Lebensmittelpunkt in der Bundesrepublik haben. Grunds\u00e4tzlich sind da auch alle Europ\u00e4er gleichzubehandeln. Das ist richtig, und das ist auch gut so.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":681,"sitzung":200,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann muss man es halt auch so machen!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":682,"sitzung":200,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Keinen Anspruch haben jedoch Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die sich nur zur Arbeitsuche hier aufhalten.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":683,"sitzung":200,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Aber daf\u00fcr ist doch die Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende da! \u201eGrundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende\u201c hei\u00dft das!","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":684,"sitzung":200,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Auch das ist richtig, denn deren Lebensmittelpunkt liegt bisher nicht in Deutschland.\n\nNun hat das Bundessozialgericht den Betroffenen in mehreren F\u00e4llen Anspruch auf Sozialhilfe nach dem SGB XII zugestanden. Das Ziel dieses Ausschlusses im SGB II war jedoch nicht, die Betreffenden in die Sozialhilfe zu dr\u00e4ngen; denn da geh\u00f6ren sie auch nicht hin.\n\nDie Freiz\u00fcgigkeit innerhalb Europas ist an zwei Voraussetzungen gebunden. Es lohnt sich, das einmal wieder nachzulesen. Das sind n\u00e4mlich erstens eine bestehende Krankenversicherung und zweitens ausreichend Mittel f\u00fcr den Lebensunterhalt. Bisher war der Anspruch auf Leistung nach dem SGB II dauerhaft ausgeschlossen, wenn jemand nicht gearbeitet hat. Wir haben jetzt Rechtssicherheit. Nach f\u00fcnf Jahren gilt Deutschland als Lebensmittelpunkt. Damit es in Europa keine Migration in die Sozialsysteme gibt, brauchen wir verbindliche europ\u00e4ische Mindeststandards in der sozialen Sicherung, Mindeststandards, die allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Europas an dem Ort ihres Lebensmittelpunktes das sozioeiner Bundesethikkommission kulturelle Existenzminimum sichert.\n\nEs muss au\u00dferdem sichergestellt sein, dass alle Europ\u00e4er - egal, ob aus Portugal, Rum\u00e4nien, Finnland oder Luxemburg, und egal, welcher Volksgruppe sie angeh\u00f6ren - die gleichen Chancen auf Bildung, Gesundheitsversorgung und Zugang zum Arbeitsmarkt haben.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730265,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":730266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":686,"sitzung":200,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich ist deshalb klar: Wir brauchen eine europ\u00e4ische soziale Sicherung.\n\nBeim vorliegenden Gesetzentwurf sind f\u00fcr mich noch einige Fragen offen, die sich auf Situationen beziehen, die H\u00e4rtef\u00e4lle f\u00fcr die Betroffenen bedeuten k\u00f6nnen. Es kann gute Gr\u00fcnde geben, warum man, auch wenn man seinen Lebensmittelpunkt inzwischen hier hat, das Land zwischendurch f\u00fcr eine gewisse Zeit verlassen muss, zum Beispiel weil es gilt, Familienangeh\u00f6rige zu pflegen oder andere Probleme zu l\u00f6sen, die ein bisschen l\u00e4nger dauern und wof\u00fcr man durchaus seine Wohnung hier aufgibt. Solche Unterbrechungen sind bisher nicht ber\u00fccksichtigt. Auch kann es eine H\u00e4rte bedeuten, wenn zum Beispiel eine Ehe - aus welchen Gr\u00fcnden auch immer - zerbricht und nur ein Partner Arbeit hat.\n\nZusammenfassend kann man, glaube ich, sagen: Der Grundsatz in dem Gesetzentwurf ist okay. \u00dcber Details und offene Fragen m\u00fcssen wir dann noch reden.\n\nDanke sch\u00f6n. Ich w\u00fcnsche, bevor es der Pr\u00e4sident tut, allen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":730267,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":200,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Grundsicherung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Personen","top_id":15077,"type":"poi","wahlperiode":18}]