[{"id":249540,"sequence":0,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Einen wundersch\u00f6nen guten Morgen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nWir setzen heute die Haushaltsberatungen - Tagesordnungspunkt I - fort:\n\na)\tZweite Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 (Haushaltsgesetz 2017)\n\nDrucksachen 18\/9200, 18\/9202\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nFinanzplan des Bundes 2016 bis 2020\n\nDrucksachen 18\/9201, 18\/9202, 18\/9827\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.18 auf:\n\nEinzelplan 12\n\nBundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nDrucksachen 18\/9812, 18\/9824\n\nF\u00fcr die Berichterstattung zeichnen die Kollegen Norbert Brackmann, Bettina Hagedorn, Roland Claus und Sven-Christian Kindler verantwortlich.\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber den wir heute nach der Schlussabstimmung abstimmen werden.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Widerspruch ist nirgendwo erkennbar. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner das Wort dem Kollegen Roland Claus f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249541,"sequence":1,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249542,"sequence":2,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es w\u00e4re so sch\u00f6n und wichtig zugleich, einmal \u00fcber die Zukunft unserer Mobilit\u00e4t in diesem Lande zu sprechen. Allein das Pr\u00e4sidium hat anders entschieden, und wir m\u00fcssen \u00fcber den Etat des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur reden. Das hei\u00dft leider mehr gestern als morgen, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249543,"sequence":3,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249544,"sequence":4,"sitzung":204,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der SPD","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der SPD","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249545,"sequence":5,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie dem auch sei: Wir reden und entscheiden hier und heute \u00fcber den Mobilit\u00e4tshaushalt des Bundes und in Verbindung damit \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Investitionsetat. Die Frage lautet: Wie wollen wir uns heute und zuk\u00fcnftig bewegen - auf der Stra\u00dfe, auf der Schiene, auf Wasserstra\u00dfen, in der Luft und auch mehr und mehr in digitalen Netzen? Wenn da nicht Alexander Dobrindt und seine Staatssekret\u00e4re w\u00e4ren, k\u00f6nnten wir von der Verantwortung eines echten Zukunftsministeriums reden.\n\nWir k\u00f6nnten \u00fcber mehr und besseren \u00f6ffentlichen Personennahverkehr entscheiden, \u00fcber eine Eisenbahn, die kleinere Orte nicht abh\u00e4ngt, \u00fcber weniger Binnenfl\u00fcge, \u00fcber ein attraktives Wassertourismuskonzept, \u00fcber Konzepte zur Vermeidung von immer mehr G\u00fctertransporten auf den Stra\u00dfen und \u00fcber einen digitalen Quantensprung. Wir k\u00f6nnten heute die Weichen f\u00fcr eine Mobilit\u00e4t von morgen stellen. Ja, das w\u00e4re echt spannend und herausfordernd.\n\nWeil da aber Bundesminister Alexander Dobrindt ist, der schon sehnsuchtsvoll darauf wartet, uns hier zum x-ten Male seinen Investitionshochlauf zu verk\u00fcnden, m\u00fcssen wir \u00fcber die Fehler von heute reden. Das ist bei mir eine lange Geschichte, bei der mir der Pr\u00e4sident sicher irgendwann die Zeitgrenzen aufzeigen wird.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249546,"sequence":6,"sitzung":204,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja bei euch Linken auch notwendig, euch alles dreimal zu sagen! Ihr habt es immer noch nicht kapiert!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249547,"sequence":7,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Inzwischen ist klar geworden, was Sie mit \u201eInvestitionshochlauf\u201c meinen, meine Damen und Herren von der Koalition.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249548,"sequence":8,"sitzung":204,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Rede hat er doch schon 15 Mal gehalten!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249549,"sequence":9,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Gemeinsam mit Bundesminister Wolfgang Sch\u00e4uble plant der Bundesverkehrsminister nichts anderes als einen Privatisierungshochlauf. Ich hoffe, dass Ihnen das das Parlament nicht durchgehen l\u00e4sst.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249550,"sequence":10,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249551,"sequence":11,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Privates Geld soll f\u00fcr \u00f6ffentliche Infrastruktur angeworben werden. Wir als Linke sagen dazu: Das geht in Ordnung. Es gibt da aber zwischen uns einen kleinen Unterschied: Sie wollen bei den Fonds und Versicherungen um Geld betteln und mit denen Gesch\u00e4fte machen, w\u00e4hrend wir sie gerecht besteuern wollen, um auf diese Weise mehr Geld f\u00fcr die \u00f6ffentliche Infrastruktur zu beschaffen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249552,"sequence":12,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249553,"sequence":13,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Bundesminister Sch\u00e4uble hat im Haushaltsausschuss auf Nachfrage ziemlich unverbl\u00fcmt zugegeben, dass der Druck in Richtung einer privaten Finanzierung der \u00f6ffentlichen Infrastruktur sehr wohl von den Banken und Versicherungen ausgeht. Nun sagt mir die SPD, ich solle nicht so besorgt sein, weil die Bundesautobahnen doch in \u00f6ffentlicher Hand blieben.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249554,"sequence":14,"sitzung":204,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249555,"sequence":15,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir ja!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249556,"sequence":16,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde das so gerne glauben. Aber ich muss euch sagen: Dann werden die Renditeerwartungen der gro\u00dfen Fondsanleger und Versicherungen nicht mehr erf\u00fcllt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249557,"sequence":17,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Deshalb wird es privates Kapital geben! Ganz einfach!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249558,"sequence":18,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine lieben Freunde von der SPD, ihr habt mir schon 2001 versprochen, so schlimm werde das mit der Riester-Rente nicht werden. Und was ist eingetreten? Insofern muss ich darum bitten: Machen Sie sich stark gegen eine Privatisierung unserer \u00f6ffentlichen Infrastruktur!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249559,"sequence":19,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249560,"sequence":20,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind schon stark!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249561,"sequence":21,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"- Bei eurer St\u00e4rke ist noch Luft nach oben.\n\nAls Minister f\u00fcr die digitale Infrastruktur k\u00f6nnten Sie, Herr Dobrindt, viel mehr leisten f\u00fcr eine - so will ich das einmal bezeichnen - digitale Wiedergutmachung im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr zerst\u00f6rte Daseinsvorsorge.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249562,"sequence":22,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249563,"sequence":23,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun werden Sie sagen: Das machen wir doch gerade. - Aber ein Vergleich - auch in Europa - zeigt: Deutschland digitalisiert sich auf etwa einem Drittel des Niveaus der baltischen Staaten. Deshalb ist es leider die Wahrheit, dass der sozialen Spaltung in diesem Land die digitale Spaltung folgt. Das kann Sie doch nicht ruhig lassen. Da muss man doch etwas ver\u00e4ndern.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249564,"sequence":24,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249565,"sequence":25,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Deutschen Bahn AG sollen nun im Etat fast 1,5 Milliarden Euro mehr an Subventionen zuflie\u00dfen: 1 Milliarde Euro mehr an Eigenkapital und Verzicht auf etwa 350 Millionen Euro Bahndividende - das erreichte uns quasi nebenbei als Pressemitteilung der Berichterstatter im Haushaltsausschuss. Das geht in Ordnung, deutet aber darauf hin, dass hier Druck in letzter Minute ausge\u00fcbt wurde. Wenn wir \u00fcber die Unterst\u00fctzung einer b\u00fcrgerfreundlichen Bahn und \u00fcber mehr Bahn in der Fl\u00e4che reden w\u00fcrden, w\u00fcrde das in Ordnung gehen. Aber wie viele Antr\u00e4ge hat meine Fraktion gestellt, in denen wir Sie auf Ihre Eigent\u00fcmerfunktion aufmerksam gemacht haben? Immer haben Sie gesagt, bei einer privatrechtlich organisierten AG gehe so etwas nicht. Aber jetzt, wo pl\u00f6tzlich 1,5 Milliarden Euro hineingepumpt werden, ist auf einmal alles m\u00f6glich. Das ist ein Vorgehen nach zweierlei Ma\u00df.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249566,"sequence":26,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249567,"sequence":27,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun tr\u00e4umen meine Haushaltskollegen weiter den Traum, mehr Geld f\u00fcr die privatisierte Bahn bringe mehr Transparenz und Kontrolle, sogar mehr Bahn in der Fl\u00e4che. Die Kunde h\u00f6re ich wohl, allein mir fehlt der Glaube.\n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren: Sehr viel Geld f\u00fcr Investitionen in schlechten H\u00e4nden ist auch keine L\u00f6sung. Deutschland braucht eine zukunftsf\u00e4hige Mobilit\u00e4ts- und Infrastrukturpolitik. Wir m\u00fcssen uns auf die Zukunft zubewegen und d\u00fcrfen nicht im Weiter-so verharren. Die gute Nachricht habe ich in dieser Woche vielfach geh\u00f6rt - das wurde von dieser Stelle aus x-mal gesagt -, n\u00e4mlich das sei der letzte Haushalt der Gro\u00dfen Koalition. Wenigstens - so habe ich mir gesagt - eine gute Nachricht!\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249568,"sequence":28,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249569,"sequence":29,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Der letzte in dieser Legislaturperiode!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249570,"sequence":30,"sitzung":204,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":387.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der letzte Haushalt in dieser Legislaturperiode!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249571,"sequence":31,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht als N\u00e4chster der Kollege Norbert Brackmann.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249572,"sequence":32,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249573,"sequence":33,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal: Das ist der letzte Haushalt in dieser Legislaturperiode. Deswegen haben wir vorl\u00e4ufig Bilanz zu ziehen. Die Mittel f\u00fcr den Infrastrukturhaushalt, \u00fcber den wir heute Morgen reden, haben wir um 5,2 Milliarden auf 27,9 Milliarden Euro gesteigert. Das ist der h\u00f6chste Infrastrukturetat, den wir je in der Republik hatten. Kein anderer Etat hat solche Zuw\u00e4chse zu verzeichnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249574,"sequence":34,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Der von Frau von der Leyen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249575,"sequence":35,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies ist ein Erfolg der gesamten Koalition und damit auch ein Erfolg des Ministers Dobrindt und seiner Staatssekret\u00e4re, Kollege Claus. Das muss man deutlich voranstellen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249576,"sequence":36,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249577,"sequence":37,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben - das wissen wir alle - einen erheblichen Sanierungsstau \u00fcbernommen. Die Daehre-Kommission und die Bodewig-Kommission haben 2013 den Fehlbedarf beschrieben, den wir bei den Investitionen haben. Dabei geht es um eine L\u00fccke von 3,2 Milliarden Euro. Das Schlie\u00dfen dieser L\u00fccke, Kolleginnen und Kollegen, \u00fcbererf\u00fcllen wir mit dem Haushalt 2017. Wir liegen um 200 Millionen Euro dar\u00fcber. Das zeigt, dass diese Koalition es ernst damit meint, Zukunft zu gestalten. Und Zukunft zu gestalten, hei\u00dft eben auch, f\u00fcr die Menschen, die Arbeit brauchen, die erforderliche Infrastruktur zu schaffen und zu erhalten, um damit die Voraussetzungen f\u00fcr langfristiges Wachstum in die Zukunft hinein zu generieren.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249578,"sequence":38,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249579,"sequence":39,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erfolg ist hier aber nicht allein mit Geld zu erzielen. Wir sehen ja, dass bei den letzten Haushalten sehr viele Mittel insbesondere f\u00fcr die Stra\u00dfenausbauten nach Bayern geflossen sind.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249580,"sequence":40,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Selbstkritik?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249581,"sequence":41,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, nun nicht das Verdienst des Ministers, der aus Bayern kommt,","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249582,"sequence":42,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, nein!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249583,"sequence":43,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern das ist mehr das Unverm\u00f6gen der 15 anderen Verkehrsminister aus den L\u00e4ndern, die keinerlei Projekte f\u00fcr Stra\u00dfenbauten mehr anbieten k\u00f6nnen. Da liegt unser Kernproblem.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249584,"sequence":44,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Burkert [SPD]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249585,"sequence":45,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen muss es doch unser Ziel sein, genau diese L\u00fccke zu schlie\u00dfen. Ich will jetzt gar nicht darauf verfallen - das ist ja bei anderen Etats gen\u00fcgend gemacht worden -, auf die L\u00e4nder zu schimpfen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249586,"sequence":46,"sitzung":204,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00e4llt Ihnen nichts anderes mehr ein, oder was?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249587,"sequence":47,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, die B\u00fcrger wollen nicht, dass wir uns untereinander auf diese Art und Weise in die Wolle kriegen, sondern sie wollen, dass wir ihnen L\u00f6sungen anbieten.\n\nDie Probleme liegen eben prim\u00e4r, wie dargestellt, nicht im Bereich des Finanzsektors, sondern uns allen fehlen Planungskapazit\u00e4ten. Uns fehlen die Ingenieure. Es fehlen diejenigen, die entsprechend baureife Projekte nach vorne bringen. Deswegen wird auch bei der Infrastrukturgesellschaft - wenn wir die dann 2021 auf die Spur gebracht haben - ein ganz anderes Thema im Vordergrund stehen als das, was heute diskutiert wird.\n\nHeute wird in den L\u00e4ndern dar\u00fcber diskutiert: Wie k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Mitarbeiter dort ordentlich \u00fcbernommen werden? Ich glaube, das Problem wird ein ganz anderes sein. Es wird darin liegen, dass uns die L\u00e4nder, die dann auch weiterhin die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr ihre Landesstra\u00dfen - zum Teil aber auch f\u00fcr Bundesstra\u00dfen - haben, gar nicht so viele Ingenieure geben k\u00f6nnen, wie wir f\u00fcr eine ordentliche Aufgabenerf\u00fcllung brauchen. Deswegen haben wir auch in Bezug auf diesen Etat gesagt: Wir schaffen selbst einen Studiengang f\u00fcr Ingenieurwesen bei der Bundeswehruniversit\u00e4t in Hamburg, und zwar mit Trimestern, um schneller, als andere Universit\u00e4ten das k\u00f6nnen, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass wir in den entsprechenden Bereichen - wenn wir diese Aufgabe 2021 \u00fcbernehmen - auch langfristig den erforderlichen Nachwuchs haben. Dies, Kollege Claus, zeigt, dass wir langfristig gut aufgestellt sind, langfristig denken und f\u00fcr die Ressourcen, die wir dann brauchen, sorgen werden.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249588,"sequence":48,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249589,"sequence":49,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die Stra\u00dfe. Wir werden in 2017 \u00fcber 1 Milliarde Euro in die Wasserstra\u00dfen investieren. Dort haben wir ein \u00e4hnliches Problem. Auch dort ist in den letzten Jahren viel Geld, das wir bereitgestellt haben, gar nicht ausgegeben worden. Deswegen haben wir uns darum gek\u00fcmmert, nicht nur neue Projekte festzuschreiben, sondern wir schreiben mit diesem Haushalt auch neue Planstellen fest. Damit sorgen wir daf\u00fcr, dass die 12 500 vorhandenen Kr\u00e4fte wenigstens die Infrastruktur in Ordnung halten. Wir trennen sauber, wenn wir sagen, dass wir, politisch gesehen, die Wasserstra\u00dfen weiter nach vorne bringen, um damit einen \u00f6kologischen Verkehrstr\u00e4ger, der noch Reserven hat, ert\u00fcchtigen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr werden wir dann auch das n\u00f6tige Geld, die Ressourcen und die Planstellen bereitstellen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249590,"sequence":50,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Udo Schiefner [SPD]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249591,"sequence":51,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun hat es in der Vergangenheit manchmal gedauert, bis Planstellen - es sind ja auch schon im letzten Jahr welche geschaffen worden - besetzt waren. Deswegen haben wir uns in diesem Jahr mit dem Ministerium auch dar\u00fcber unterhalten, wie denn die Abl\u00e4ufe im Hause so sind. Was das Ergebnis angeht, darf ich schon jetzt feststellen - auch wenn wir den Haushalt 2017 erst heute Mittag beschlie\u00dfen werden -, dass die Planstellen - das ist eine anerkennenswerte Leistung - bereits ausgeschrieben sind. Das ist nicht nur eine beachtliche Lernkurve, sondern, Herr Minister Dobrindt, man muss auch voller Respekt sagen: Besser geht es nicht.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249592,"sequence":52,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249593,"sequence":53,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das trifft auch auf unsere Initiative f\u00fcr umweltschonende Kraftstoffe zu. Nachdem wir festgestellt haben, dass wir die Umstellung auf LNG in der Privatwirtschaft nicht mit der Kraft auf den Weg bringen konnten, wie wir uns das vorgestellt haben, haben wir beschlossen, dass wir jetzt selbst vorangehen m\u00fcssen. Mit den beiden Mehrzweckschiffen \u201eScharh\u00f6rn\u201c und \u201eMellum\u201c machen wir einen Anfang. Die Ausschreibungen waren vorher schon ver\u00f6ffentlicht, allerdings mit dem Hinweis, dass dort dieselelektrischer Antrieb vorgesehen war. Wir haben beschlossen, auch wenn Mehrkosten anfallen, als Vorbild voranzugehen. Wenn wir wirklich saubere Luft an unseren K\u00fcsten, auf dem Meer und in unseren St\u00e4dten haben wollen, dann m\u00fcssen wir mit den Bundesschiffen voranmarschieren und diese entsprechend umr\u00fcsten.\n\nIch bin dankbar, dass ich die Zusage aus dem Ministerium bekommen habe, dass auch die laufende Ausschreibung unverz\u00fcglich so ge\u00e4ndert wird, dass ein Dual-Fuel-Betrieb gefordert wird, damit wir LNG bei den Bundesschiffen einsetzen und damit ein Leuchtturmprojekt haben, das zeigt, dass wir es ernst meinen und selber mit den Ma\u00dfnahmen vorangehen, die wir von anderen erwarten.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249594,"sequence":54,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249595,"sequence":55,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genauso wollen wir auch mit der Bahn voranschreiten. Ja, es ist richtig: Die Bahn ist, was die Verschuldung angeht, in einer vergleichbar schwierigen Situation wie Mitte der 90er-Jahre, als der Bund sie nahezu entschuldet hat. Aber wir bekennen uns zum schienengebundenen Verkehr. Wir lassen die Bahn nicht h\u00e4ngen. Deswegen haben wir gesagt, dass wir uns dieser Thematik annehmen m\u00fcssen. Aber jeder - das gilt auch f\u00fcr die Bahn -, der in die Situation kommt, dass er seine selbst geschaffenen Probleme im Rahmen des Bundeshaushalts bereinigen lassen will, der muss damit rechnen, dass der Haushaltsausschuss sagt, wohin die Reise geht.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249596,"sequence":56,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249597,"sequence":57,"sitzung":204,"speaker":"Norbert Brackmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Norbert Brackmann","speaker_fp":"norbert-brackmann","speaker_key":381.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen haben wir drei Dinge beschlossen. Zum einen st\u00e4rken wir das Eigenkapital - ja, das ist richtig - in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 1 Milliarde Euro. Davon haben wir 500 Millionen Euro an Bedingungen gekn\u00fcpft, die die Bahn zu erf\u00fcllen hat. Zweitens verzichten wir auf eine Dividende in H\u00f6he von 350 Millionen Euro. Aber, drittens, wir erwarten von der Bahn bzw. von der Regierung auch, dass bis Ende September n\u00e4chsten Jahres Konzepte daf\u00fcr vorliegen, wie die hohen Anspr\u00fcche, die wir an die Bahn haben, in Einklang mit den Einnahmezielen, die die Bahn hat, zu bringen sind; denn in dem schwierigen Wettkampf, in den die Bahn geht, m\u00fcssen wir neu dar\u00fcber nachdenken, wo die Priorit\u00e4ten liegen.\n\nDeswegen haben wir gesagt: Weil die Menschen \u00fcber die Bahn nicht nur erfreut sind, sondern auch unter dem L\u00e4rm leiden, legen wir ein Netz von L\u00e4rmmessstationen \u00fcber die Bundesrepublik, um unsere Aktivit\u00e4ten f\u00fcr mehr L\u00e4rmschutz zu verst\u00e4rken. Wir machen auch mehr f\u00fcr den passiven L\u00e4rmschutz und stellen nicht nur Geld zur Verf\u00fcgung, sondern investieren auch in eine Planstelle, um ein europ\u00e4isches Zugsicherungssystem einzuf\u00fchren, damit wir mehr Kapazit\u00e4t auf die Schiene bringen k\u00f6nnen.\n\nLast, but not least: Dieser Haushalt ist ein Haushalt, der die Zukunft Deutschlands gestaltet, der den Wohlstand sichert, weil die Grundlagen f\u00fcr eine zukunftsgerichtete Infrastruktur mit diesem Haushalt geschaffen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249598,"sequence":58,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249599,"sequence":59,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Oliver Krischer, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249600,"sequence":60,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Haushalt - Herr Brackmann, das sehe ich vollst\u00e4ndig anders als Sie - ist ein Haushalt der verpassten Chancen; denn der gesamte Mobilit\u00e4tsbereich steht vor riesigen Ver\u00e4nderungen. Was Sie aber machen, ist Verkehrspolitik der 1960er-Jahre. Sie stellen die Mobilit\u00e4t eben nicht auf Nachhaltigkeit und Klimaneutralit\u00e4t um. Deshalb ist das eine verpasste Chance in diesem Haushalt, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249601,"sequence":61,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249602,"sequence":62,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und ich sage hier ganz klar: W\u00e4hrend die Emissionen in anderen Sektoren wenigstens ein bisschen sinken - weniger, als sie sinken m\u00fcssten -, steigen sie im Verkehrsbereich sogar. Das ist auch kein Wunder; denn das ist das Ergebnis der Verkehrspolitik dieses Ministers und dieser Bundesregierung. Das, was sich die Umweltministerin vielleicht einmal an sinnvollen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Verkehrsbereich \u00fcberlegt hat, ist gleich aus dem Klimaschutzplan geflogen. Das, meine Damen und Herren, ist ein Skandal; das muss man hier klipp und klar sagen. So setzt man das Pariser Klimaabkommen nicht um.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249603,"sequence":63,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249604,"sequence":64,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weiter m\u00f6chte ich anmerken: Dieselgate ist nicht die Ursache, aber wahrscheinlich der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die schwerste Krise und den gr\u00f6\u00dften Strukturwandel in der Automobilgeschichte. Es ist, glaube ich, klar: Die Zeiten des Verbrennungsmotors sind vorbei. Der fr\u00fchere Stolz der deutschen Automobilhersteller ist inzwischen auf den Wachstumsm\u00e4rkten in Amerika und Asien nicht mehr absetzbar. Es ist so weit gekommen, dass der Dieselmotor das Kohlekraftwerk der Automobilwirtschaft werden wird. Aber, meine Damen und Herren, wir Gr\u00fcne wollen nicht, dass VW und Daimler dort landen, wo RWE und Eon sind. Deshalb erwarten wir von dieser Bundesregierung klare Vorgaben f\u00fcr klimaneutrale Mobilit\u00e4t. Aber da verweigern Sie sich der Zukunft.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249605,"sequence":65,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249606,"sequence":66,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man in den Haushalt guckt, fragt man sich: Inwiefern k\u00fcmmern Sie sich um die Zukunft der Automobilwirtschaft? Da findet man eine v\u00f6llig verkorkste Pr\u00e4mie f\u00fcrs Elektroauto, einen chaotisch organisierten Aufbau der Infrastruktur und nichts - nichts! -, was sich den Herausforderungen in einer der zentralsten Branchen der deutschen Wirtschaft widmet. Das ist ein komplettes Versagen dieses Verkehrsministers, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249607,"sequence":67,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249608,"sequence":68,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und statt der Industrie den notwendigen Rahmen zu schaffen und den Weg f\u00fcr eine klimaneutrale und nachhaltige Mobilit\u00e4t ab 2030 aufzuzeigen, macht dieser Minister nichts anderes, als den Abgasskandal weiter zu vertuschen, nicht aufzukl\u00e4ren, keinerlei Konsequenzen zu ziehen. \u00dcber ein Jahr nach dem Bekanntwerden von Dieselgate liegt nichts auf dem Tisch, was man als notwendige Konsequenzen in der Beh\u00f6rdenstruktur und anderen Bereichen bezeichnen k\u00f6nnte. Das ist ein absolutes Unding.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249609,"sequence":69,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249610,"sequence":70,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nun komme ich zum Bundesverkehrswegeplan: Die Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur haben wir diese Woche beschlossen. Guckt man sich das n\u00e4her an, f\u00fchlt man sich eher an das Jahr 1966 als an 2016 erinnert: fast 600 zum Teil h\u00f6chst fragw\u00fcrdige Ortsumgehungen, Hunderte von Bundesfernstra\u00dfen- und Autobahnprojekten, deren verkehrlicher Nutzen fraglich ist,","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249611,"sequence":71,"sitzung":204,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch, was Sie da erz\u00e4hlen! Die Menschen wollen die Ortsumfahrungen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249612,"sequence":72,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"und stattdessen viel zu wenige Investitionen in die Schiene und in den Erhalt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249613,"sequence":73,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"70 Prozent in den Erhalt!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249614,"sequence":74,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, uns br\u00f6seln Stra\u00dfen, Schienen und Br\u00fccken unterm Hintern weg, und es ist keine Investition in die Zukunft, keine Investition in Klimaschutz und Nachhaltigkeit im Bundesverkehrswegeplan erkennbar. Damit muss endlich Schluss sein.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249615,"sequence":75,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249616,"sequence":76,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sage eines ganz deutlich: Das Hauptproblem in diesem Land ist, dass wir \u00fcberhaupt keinen Verkehrsminister haben, und schon gar keinen, der die Herausforderungen der Zukunft begriffen hat.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249617,"sequence":77,"sitzung":204,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":539.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann Ihnen die Fotos und die Karten zeigen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249618,"sequence":78,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben Anh\u00f6rungen gehabt! Ihre Fragen sind alle beantwortet worden!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249619,"sequence":79,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben leider nur einen CSU-Beauftragten zur Durchsetzung der vermaledeiten Ausl\u00e4ndermaut. Es muss - verdammt noch mal! - Schluss damit sein, dass das Verkehrsressort Verf\u00fcgungsmasse einer s\u00fcdostdeutschen Regionalpartei ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249620,"sequence":80,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249621,"sequence":81,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen endlich einen Verkehrsminister oder eine Verkehrsministerin, der oder die sich um die Zukunftsaufgaben in diesem Land k\u00fcmmert. Deshalb ist es eine gute Nachricht, dass das der letzte Haushalt dieses Verkehrsministers ist, auch wenn es ein Haushalt der verpassten Chancen ist, meine Damen und Herren.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249622,"sequence":82,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249623,"sequence":83,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Bettina Hagedorn spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249624,"sequence":84,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249625,"sequence":85,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Krischer, ich habe den Eindruck, Sie haben heute Morgen etwas vertauscht und uns Ihre Rede von vor zwei Jahren vorgelesen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249626,"sequence":86,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Da hat sich nicht viel ge\u00e4ndert!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249627,"sequence":87,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Haushalt von diesem Jahr hatte das jedenfalls nicht wirklich etwas zu tun.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249628,"sequence":88,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Dieselgate war schon vor zwei Jahren?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249629,"sequence":89,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sozialdemokratische Realit\u00e4tsverweigerung!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249630,"sequence":90,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch bei der Rede unseres Kollegen Roland Claus habe ich gedacht: Mein Gott, er hat noch gar nicht so richtig die Schlagzeilen von heute Morgen gelesen. Fast alle Zeitungen titeln n\u00e4mlich heute Morgen: \u201eAutobahn-Gesellschaft bleibt komplett beim Bund\u201c.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249631,"sequence":91,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249632,"sequence":92,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249633,"sequence":93,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, eigentlich m\u00fcsste sich auch die Opposition mit uns freuen. Die SPD freut sich jedenfalls, dass sich Sigmar Gabriel gegen Herrn Sch\u00e4uble durchgesetzt hat. Ich wei\u00df, es gibt auch viele Abgeordnete der CDU\/CSU, gerade unter den Verkehrs- und Haushaltspolitikern, die bef\u00fcrworten, dass die Bundesfernstra\u00dfenverwaltung, die wir zusammen errichten, allein in staatlicher Hand angesiedelt sein soll. Das ist ein Erfolg, \u00fcber den sich, glaube ich, das ganze Haus gemeinsam freuen kann.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249634,"sequence":94,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249635,"sequence":95,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Bundesrechnungshof hat schon vor knapp zwei Jahren auf Bitte von uns Haush\u00e4ltern deutlich gemacht, wie es eigentlich in den Nachbarl\u00e4ndern abl\u00e4uft, die die Verwaltung der Fernstra\u00dfen anders als wir organisiert haben. Konkret: Wie l\u00e4uft es in \u00d6sterreich mit der ASFINAG? Wie l\u00e4uft es in der Schweiz? Wie l\u00e4uft es in Frankreich? Die Franzosen sind die, die wirklich privatisiert haben. Zu Frankreich muss man jedoch eindeutig sagen - das hat uns der Bundesrechnungshof auch so belegt -: Schlechter kann es gar nicht laufen f\u00fcr die Autobahnen und vor allen Dingen f\u00fcr die Autofahrerinnen und Autofahrer. In Frankreich l\u00e4uft es nur f\u00fcr die Konzerne gut. Sie erzielen Renditen von \u00fcber 20 Prozent, wie der Spiegel noch vor gar nicht langer Zeit recherchiert und geschrieben hat.\n\nLiebe Freunde, es ist gro\u00dfartig, dass die Bundesfernstra\u00dfenverwaltung - mit den L\u00e4ndern ist verabredet, sie zu schaffen - bei uns in staatlicher Hand sein wird; das werden wir auch im Grundgesetz festschreiben. Damit unterliegt die Bundesfernstra\u00dfenverwaltung unserer, also der parlamentarischen Kontrolle.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249636,"sequence":96,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249637,"sequence":97,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hagedorn, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Leidig?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249638,"sequence":98,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nat\u00fcrlich.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249639,"sequence":99,"sitzung":204,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Kollegin Hagedorn. - Ich verstehe, dass Sie froh sind, dass Sie den Verkauf der geplanten Bundesautobahngesellschaft verhindert haben. Aber ich muss sagen, dass ich nach allen Gespr\u00e4chen, die ich jetzt mit Vertretern der Bauindustrie usw. gef\u00fchrt habe, immer mehr zu der Annahme komme, dass es gar nicht darum geht, ob diese Gesellschaft privatisiert werden soll, sondern dass eines der Ziele ist, dass in gro\u00dfem Ma\u00dfstab f\u00fcr Teilnetze der Autobahnen in Deutschland \u00f6ffentlich-private Partnerschaften organisiert werden sollen, sogenannte \u00d6PP-Projekte. Sie wissen genauso wie ich, dass sowohl der Bundesrechnungshof als auch die Landesrechnungsh\u00f6fe mit gutem Grund diese Form der Privatisierung kritisieren; denn sie ist f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand teurer.\n\nIch m\u00f6chte Sie jetzt einfach fragen: Wie wollen Sie ausschlie\u00dfen, dass die k\u00fcnftige Autobahngesellschaft, von der ja noch keiner wei\u00df, wie sie wirklich aussehen wird, zentralisiert in der Hand des Bundes \u00f6ffentlich-private Partnerschaften in noch gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfstab organisiert, als es Herr Dobrindt jetzt schon tut?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249640,"sequence":100,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249641,"sequence":101,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Kollegin Leidig, Sie vermischen hier nat\u00fcrlich zwei Dinge, die in Wahrheit nicht wirklich etwas miteinander zu tun haben. Ich habe \u00fcber die Organisationsform der Bundesfernstra\u00dfenverwaltung gesprochen. Das ist das, was aktuell auf der Tagesordnung steht, weil es dem Kompromiss f\u00fcr die Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen vom 14. Oktober 2016, dem die Ministerpr\u00e4sidenten - ich glaube, auch der Ihrer Partei - zugestimmt haben, entspricht. Diese Vereinbarung auszugestalten, zu kl\u00e4ren, wie das Ganze funktionieren soll, liegt ja erst nach dem Kabinettsbeschluss in parlamentarischer, also in unserer Hand. Wir gestalten das also\n\nWir gestalten auf diese Art und Weise aber nicht \u00d6PP. Denn \u00d6PP ist etwas, was unabh\u00e4ngig davon, ob wir eine Bundesfernstra\u00dfenverwaltung oder ob wir keine Bundesfernstra\u00dfenverwaltung haben, stattfindet. Sie wissen, glaube ich, dass ich eine sehr kritische Auffassung zur \u00d6PP habe; dabei bleibe ich auch.\n\nWir erwarten im \u00dcbrigen zum Ende dieses Jahres einen neuen Bundesrechnungshofbericht, abgestimmt mit dem Finanzministerium und dem Verkehrsministerium. Es kann gut sein, dass dieser Bericht dazu beitragen wird - es geht schlie\u00dflich um eine Wirtschaftlichkeitsbetrachtung -, \u00d6PP f\u00fcr das Ministerium in Zukunft zu erschweren.\n\nAber eines will ich Ihnen auch ganz klar sagen: Meine gr\u00f6\u00dfte Hoffnung liegt auf der Bundesautobahnverwaltung. In der ASFINAG - sie ist hier schon oft und gern als Beispiel f\u00fcr unsere Bundesfernstra\u00dfenverwaltung genannt worden - hat es exakt ein \u00d6PP-Verfahren gegeben. Die Herren der ASFINAG, bei denen wir, Norbert Brackmann und ich, vor anderthalb Jahren gewesen sind, haben uns gesagt: Einmal und nie wieder! Wenn es in staatlicher Hand gut organisiert ist, dann kann man es besser machen als die Privaten, und dann macht man es selbst.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249642,"sequence":102,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249643,"sequence":103,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man nicht vergleichen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249644,"sequence":104,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, das hat zur Aufkl\u00e4rung beigetragen.\n\nMir ist wirklich wichtig, dass die Bundesfernstra\u00dfenverwaltung in unserer gestaltenden Hand liegt, wenn das Kabinett seinen Beschluss gefasst haben wird. Ich glaube, wir sind uns alle einig, dass schon am 14. Oktober festgelegt worden ist, dass Autobahnen und Bundesfernstra\u00dfen nat\u00fcrlich in rein staatlicher Hand bleiben. Den Eckpfeiler, dass die Gesellschaft zu 100 Prozent in staatlicher Hand sein wird, wird das Kabinett jetzt auch noch einschlagen. Damit sind die wesentlichen Punkte erf\u00fcllt.\n\nIch schaue jetzt den Kollegen Norbert Brackmann an; denn der Haushaltsausschuss wird bei diesem Gesamtpaket Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen die Federf\u00fchrung haben. Wir werden uns nat\u00fcrlich schwerpunktm\u00e4\u00dfig um das Thema Bundesfernstra\u00dfenverwaltung k\u00fcmmern, auch Anh\u00f6rungen dazu durchf\u00fchren m\u00fcssen. Ja, da sind noch ganz viele Fragezeichen. Ja, da gibt es auch sehr viele Besorgnisse bei denjenigen, die aktuell in der Auftragsverwaltung der L\u00e4nder arbeiten. Ich will das, was mein Kollege Norbert Brackmann hier gesagt hat, ausgesprochen stark unterstreichen: Viele Besorgnisse, denke ich, werden deshalb nicht Realit\u00e4t werden, weil auch in Zukunft in den L\u00e4ndern starke Auftragsverwaltungen gebraucht werden. Angesichts des Fachkr\u00e4ftemangels, unter dem wir in diesem Bereich leiden, wissen wir doch heute schon: Wir brauchen zus\u00e4tzliches qualifiziertes Personal, um die Aufgaben der Zukunft zu stemmen. Dieses zus\u00e4tzliche Personal werden wir auch anwerben. Niemand wird gegen seinen Willen gezwungen werden, von der einen in die andere Verwaltung zu wechseln. Lassen Sie uns das gemeinsam machen und vor allen Dingen - dar\u00fcber sind wir uns auch einig - mit einem sehr gro\u00dfen \u00dcbergangszeitraum; denn eine Reform, die \u00fcbers Knie gebrochen wird, ist immer eine schlechte Reform.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249645,"sequence":105,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249646,"sequence":106,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr gibt es auch ein Beispiel: Das ist die sogenannte WSV-Reform der letzten Legislatur. Sie ist nun gar nicht gegl\u00fcckt. Wir haben unsere liebe Not damit, alles wieder in die Spur zu bekommen und eine gute Arbeitsf\u00e4higkeit der Verwaltung herzustellen. Im Bereich der Stra\u00dfen k\u00f6nnen wir uns das in Deutschland gar nicht leisten.\n\nDer Kollege hat zu Recht dargestellt, dass wir den gr\u00f6\u00dften Investitionsetat seit Menschengedenken hier in Deutschland haben. Darauf sind wir stolz. Das Geld wird nicht bereitgestellt, damit es gespart wird, sondern es soll ausgegeben werden, es soll investiert werden. Daf\u00fcr brauchen wir noch besser funktionierende Verwaltungen, noch mehr Fachkr\u00e4fte. Darauf liegt eigentlich das Hauptaugenmerk; das ist die Hauptaufgabe.\n\nAngesichts dessen ginge es nat\u00fcrlich gar nicht, wenn der Aufbau einer Bundesfernstra\u00dfenverwaltung so viel Unruhe in dieses Gef\u00fcge bringen w\u00fcrde, dass m\u00f6glicherweise Dinge nicht mehr so gut funktionieren w\u00fcrden, wie sie jetzt funktionieren. Darum m\u00fcssen wir mit sehr viel Augenma\u00df und Fingerspitzengef\u00fchl darangehen und uns auch entsprechend Zeit geben - ich denke, \u201einsgesamt zehn Jahre\u201c ist nicht zu hoch gegriffen -, um das alles zum Laufen zu bringen; denn wir nehmen uns hier eine gro\u00dfe Reform vor. Das muss vor allen Dingen solide sein; denn das ist f\u00fcr die Zukunft der Infrastruktur in Deutschland enorm wichtig.\n\nIch bin froh, dass wir dar\u00fcber einig sind - daf\u00fcr werden wir sorgen -, dass bei dieser Reform die parlamentarische Steuerung und Kontrolle das A und O f\u00fcr uns Abgeordnete in der Zukunft sein wird. Wir wollen als Verkehrspolitiker, als Haush\u00e4lter in Zukunft nicht nur bestimmen, welche Mittel au\u00dfer den Mauteinnahmen der Gesellschaft zur Verf\u00fcgung gestellt werden, sondern wir wollen gegen\u00fcber unseren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern auch sicherstellen k\u00f6nnen, wie es \u00fcbrigens in \u00d6sterreich der Fall ist, dass dieses Geld sinnstiftend, vern\u00fcnftig und nach unseren Priorit\u00e4ten eingesetzt wird.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249647,"sequence":107,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Birgit K\u00f6mpel [SPD]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249648,"sequence":108,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ja! - Noch etwas wollen wir gemeinsam sicherstellen - das sage ich an die Adresse der vielen Besch\u00e4ftigten in den L\u00e4ndern -: Wir werden aufpassen, dass das Ganze sozialvertr\u00e4glich f\u00fcr die Menschen ablaufen wird, die jetzt in diesen Organisationen arbeiten. Also konzentrieren Sie sich - die Besch\u00e4ftigten und ihre Personalvertretungen - mit uns auf ein konstruktives Miteinander zum Aufbau dieser Verwaltung, an der wir in den n\u00e4chsten Monaten arbeiten werden! Dann, glaube ich, kann das richtig gut gelingen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249649,"sequence":109,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Brackmann [CDU\/CSU]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249650,"sequence":110,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe die Wasser- und Schifffahrtsverwaltung schon angesprochen. Deren Reform war mit Herrn Ramsauer in der letzten Legislatur nicht ganz so gut gelungen; ich wei\u00df, die FDP hatte damals ihre H\u00e4nde im Spiel. Wir arbeiten seit drei Jahren daran, hier umzusteuern und vor allen Dingen von der Kahlschlagpolitik wegzukommen; denn es ist kein Wunder, dass im Bereich der Wasserstra\u00dfen so viel Geld, das wir bereitstellen, nicht abgerufen wird, weil es einfach nicht in der Form eine arbeitsf\u00e4hige Wasser- und Schifffahrtsverwaltung gibt - trotz \u00fcber 12 000 Besch\u00e4ftigten -, wie wir uns alle das w\u00fcnschen w\u00fcrden. Wir arbeiten aber daran. Darum will ich hier nennen, was wir in den letzten drei Jahren in der Summe beim Personal der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung gemacht haben: Nachdem jahrelang wirklich gek\u00fcrzt, gek\u00fcrzt, gek\u00fcrzt worden ist und es auch keine Perspektiven f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter gab, haben wir von 2014 bis 2017 in der Summe 232 neue Stellen bei der Wasser- und Schifffahrtsverwaltung geschaffen, und davon 173 allein durch die Beschl\u00fcsse des Haushaltsausschusses. Darauf sind wir stolz.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249651,"sequence":111,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249652,"sequence":112,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Im September, bei der ersten Lesung des Haushaltsentwurfes, habe ich Ihnen, Herr Dobrindt, ins Stammbuch geschrieben: Wir haben Stellen geschaffen, f\u00fcr die Besetzung allerdings muss Ihr Haus sorgen. Das war in der Vergangenheit nicht so klasse. Denn Stellen, die wir schon vor zwei Jahren beschlossen hatten, waren leider im September dieses Jahres noch nicht besetzt. Das haben wir uns gemeinsam angesehen. Darum freue ich mich besonders, dass der Kollege Brackmann verk\u00fcnden konnte, dass Sie jetzt schon dabei sind, mit Hochdruck die Stellen zu besetzen, die wir erst heute Mittag beschlie\u00dfen. Das ist eine vorbildliche Lernkurve, \u00fcber die wir uns sehr freuen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249653,"sequence":113,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249654,"sequence":114,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249655,"sequence":115,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch ich will unterstreichen - denn dieses Thema geht in der \u00d6ffentlichkeit leicht unter -: Ich halte es f\u00fcr eine der ganz gro\u00dfen Weichenstellungen, die uns Haush\u00e4ltern in gro\u00dfem Einvernehmen mit unseren Verkehrspolitikern mit diesem Haushalt gegl\u00fcckt ist. Das zeigt, dass wir \u00fcber den Tag hinausdenken. Wenn uns h\u00e4ufig unterstellt wird, dass wir eigentlich schon im Wahlkampfmodus sind, dass wir nicht mehr so richtig etwas zustande bringen: Nein, das ist falsch. Wir haben einen Beschluss gefasst, n\u00e4mlich einen neuen Studiengang an der Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t in Hamburg einzurichten, einen Beschluss, dessen Fr\u00fcchte erst in der n\u00e4chsten Legislatur voll zu sehen sein werden. Wir denken eben nachhaltig. Die insgesamt 20 Professorenstellen mit den dazugeh\u00f6renden Mitarbeitern, die wir geschaffen haben, dienen ausschlie\u00dflich dazu, den Bereich Ingenieurwesen zu st\u00e4rken, und zwar ausdr\u00fccklich mit Blick auf unsere Wasser- und Schifffahrtsverwaltung, aber auch - das will ich hier sagen - auf unser Eisenbahn-Bundesamt, ein weiteres Nadel\u00f6hr. Denn auch bei der Bahn m\u00fcssen wir besser werden. Damit meine ich jetzt nun mal nicht die DB, die Deutsche Bahn, sondern die Beh\u00f6rden, deren Funktionieren erforderlich ist, um die Bauvorhaben - die Neubau- und Ausbauvorhaben - der Deutschen Bahn z\u00fcgig auf den Weg zu bringen. Da ist das Eisenbahn-Bundesamt immer auch ein Nadel\u00f6hr. Auch hier brauchen wir die entsprechenden Fachleute. Mit der Einrichtung dieses Studiengangs an der Helmut-Schmidt-Universit\u00e4t haben wir daf\u00fcr die Voraussetzung geschaffen. Das ist eine richtig gute Sache.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249656,"sequence":116,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Norbert Brackmann [CDU\/CSU]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249657,"sequence":117,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind bei den Schwerpunkten geblieben, den gro\u00dfen Linien, die wir in den letzten Jahren gemeinsam betont haben. Das betrifft zum einen die maritime Branche, die eine Zukunftsbranche ist. Inzwischen haben Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg gelernt - die K\u00fcste ist zwar relativ weit weg von diesen L\u00e4ndern -, dass sie wirtschaftlich viel damit zu tun haben. Die maritime Wirtschaft generiert sehr viel Wertsch\u00f6pfung in L\u00e4ndern, die weit von der K\u00fcste entfernt sind. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen: Wir arbeiten schon mehrere Jahre daran - das hat Norbert Brackmann schon erw\u00e4hnt -, den Einsatz von LNG zu st\u00e4rken. Wir haben die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten im Bereich der Verkehrsinfrastruktur, aber auch bei beh\u00f6rdeneigenen Schiffe gest\u00e4rkt; denn dort gibt es immer das Henne-Ei-Problem: Haben wir Schiffe mit LNG, dann brauchen wir auch Tankstellen; haben wir Tankstellen, dann brauchen wir auch Schiffe, die die nutzen.\n\nDaran arbeiten wir, aber nicht nur daran. Wir arbeiten f\u00fcr die Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie, f\u00fcr die am Anfang dieser Legislatur null Euro bereitstanden und jetzt 60 Millionen Euro bereitstehen. Hier sind wir in mutigen Schritten vorangegangen. Uns war es wichtig, dass die Wirtschaft, die ja viel damit zu tun hat, wei\u00df, dass sie sich darauf verlassen kann, dass wir hier nicht etwas ins Schaufenster stellen, was nach der Bundestagswahl wieder weg ist. Dazu braucht es langfristige Signale; wir machen es \u00fcber Verpflichtungserm\u00e4chtigungen im Haushaltsplan. Wir haben also Geld bereitgestellt, damit an dieser Stelle, auch \u00fcber den Wahltag hinaus, richtig viel passieren kann. Ich bin mir ziemlich sicher: Das wird dann auch fortgesetzt.\n\nLieber Norbert Brackmann, du hast es angesprochen: Die Mehrzweckschiffe \u201eScharh\u00f6rn\u201c und \u201eMellum\u201c sollen mit LNG ausgestattet werden. Ich f\u00fcge hinzu: Das war nicht so ganz einfach. Nicht alle in den Beh\u00f6rden sind von unseren Ideen begeistert. Da bohren wir manchmal dicke Bretter. Aber: Ende gut, alles gut, wir kriegen das miteinander hin. Das ist ein wichtiges Zeichen f\u00fcr die K\u00fcste.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt, um den wir uns in der Gro\u00dfen Koalition \u00fcber drei Jahre kontinuierlich gek\u00fcmmert haben, ist der L\u00e4rmschutz, und zwar der freiwillige L\u00e4rmschutz an der Stra\u00dfe, aber gerade auch an der Schiene. 100 Millionen Euro standen in der Vergangenheit pro Jahr daf\u00fcr bereit, jetzt sind es 150 Millionen Euro, und es werden noch mehr.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249658,"sequence":118,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249659,"sequence":119,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben diese Mittel bis 2020 verstetigt. Auch das ist ein Signal an die Menschen.\n\nNorbert Brackmann hat gesagt: Hier im Plenum sitzen Freunde der Schiene. - Ja, das sind wir. Wir wollen die Schiene attraktiv machen und attraktiv halten. Darum schmerzt uns auch die fehlende Akzeptanz f\u00fcr den Ausbau der Schiene, gerade f\u00fcr die G\u00fcterschwerverkehrstrassen. Wir wissen: G\u00fcterschwerverkehr ist nicht wohlgelitten bei den Menschen, weil er richtig L\u00e4rm macht, und L\u00e4rm macht krank und beeintr\u00e4chtigt die Lebensqualit\u00e4t von Menschen.\n\nVon den transeurop\u00e4ischen Netzen f\u00fchren sechs quer durch Deutschland, und wir sind \u00fcberall in Verzug bei ihrem Ausbau. Dieser Deutsche Bundestag hat im Januar einstimmig - einstimmig! - beschlossen, dass wir \u00fcbergesetzlichen L\u00e4rmschutz an G\u00fcterschwerverkehrstrassen herstellen wollen. Das wird richtig teuer. Aber wir alle sind der Meinung: Das ist gut angelegtes Geld. Denn es ist peinlich f\u00fcr Deutschland, dass wir im Vergleich zu unseren Nachbarn bei vielen Staatsvertr\u00e4gen hinterherhinken. Wir m\u00fcssen und wollen da besser werden, aber nicht, indem Planungsgesetze oder Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten von Naturschutzorganisationen oder B\u00fcrgerinitiativen geschliffen werden, sondern, indem wir beim L\u00e4rmschutz qualitativ besser werden, indem wir Geld in die Hand nehmen, um die Akzeptanz der Menschen gegen\u00fcber diesen Trassen zu verbessern.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249660,"sequence":120,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249661,"sequence":121,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Sinne finde ich: Das ist ein guter Haushalt. Das waren auch in den letzten drei Jahren gute Haushalte. Wir haben Kontinuit\u00e4t hergestellt.\n\nIch bedanke mich bei unseren Verkehrspolitikern und bei den Kollegen aus dem Haushaltsausschuss f\u00fcr die gute Zusammenarbeit. Ich denke, die Weichen sind gut gestellt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249662,"sequence":122,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249663,"sequence":123,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung hat jetzt das Wort Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249664,"sequence":124,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249665,"sequence":125,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Investitions- und Haushaltspolitik der Gro\u00dfen Koalition steht f\u00fcr eine neue Generationengerechtigkeit in Deutschland.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249666,"sequence":126,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249667,"sequence":127,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Guter Witz!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249668,"sequence":128,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zwei historische Meilensteine zusammengebracht: Wir haben die Haushaltswende zur schwarzen Null umgesetzt, und wir haben die Investitionswende vollzogen. Wir erreichen mit meinem Investitionshochlauf einen Aufwuchs von 40 Prozent mehr f\u00fcr die Infrastruktur.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249669,"sequence":129,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249670,"sequence":130,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist nachhaltige Haushaltspolitik, das ist nachhaltige Investitionspolitik, das war das Ziel der Gro\u00dfen Koalition - und genau das haben wir auch erreicht.\n\nWir sind und bleiben f\u00fchrende Industrienation, Export- und Logistikweltmeister und Innovationsland Nummer eins. Unser Land steht wie kein anderes f\u00fcr seine lebenswerten Regionen. Wir bauen die st\u00e4rksten Stra\u00dfen- und Schienennetze der Welt. Wir bauen unsere Position als das digitale Leistungszentrum in Europa weiter aus. Daf\u00fcr schaffen wir die Voraussetzungen. Das ist die neue Generationengerechtigkeit, und das ist ein Erfolg der Innovations- und Investitionspolitik der Gro\u00dfen Koalition. Allein in dieser Wahlperiode investieren wir 50 Milliarden Euro in unsere Infrastruktur.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249671,"sequence":131,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249672,"sequence":132,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist absoluter neuer Rekord. Das haben wir in der Vergangenheit nie erreicht. Das hei\u00dft f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr, dass wir fast 14 Milliarden Euro in unsere Infrastruktur investieren und zum ersten Mal eine Investitionsquote in unserem Haushalt von 60 Prozent erreichen. Das ist der Ma\u00dfstab, den wir f\u00fcr die Zukunft setzen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249673,"sequence":133,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249674,"sequence":134,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in der Tat auch gerade in dieser Woche noch einmal den Bundesverkehrswegeplan mit seinen \u00fcber 1 000 Projekten und seiner \u00fcbrigens zum allerersten Mal sehr klaren Finanzierungsperspektive im Ausschuss intensiv diskutiert. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen ihn auch so, wie wir ihn entwickelt haben, umsetzen.\n\nWir steigern die Investitionen in die Modernisierung der Br\u00fccken. Auch da gilt weiterhin klar meine Zusage: Jede Sanierungsma\u00dfnahme f\u00fcr eine Br\u00fccke, die Baurecht erh\u00e4lt, wird von uns auch finanziert werden.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249675,"sequence":135,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249676,"sequence":136,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir st\u00e4rken in der Tat die Deutsche Bahn mit einer Kapitalerh\u00f6hung von 2,4 Milliarden Euro und verbinden damit sehr klar die Erwartung an Investitionen f\u00fcr die Bahnkunden.\n\nWir beteiligen uns mit diesem Haushalt zum allerersten Mal am Bau von Radschnellwegen.\n\nWir geben 4 Milliarden Euro f\u00fcr die digitale Infrastruktur aus und erreichen damit schon heute den dynamischsten Breitbandausbau in ganz Europa.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249677,"sequence":137,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wohl der gr\u00f6\u00dfte Witz!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249678,"sequence":138,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wir investieren \u00fcber 1 Milliarde Euro in die Mobilit\u00e4t 4.0 mit alternativen Antrieben und Digitalisierung und steigern allein die Mittel f\u00fcr das automatisierte und vernetzte Fahren jetzt auf 100 Millionen Euro.\n\nDer Haushalt 2017 des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur ist damit der gr\u00f6\u00dfte Investitions- und Innovationshaushalt, der jemals so im Deutschen Bundestag beschlossen wurde. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie dies auch positiv goutieren w\u00fcrden.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249679,"sequence":139,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249680,"sequence":140,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das haben wir vor allem nicht dadurch erreicht, dass wir ideologische Feldz\u00fcge in die eine oder andere Richtung gef\u00fchrt haben, sondern das haben wir dadurch erreicht, dass sich unsere Politik an dem orientiert, was gesellschaftlich richtig, \u00f6konomisch notwendig, \u00f6kologisch sinnvoll und volkswirtschaftlich geboten ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249681,"sequence":141,"sitzung":204,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249682,"sequence":142,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch ganz besonders den Verkehrspolitikern und den Haushaltspolitikern der Koalition danken, die es m\u00f6glich gemacht haben, dass wir diesen Rekordhaushalt aufstellen und damit Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Zukunft setzen. Die Leistungsbilanz der Haushalts- und Investitionswende - die neue Generationengerechtigkeit -: Das ist auch eine klare Richtungsentscheidung, die wir getroffen haben, eine notwendige Richtungsentscheidung f\u00fcr mehr Mobilit\u00e4t.\n\nDen kompletten Gegenentwurf zu dieser Richtungsentscheidung f\u00fcr mehr Mobilit\u00e4t konnten wir gerade hier, lieber Herr Krischer, bei Ihrer Rede h\u00f6ren. Den konnten wir \u00fcbrigens auch auf dem gr\u00fcnen Parteitag sehen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249683,"sequence":143,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249684,"sequence":144,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"In der Tat: Diese Richtungsentscheidung wird nicht nur mit Blick auf die Mobilit\u00e4t getroffen. Wir stehen 2017 ganz klar vor einer absoluten Richtungswahl: ob es mit uns Innovationen und Investitionen gibt oder ob es mit den Gr\u00fcnen Stagnation und Stillstand gibt. Das ist die Richtungsentscheidung.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249685,"sequence":145,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249686,"sequence":146,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249687,"sequence":147,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja. Sie m\u00fcssen sich Ihre eigenen Parteitagsbeschl\u00fcsse anschauen. Die Richtungsentscheidung hei\u00dft doch klar: Mobilit\u00e4tsfortschritt mit uns oder Verkehrspessimismus mit Ihnen. Das ist die Auseinandersetzung, um die es geht. Das ist die Entscheidung, vor der die Menschen in diesem Land stehen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249688,"sequence":148,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249689,"sequence":149,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249690,"sequence":150,"sitzung":204,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ruhe!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249691,"sequence":151,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen auch gerne einige Ihrer Punkte vorlesen:","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249692,"sequence":152,"sitzung":204,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249693,"sequence":153,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Wunderbar!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249694,"sequence":154,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249695,"sequence":155,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Kfz-Steuer erh\u00f6hen, Sprit verteuern, Verbot von Verbrennungsmotoren. Sie kritisieren das Wachstum im G\u00fcter- und im Flugverkehr. Sie ignorieren mit all diesen Punkten das klare Prinzip: Ohne Mobilit\u00e4t gibt es keine Prosperit\u00e4t. -","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249696,"sequence":156,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Folgen Sie doch Herrn Kauder! Der hat gerade \u201eRuhe!\u201c gerufen! Also h\u00f6ren Sie doch einfach auf!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249697,"sequence":157,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wenden sich gegen meine Rekordinvestitionen in die Infrastruktur, mit denen wir unsere Verkehrswege fit f\u00fcr die Zukunft machen. Sie sagen in Ihren Beschl\u00fcssen vom Parteitag w\u00f6rtlich: \u201e \u2026 dem Wachstum \u2026 hinterher zu bauen, hat keine Zukunft\u201c. Ich sage Ihnen: Unsere wirtschaftliche Zukunft braucht Wachstum, sonst funktioniert es nicht.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249698,"sequence":158,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249699,"sequence":159,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gar nichts verstanden! Gar nichts verstanden!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249700,"sequence":160,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Wohlstand entsteht dort, wo Infrastruktur funktioniert. Das m\u00fcssen Sie sich mal hinter die Ohren schreiben.\n\nAber, lieber Herr Krischer, ich habe auch mit Verwunderung festgestellt, dass Sie sich hier am Rednerpult zum Retter der Automobilindustrie aufschwingen wollten.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249701,"sequence":161,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Irgendeiner muss es ja machen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249702,"sequence":162,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Irgendeiner muss es ja machen, wenn Sie es nicht machen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249703,"sequence":163,"sitzung":204,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nachdem der Zetsche eine Mehrheit auf dem Parteitag gekriegt hat!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249704,"sequence":164,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das scheint mir in der Tat die absolute Heuchelei zu sein. Sie streiten ja auf Ihrem Parteitag sogar dar\u00fcber, ob man \u00fcberhaupt mit der Automobilindustrie reden darf; das war doch eine lange Debatte bei Ihnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249705,"sequence":165,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249706,"sequence":166,"sitzung":204,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo war der Zetsche? Bei uns oder bei Ihnen?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249707,"sequence":167,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Ihr Vorzeigeverkehrspessimist Winnie Hermann hat es ja sehr deutlich formuliert:\n\nMit 750 000 Arbeitspl\u00e4tzen ist die Automobilindustrie nicht ... so bedeutend, wie sie tut.\n\nDas ist ein w\u00f6rtliches Zitat.\n\nEhrlicherweise muss man sagen: Sie waren da auch schon mal weiter. Ich kann mich da an ganz andere, durchaus fortschrittlichere Gedanken in Ihrer Fraktion erinnern.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249708,"sequence":168,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n, dass Sie sich weiter an uns abarbeiten! Mangels eigener Regierungserfolge!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249709,"sequence":169,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Hofreiter, einer Ihrer Vorg\u00e4nger, Rezzo Schlauch, hat es einmal sehr klar formuliert. Er hat gesagt: Das Auto ist unverzichtbar. Das Bed\u00fcrfnis nach individueller Mobilit\u00e4t ist zu akzeptieren. Wir m\u00fcssen unseren emotionalen Antireflex gegen das Auto beenden. - Beenden Sie ihn endlich!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249710,"sequence":170,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249711,"sequence":171,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden \u00fcber die Zukunft des Autos, Sie nicht!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249712,"sequence":172,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man hat den Eindruck, Sie wollen sich um den Titel Oldtimerminister bewerben! Haben wir gar nicht, einen Oldtimerminister im Kabinett!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249713,"sequence":173,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Was wir brauchen, ist ein starkes B\u00fcndnis f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Fortschritt, das unseren Wohlstand verteidigt und uns in einer versch\u00e4rften internationalen Wettbewerbssituation an der Spitze h\u00e4lt. Dazu brauchen wir in der Tat die drei \u201eI\u201c: Investition, Innovation und Infrastruktur. Das geht mit der Politik, wie wir sie hier im Haushalt abgebildet haben. Wir m\u00fcssen die Nullverschuldung fortsetzen. Wir brauchen neben der Schuldenbremse eine dauerhafte Investitionsquote f\u00fcr den Bundeshaushalt.\n\nWir brauchen in der Tat fl\u00e4chendeckend die Entwicklung einer Gigabitgesellschaft. Die Vernetzung aller Dinge bringt ein enormes Datenwachstum. Die Wertsch\u00f6pfung daraus entsteht dort, wo dieses Wachstum abgerufen werden kann. Ich will, dass das bei uns passiert.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249714,"sequence":174,"sitzung":204,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249715,"sequence":175,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Nirgendwo anders auf der Welt ist die Chance f\u00fcr die digitale Revolution gr\u00f6\u00dfer als bei uns.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249716,"sequence":176,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249717,"sequence":177,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":533.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen verlegen Sie Kupferkabel!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249718,"sequence":178,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber bei Ihnen noch nicht angekommen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249719,"sequence":179,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen sage ich auch sehr klar, dass mir das st\u00e4ndig und immer wieder formulierte Ziel des 1-Gigabit-Netzes zu unambitioniert ist. Wir m\u00fcssen \u00fcber komplexe Netze reden. Wir m\u00fcssen an der Errichtung komplexer Netze arbeiten.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249720,"sequence":180,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da machen Sie genau das Falsche!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249721,"sequence":181,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das Datenwachstum und die digitalen Anwendungen der Zukunft stellen v\u00f6llig neue Anforderungen an unsere Netze hinsichtlich Leistungsf\u00e4higkeit, Sicherheit und Latenzzeiten. In Zukunft brauchen wir nicht einfach nur mehr Bandbreite - das ist eine verk\u00fcrzte Diskussion -,","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249722,"sequence":182,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die f\u00fchren Sie doch!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249723,"sequence":183,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"sondern es geht weit dar\u00fcber hinaus: Wir brauchen Echtzeitf\u00e4higkeit im Netz, superniedrige Reaktionszeiten und eine neue Intelligenz der Netze, die unsere Infrastruktur in die Lage versetzt, Daten selbstst\u00e4ndig zu verarbeiten, sie zu veredeln und schnellstm\u00f6glich entsprechend den Bed\u00fcrfnissen und den Anwendungen zum Nutzer zu transportieren.\n\nDas muss man einfach zusammenbringen, wenn man eine erfolgreiche digitale Revolution durchf\u00fchren will. Zum Beispiel braucht ein automatisiertes Fahrzeug f\u00fcr die Echtzeitkommunikation superniedrige Latenzzeiten. F\u00fcr einen HD-Stream braucht man auf der anderen Seite gro\u00dfe Bandbreite. Uns geht es jetzt darum, dass wir die intelligenten Netze bauen, um die unterschiedlichen Themen zusammenzubringen. Da haben wir mit der Netzallianz Digitales Deutschland, die wir gegr\u00fcndet haben, einen klaren Fahrplan vorgelegt. Unser Ziel ist es, gemeinsam, Politik und Wirtschaft, in den n\u00e4chsten Jahren, bis 2023, 100 Milliarden Euro in den Ausbau der Netze zu investieren und damit sowohl die Breitbandtechnologie als auch den neuen Mobilfunkstandard 5G auf den Weg zu bringen. Das ist ein Erfolgsmodell, um eine Gigabitgesellschaft in Deutschland zu schaffen, meine Damen und Herren.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249724,"sequence":184,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249725,"sequence":185,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"In der Tat m\u00fcssen wir Innovationsf\u00fchrer bei der Mobilit\u00e4t 4.0 bleiben. Es geht um das automatisierte Fahren, es geht um die Vernetzung der Verkehre, es geht um die Antriebswende zur Elektromobilit\u00e4t. Wir werden in den n\u00e4chsten f\u00fcnf bis zehn Jahren eine Ver\u00e4nderung im Bereich der Automobilit\u00e4t erleben wie in den Jahrzehnten vorher nicht. Das sind die gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, vor denen wir stehen.\n\nDer Wettbewerb wird in der Tat international deutlich h\u00e4rter. Alle gro\u00dfen Industrienationen arbeiten daran, uns in einer unserer Kernkompetenzen, der automobilen Technik, im Wettbewerb zu stellen. Jetzt geht es darum, dass wir diese Kernkompetenz erhalten, dass wir das Automobil digital weiterentwickeln, dass wir den Sprung zur Elektromobilit\u00e4t an der Spitze gestalten.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249726,"sequence":186,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249727,"sequence":187,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Mit einer verkorksten Pr\u00e4mie und mit chaotischer Infrastruktur? Das ist ein Desaster, Herr Dobrindt!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249728,"sequence":188,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Das geht nur mit einer fl\u00e4chendeckenden Ladeinfrastruktur, die wir mit diesem Haushalt aufbauen und f\u00fcr die wir 300 Millionen Euro bereitstellen, und mit dem automatisierten und vernetzten Fahren. Wir sind mit unserem Digitalen Testfeld Autobahn auf der A 9 diejenigen, die auf der Welt den Leuchtturm gesetzt haben. Sie ist die erste intelligente und voll digitalisierte Stra\u00dfe,","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249729,"sequence":189,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, intelligent ist bei Ihnen nichts!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249730,"sequence":190,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"die in der Lage ist, zwischen Auto und Infrastruktur zu kommunizieren. Das werden wir jetzt auf Stadtkomponenten erweitern und die Grundlage daf\u00fcr legen, dass Deep-Learning-Systeme und k\u00fcnstliche Intelligenz auch bei uns entwickelt, zur Produktreife gebracht und umgesetzt werden, um dann Arbeit, Wachstum und Wohlstand in diesem Land zu generieren. Ich verstehe unter Mobilit\u00e4t 4.0, dass wir diese Digitalit\u00e4t in unserem Land umsetzen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249731,"sequence":191,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249732,"sequence":192,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Zukunftsoffensive f\u00fcr Digitalit\u00e4t und Modernisierung geh\u00f6rt auch eine Zukunftsoffensive f\u00fcr Start-ups. Die Innovationskraft der jungen Unternehmen wollen wir nutzen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir einen schnellen Zugang zu Kapital erm\u00f6glichen und Open Data zur Verf\u00fcgung stellen. Wir machen das in meinem Haus mit der mCLOUD f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten, die wir frei zur Verf\u00fcgung stellen, und dem mFUND, f\u00fcr den wir 100 Millionen Euro bereitstellen und mit dem wir die Early-Stage-Phase der Mobilit\u00e4ts-Start-ups mit unterst\u00fctzen.\n\nAber auch hier muss es weitergehen. Deswegen ist es dringend geboten, dass wir uns auch dar\u00fcber unterhalten, wie wir noch mehr Finanzkraft zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, damit gerade junge Start-ups nicht das Gef\u00fchl haben, sie m\u00fcssten in andere Regionen der Welt gehen, um ihr Produkt dort zu entwickeln und zu vermarkten. Das alles muss bei uns m\u00f6glich sein. Wir haben mit Berlin und M\u00fcnchen gro\u00dfe Standorte, die superattraktiv sind, auch und gerade f\u00fcr die Start-ups dieser Welt. Jetzt geht es darum, einen Dachfonds aufzulegen, in dessen Rahmen auch der Bund Finanzmittel in die Hand nimmt und daf\u00fcr sorgt, dass die n\u00f6tige finanzielle Unterst\u00fctzung junger Ideengeber gew\u00e4hrleistet ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249733,"sequence":193,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249734,"sequence":194,"sitzung":204,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":587.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir bewegen uns auf eine neue digitale Weltordnung zu. Mit den neuen digitalen Machtzentren in den USA und auf den asiatischen M\u00e4rkten stehen wir in einem harten Wettbewerb um digitale Wertsch\u00f6pfung und Daten. Was wir jetzt brauchen, ist eine umfassende Garantie f\u00fcr Sicherheit, Wachstum und Wohlstand sowie eine Politik, die unser Land in einer digitalen Weltordnung an die Spitze f\u00fchrt. Die Grundlage daf\u00fcr, dass all dies m\u00f6glich ist, legt der Haushalt der Gro\u00dfen Koalition.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249735,"sequence":195,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249736,"sequence":196,"sitzung":204,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bravo!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249737,"sequence":197,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Herbert Behrens, Fraktion Die Linke.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249738,"sequence":198,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249739,"sequence":199,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine kurze Bilanz der Verkehrspolitik der Bundesregierung aus meiner Sicht, aus Sicht der Linken: keine Wende hin zum Positiven, keine Verringerung der Gesundheitsgefahren, keine Verringerung der Umweltbelastungen, keine Wende hin zu mehr Arbeitssicherheit, hin zu besseren Arbeitsbedingungen f\u00fcr die im Verkehrswesen Besch\u00e4ftigten und auch keine Fortschritte bei der Versorgung des Landes mit einer digitalen Infrastruktur, die \u00fcber die Wahlperiode hinaus Bestand haben kann. Der Verkehrsminister ist an seinen eigenen Anspr\u00fcchen gescheitert, an den Anspr\u00fcchen einer vern\u00fcnftigen Verkehrspolitik sowieso.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249740,"sequence":200,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249741,"sequence":201,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Aussage ist nach wie vor richtig, obwohl es sich schon um einen Stehsatz aus den Reden handelt, die ich hier zu den letzten sieben Verkehrshaushalten gehalten habe.\n\nDoch jedes Jahr kommen neue Fehlentscheidungen hinzu. In diesem Jahr betreffen sie insbesondere die soziale Lage der Menschen. Damit meine ich die Sicherheit der Arbeitspl\u00e4tze und die Qualit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze. J\u00fcngstes Beispiel: In einer Nacht-und-Nebel-Aktion dr\u00fcckt die Mehrheit von CDU\/CSU und SPD im Haushaltsausschuss durch, dass die Fluggesellschaften k\u00fcnftig die anfallenden Flugsicherungsgeb\u00fchren nicht mehr zahlen m\u00fcssen. Eine Summe von 200 Millionen Euro ist dabei im Gespr\u00e4ch. Nicht falsch verstehen: Die Geb\u00fchren fallen nach wie vor an; aber sie werden nicht mehr von den Fluggesellschaften bezahlt, sondern von der Allgemeinheit, also von uns allen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249742,"sequence":202,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich zahlen die noch weiter Geb\u00fchren!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249743,"sequence":203,"sitzung":204,"speaker":"Gegenruf des Abg. Roland Claus [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Weniger!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249744,"sequence":204,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen und k\u00f6nnen auch wissen, dass diese Art von Steuergeschenken nicht dazu beitr\u00e4gt, das Problem zu l\u00f6sen, das gel\u00f6st werden soll, n\u00e4mlich die Wettbewerbsf\u00e4higkeit insofern zu erhalten, dass hier Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden und gute Arbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249745,"sequence":205,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Dazu geh\u00f6rt der Luftverkehr! Und das wissen Sie genau, Herr Kollege!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249746,"sequence":206,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen und k\u00f6nnen auch wissen, dass die Subventionen in das Portemonnaie der Anteilseigner flie\u00dfen, wie wir das auch bei anderen Subventionen sehen. Sie werden nicht bei den Besch\u00e4ftigten, die in einer Maschine oder auf dem Flughafen arbeiten, landen. Die Lufthansa muss sich sogar noch ermuntert f\u00fchlen, damit weiterzumachen, ihre Belegschaft nach und nach in einer eigenen Billigfluggesellschaft auszulagern, bei Eurowings mit Sitz in \u00d6sterreich. Steuergeschenke und Sozialdumping darf es nicht geben. Das ist eine zentrale Forderung der Linken.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249747,"sequence":207,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249748,"sequence":208,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun wird vielleicht der eine oder andere mahnen und sagen: Vielleicht klappt es mit dieser Ma\u00dfnahme ja doch, qualifizierte Arbeitspl\u00e4tze mit Sitz in Deutschland zu schaffen. - Aber wir m\u00fcssen doch aus den Erfahrungen, die wir mit Subventionen gesammelt haben, lernen. Vielen von uns ist das Maritime B\u00fcndnis bekannt. Im Rahmen dieses B\u00fcndnisses versuchten Bund, Reeder, die Besch\u00e4ftigten und ihre Verb\u00e4nde seit 2004, die Zahl der Schiffe, die unter deutscher Flagge fahren und unter die hiesigen Tarifbedingungen fallen, zu erh\u00f6hen, sie sozusagen wieder einzusourcen. Die Reeder wurden nur noch pauschal besteuert, sie durften die Ausbildungszusch\u00fcsse einheimsen, sie durften zun\u00e4chst einen Teil der Lohnsteuer f\u00fcr sich behalten - inzwischen sogar die gesamte Lohnsteuer -; im Gegenzug sollten mindestens 500 Schiffe unter deutscher Flagge fahren. Zw\u00f6lf Jahre und 6 Milliarden Euro Subventionen sp\u00e4ter fahren 140 Schiffe unter deutscher Flagge. Der Ausstieg der Seefahrergewerkschaft Verdi ist nachvollziehbar, begr\u00fcndet und selbstverst\u00e4ndlich. Verdi hat das B\u00fcndnis verlassen. Das war eine richtige und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Ma\u00dfnahme.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249749,"sequence":209,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249750,"sequence":210,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch das Maritime B\u00fcndnis hat gezeigt: Subventionen sichern und schaffen keinen Arbeitsplatz, wenn sie nicht an klare, verl\u00e4ssliche, abrechenbare Bedingungen gekn\u00fcpft sind.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249751,"sequence":211,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249752,"sequence":212,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit Geschenken lassen sich zwar Freundschaften erhalten, nicht aber die soziale Sicherheit der arbeitenden Menschen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249753,"sequence":213,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249754,"sequence":214,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Trotz dieser Binsenweisheit werden neue Steuerpakete geschn\u00fcrt, jetzt in Form einer Bundesstra\u00dfengesellschaft, wie wir geh\u00f6rt haben. Es ist ja sch\u00f6n und gut, wenn jetzt getitelt wird, Finanzjongleure und Versicherungen sollten keinen Zugriff auf die Gesellschaft bekommen. Aber wir wissen, was nach Gr\u00fcndung der Gesellschaft passieren kann. Es soll eine privatrechtliche Grundlage geben. Dann w\u00e4re es so wie bei der Deutschen Bahn. Das w\u00e4re eine Deutsche Bahn f\u00fcr die Bundesstra\u00dfen und die Autobahnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249755,"sequence":215,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Deutsche Bahn ist eine Aktiengesellschaft! Und eine Aktiengesellschaft wird es nicht geben!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249756,"sequence":216,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Und dann? Nein, diese Gesellschaft soll Finanzjongleuren und Versicherungen den Zugriff auf die Stra\u00dfeninfrastruktur erm\u00f6glichen. Dann w\u00fcrde die Infrastruktur nicht mehr durch parlamentarische Beschl\u00fcsse gestaltet - wie bei der Bahn. Der Bund w\u00e4re nur noch f\u00fcr die Finanzierung zust\u00e4ndig - wie bei der Bahn.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249757,"sequence":217,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Bahn ist eine Aktiengesellschaft! Das wollen wir hier nicht!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249758,"sequence":218,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum soll das Grundgesetz ge\u00e4ndert werden. Mit der Frage, wie die Gesellschaft ausgestattet wird, will man sich sp\u00e4ter besch\u00e4ftigen. Zun\u00e4chst das Grundgesetz zu \u00e4ndern - mit Ihrer Beteiligung -, das finde ich nicht nachvollziehbar. Diesen Schritt sollten Sie dringendst \u00fcberdenken.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249759,"sequence":219,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249760,"sequence":220,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr Ministerpr\u00e4sident hat zugestimmt! Erz\u00e4hlt den Leuten die Wahrheit!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249761,"sequence":221,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Bilanz geh\u00f6rt auch der gr\u00f6\u00dfte Skandal in der Automobilindustrie, den wir kennen. VW musste zugeben, bei den Angaben zu den stark gesundheitssch\u00e4dlichen Stickstoffoxiden betrogen zu haben. Der Verkehrsminister war nicht in der Lage, das auf unsere Kleinen Anfragen hin aufzukl\u00e4ren.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249762,"sequence":222,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bis heute nicht!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249763,"sequence":223,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Parlament hat deshalb beschlossen, einen Untersuchungsausschuss einzurichten. Dieser hat nach den ersten Einblicken in die Struktur und Arbeitsweise des Ministeriums und der nachgelagerten Beh\u00f6rden einiges aufgedeckt, was wir so nicht glauben konnten. Nichts h\u00f6ren, nichts sehen, nichts sagen - das scheint das Credo der Beh\u00f6rden zu sein. Das tr\u00e4gt dazu bei, dass es nicht bei diesem Skandal bleibt, sondern k\u00fcnftig weitere schwere Skandale geben wird.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249764,"sequence":224,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249765,"sequence":225,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir scheinen auf verschiedenen Veranstaltungen gewesen zu sein! Ich habe das nicht geh\u00f6rt!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249766,"sequence":226,"sitzung":204,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Es ist unsere Aufgabe, dass wir trotz der jubelnden Selbstbeweihr\u00e4ucherung vonseiten der Koalitionsvertreter eine klare \u00dcbersicht dar\u00fcber behalten, was wirklich passiert. Zusammengefasst sind wir der Meinung: Die Verkehrspolitik in Deutschland wird vor die Wand gefahren. Die einzige Neuerung ist, dass dies zuk\u00fcnftig elektrisch und autonom geschehen soll.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249767,"sequence":227,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249768,"sequence":228,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Birgit K\u00f6mpel spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249769,"sequence":229,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249770,"sequence":230,"sitzung":204,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir jetzt schon viel Grunds\u00e4tzliches zum Verkehrshaushalt geh\u00f6rt haben, m\u00f6chte ich Ihre Aufmerksamkeit auf ein sehr wichtiges Thema lenken: die Verkehrssicherheit. Verkehrssicherheit betrifft uns alle. Wir alle kennen jemanden, der oder die schon einmal in einen Unfall verwickelt war, oder vielleicht hat es uns sogar selbst getroffen. In den letzten beiden Jahren stieg die Anzahl der Verkehrstoten erstmalig wieder, nachdem sie sich \u00fcber viele Jahre hinweg reduziert hatte. Aber was hei\u00dft das f\u00fcr uns in der Politik? Wir k\u00f6nnen solche Zahlen nicht einfach hinnehmen. 3 459 Verkehrstote in unserem Land im Jahr 2015, das sind 3 459 gute Gr\u00fcnde, um zu handeln.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249771,"sequence":231,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249772,"sequence":232,"sitzung":204,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 gibt es 1,1 Millionen Euro mehr f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Verkehrssicherheit.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249773,"sequence":233,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gero Storjohann [CDU\/CSU] und Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249774,"sequence":234,"sitzung":204,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"- Genau, danke. - Das ist ein wichtiger Erfolg; denn insgesamt stehen uns nun 14 Millionen Euro f\u00fcr Aufkl\u00e4rungs- und Erziehungsma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Verkehrsunf\u00e4lle zur Verf\u00fcgung. Daf\u00fcr danke ich auch Ihnen, lieber Kollege Storjohann; denn Sie haben sich ebenfalls f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Titels sehr starkgemacht.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249775,"sequence":235,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249776,"sequence":236,"sitzung":204,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Mittel werden in bew\u00e4hrter Art und Weise dem Deutschen Verkehrssicherheitsrat, der Deutschen Verkehrswacht und f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Bundesministeriums zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nWer mehr Geld fordert und es bekommt, der muss auch Rechenschaft dar\u00fcber ablegen, wof\u00fcr er es braucht. Hierzu haben wir uns in der SPD-Fraktion ausf\u00fchrlich Gedanken gemacht. Das Ergebnis war:\n\nWir fordern erstens eine st\u00e4rkere Zielgruppenorientierung. Wir m\u00fcssen genauer auf die einzelnen Zielgruppen zugehen. Junge Fahranf\u00e4nger m\u00fcssen anders angesprochen werden und werden auf anderem Wege erreicht als \u00e4ltere Verkehrsteilnehmer. Eine besonders gef\u00e4hrdete Zielgruppe sind die gefl\u00fcchteten und asylsuchenden Menschen. Hier m\u00fcssen wir neben den erfreulich rasch \u00fcbersetzten Leitf\u00e4den zur deutschen Verkehrsordnung vor allem verst\u00e4rkt durch Schulungen in Kinderg\u00e4rten, Schulen und innerhalb der Sprach- und Integrationskurse die wichtigsten Verkehrsregeln vermitteln.\n\nZweitens setzen wir auf stra\u00dfenbautechnische L\u00f6sungen. Wir m\u00fcssen in zweierlei Richtungen denken. Zum einen m\u00fcssen bestimmte Zielgruppen besser gesch\u00fctzt werden, zum Beispiel Motorradfahrer durch einen sogenannten Untergleitschutz entlang der Leitplanken. Zum anderen setzen wir auf verkehrspsychologische Ma\u00dfnahmen wie zum Beispiel k\u00fcnstliche Hindernisse, die den Verkehr verlangsamen und die Aufmerksamkeit der Fahrzeugf\u00fchrerinnen und -f\u00fchrer erh\u00f6hen.\n\nWir brauchen drittens eine verst\u00e4rkte Erprobung und schrittweise Einf\u00fchrung von Fahrzeugassistenztechnik Richtung automatisiertes, autonomes Fahren. Die Mittel f\u00fcr das automatisierte Fahren wurden um 17 Millionen Euro auf nunmehr 37 Millionen Euro erh\u00f6ht. Das ist wichtig; denn Fahrassistenzsystemen und autonomem Fahren geh\u00f6rt die Zukunft.\n\nZu Fahrassistenzsystemen noch ein Wort in eigener Sache: Wir von der SPD wollen und fordern, dass Fahrassistenzsysteme, die sich bew\u00e4hrt haben, nicht ein Ph\u00e4nomen der gehobenen Fahrzeugklassen bleiben, sondern verpflichtend f\u00fcr alle Fahrzeugklassen werden.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249777,"sequence":237,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249778,"sequence":238,"sitzung":204,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch noch ein Wort zur Verkehrssicherheit und deren Kontrolle: Wir brauchen eine bessere Ausstattung der Polizei; denn nur wenn wir kontrollieren, sind wir auch erfolgreich. Das haben Untersuchungen ergeben. Eine hohe Geschwindigkeit bedeutet immer noch ein hohes Risiko. Aber zunehmend gef\u00e4hrden Handys und iPads am Steuer unser aller Leben; denn wir sind nicht multitaskingf\u00e4hig - ja, auch wir Frauen nicht.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249779,"sequence":239,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249780,"sequence":240,"sitzung":204,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":192.0,"speaker_party":"spd","text":"Jeder im Stra\u00dfenverkehr Get\u00f6tete oder Verletzte ist einer zu viel. Deshalb: Packen wir es an!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249781,"sequence":241,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249782,"sequence":242,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Valerie Wilms spricht als N\u00e4chste f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249783,"sequence":243,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Wenn man diese Debatte verfolgt, dann fragt man sich wirklich: Bewegt sich diese Regierung noch in der realen Welt, oder sind wir schon in einer 4.0-Welt, einer theoretischen Welt, gelandet?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249784,"sequence":244,"sitzung":204,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Digitalisierung schreitet voran! Das stimmt!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249785,"sequence":245,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ja, und es w\u00e4re ganz gut, wenn sie auch bei den Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern voranschreiten w\u00fcrde.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249786,"sequence":246,"sitzung":204,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe das iPad schon in der Hand!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249787,"sequence":247,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht k\u00f6nnen wir die ja irgendwann einmal durch automatisierte ersetzen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249788,"sequence":248,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249789,"sequence":249,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gute Idee!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249790,"sequence":250,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Sie haben mal wieder den Weg der Unehrlichkeit gew\u00e4hlt. Sie versprechen etwas, was nicht gehalten werden kann. Ich spreche mal wieder von unserem leidvollen Projekt Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249791,"sequence":251,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Guter Plan!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249792,"sequence":252,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wobei der Minister noch nicht erkannt hat - obwohl er heute von Mobilit\u00e4t 4.0 gesprochen hat -, dass in der Zukunft vielleicht doch keine 30-prozentige Steigerung der Transportaufgaben anstehen wird, weil viele Produktionsverfahren durch Industrie 4.0 elektronisiert und automatisiert ablaufen werden, sodass gar nicht mehr so viele Transporte ben\u00f6tigt werden!\n\nSie haben uns am Mittwoch mit dem Bundesverkehrswegeplan begl\u00fcckt, diesem dicken Stapel Papier mit Tausenden Verkehrsprojekten. Was hier beschlossen werden soll - das wissen Sie auch -, ist vorne und hinten nicht bezahlbar. Herr Dobrindt hat uns zu Beginn der Haushaltsberatungen diese Schleppe vorgef\u00fchrt. Veralbern k\u00f6nnen wir uns selber. Dazu brauchen wir den Minister nicht. Sie von der Koalition ignorieren einfach, dass das nicht bezahlbar ist.\n\nWir haben Mittwoch bis sp\u00e4t in die Nacht zusammengesessen und \u00fcber Hunderte \u00c4nderungen gesprochen. Sie hatten es in der Hand, in der Realit\u00e4t anzukommen. Aber was hat diese Koalition gemacht? Sie hat es noch schlimmer gemacht,","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249793,"sequence":253,"sitzung":204,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":343.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, besser!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249794,"sequence":254,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"indem sie weitere 48 Projekte in diesem Bundesverkehrswegeplan h\u00f6her eingestuft hat. Damit produzieren Sie Frust und Entt\u00e4uschung; denn das ist nicht bezahlbar.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249795,"sequence":255,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249796,"sequence":256,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Verantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt einzig und allein diese gro\u00dfe Stillstandskoalition, und das benennen wir auch so.\n\nNoch schlimmer wird es, wenn sich die Menschen ansehen, wohin das Geld tats\u00e4chlich flie\u00dft. Es ist schon interessant: Es gibt zwar haufenweise Studien, Dossiers und Bewertungen zu den einzelnen Projekten; aber sie haben keine Bedeutung. Herr Dobrindt, ich wei\u00df nicht, wof\u00fcr sie erstellt wurden; denn Sie halten sich nicht daran. Es geht hier nicht um objektive Kriterien, sondern nur darum, wer in dieser Koalition etwas z\u00e4hlt. Hunderte Millionen von Euro werden so in die eigenen Wahlkreise gelenkt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249797,"sequence":257,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249798,"sequence":258,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das beste Beispiel sind die goldenen Schleusentore am Elbe-L\u00fcbeck-Kanal. Das ist eine Unversch\u00e4mtheit, und das nenne ich Selbstbedienung.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249799,"sequence":259,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249800,"sequence":260,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich zu einem anderen Punkt kommen, liebe Kolleginnen und Kollegen, der f\u00fcr zuk\u00fcnftige Haushalte von gro\u00dfer Bedeutung ist. Laut Pressemeldung hat die Bundesregierung jetzt endlich eine gemeinschaftliche Position zu einer Autobahngesellschaft gefunden. Gott sei Dank sind die Hirngespinste einer Privatisierung vom Tisch. Ich hoffe, das stimmt auch; ich bin auf den genauen Wortlaut im Gesetzentwurf gespannt. Von einem Verschleudern der Stra\u00dfe wollen wir Gr\u00fcne absolut nichts wissen. Stra\u00dfen sind Gemeingut, genauso wie Schienenwege und Wasserstra\u00dfen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249801,"sequence":261,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD] und Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249802,"sequence":262,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie geh\u00f6ren allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, und das muss dauerhaft so bleiben. Aber wir m\u00fcssen endlich verantwortungsvoll damit umgehen. Deswegen sagen wir klar und deutlich: Eine Autobahngesellschaft ist nicht mit einer Privatisierung gleichzusetzen. Wenn wir als Bundestag und \u00fcber uns dann auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hier weiter Einfluss haben wollen, dann m\u00fcssen wir das ins Gesetz schreiben. Wir sind der Gesetzgeber, nicht die Regierung.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249803,"sequence":263,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249804,"sequence":264,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann deswegen alle nur zu ruhiger und gewissenhafter Arbeit auffordern.\n\nAn dieser Stelle ist zu sagen: Kommen Sie von der Koalition und Sie, Herr Minister, von Ihrem hohen Ross herunter! Ich schaue da auch den Vertreter des Wirtschaftsministeriums an, den Herrn Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249805,"sequence":265,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249806,"sequence":266,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Vertreter des Finanzministeriums hat sich in weiser Voraussicht schon verabschiedet. Er wusste wohl schon, was auf ihn zukommt. Wir brauchen keine Autobahngesellschaft, um Versicherungskonzerne zu pampern.\n\nAber bitte kommen auch Sie, werte Kolleginnen und Kollegen von der Linken, von Ihrem hohen Ross herunter.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249807,"sequence":267,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Dr. Wilms, auch die vision\u00e4ren Perspektiven \u00fcber die Zukunft der Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fchren nicht zu einer Verl\u00e4ngerung der Redezeit.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249808,"sequence":268,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249809,"sequence":269,"sitzung":204,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gute Entscheidung!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249810,"sequence":270,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":16.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr den Hinweis. - Werte Kolleginnen und Kollegen von den Linken, erz\u00e4hlen Sie uns nichts mehr von den neoliberalen Schreckgespenstern.\n\nDamit komme ich zum Schluss. Die B\u00fcrger verlangen von uns, dass wir ihre Stra\u00dfen vern\u00fcnftig in Schuss halten. Mit der organisierten Verantwortungslosigkeit im Mischmasch zwischen Bund und L\u00e4ndern gelingt uns das nicht. Darum lassen Sie uns eine klug konstruierte Autobahngesellschaft machen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249811,"sequence":271,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249812,"sequence":272,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Reinhold Sendker spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249813,"sequence":273,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249814,"sequence":274,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach Jahren der klassischen Unterfinanzierung befinden sich unsere Verkehrsinvestitionen heute auf einem Rekordniveau. Was die Verbesserung der Planungsreserven angeht - meine Kollegin hat das gerade gesagt -, werden wir nun \u00fcber die Gr\u00fcndung einer Bundesinfrastrukturgesellschaft reden und damit die Planungsreserven seitens des Bundes deutlich verbessern.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249815,"sequence":275,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249816,"sequence":276,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese sehr positive Entwicklung, ferner unsere Investitionen, um die L\u00e4rmimmission zu bek\u00e4mpfen, sowie die F\u00f6rderung des Breitbandausbaus bewirken Modernisierungen unserer Verkehrsinfrastrukturen im Sinne einer digitalen, nachhaltigen und globalisierten Infrastruktur.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen fast am Ende dieser Wahlperiode - ein Jahr haben wir noch - bereits feststellen: Ja, wir sind in den zur\u00fcckliegenden Jahren enorm vorangekommen. Das lassen wir uns auch in dieser Haushaltsdebatte nicht schlechtreden,","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249817,"sequence":277,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249818,"sequence":278,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"schon gar nicht von denen, die von \u201eweniger Verkehr\u201c geredet haben und weiter reden in einer Zeit, in der die Schwerlastverkehre erheblich ansteigen und immer neue Staus produzieren.\n\nEs ist v\u00f6llig richtig und steht au\u00dfer Zweifel: Angesichts der prognostizierten Verkehrsentwicklung f\u00fcr Deutschland m\u00fcssen G\u00fcterverkehre - das muss unser Ziel sein - weiter auf Schiene und Wasserwege verlagert werden.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249819,"sequence":279,"sitzung":204,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen Sie auch was daf\u00fcr tun! Sie tun aber das Gegenteil!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249820,"sequence":280,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer wie Sie weniger Verkehr will, der t\u00e4uscht doch die Menschen. Diese Politik - da hat der Minister vollkommen recht - f\u00fchrt im Ergebnis zu weniger Wachstum und weniger Wohlstand. Genau das k\u00f6nnen und werden wir nicht zulassen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249821,"sequence":281,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249822,"sequence":282,"sitzung":204,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249823,"sequence":283,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Verbesserungen bei den Haushaltsans\u00e4tzen f\u00fcr die kombinierten Verkehre. In diesem Bereich ist viel geschehen. Die Wachstums- und Qualit\u00e4tsoffensive der Bahn AG wird mit einem nennenswerten Milliardenbetrag unterst\u00fctzt. Das st\u00e4rkt ausdr\u00fccklich den Verkehrstr\u00e4ger Schiene.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249824,"sequence":284,"sitzung":204,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo bleibt das 750-Meter-Netz? Wo bleiben die Trassen?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249825,"sequence":285,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Allesamt machen Sie nichts!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249826,"sequence":286,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In den kommenden Jahren bleiben die Bek\u00e4mpfung des Schienenl\u00e4rms und die Schaffung barrierefreier Bahnh\u00f6fe ein Kernanliegen unserer Verkehrspolitik. 34 Millionen Euro werden zus\u00e4tzlich f\u00fcr den L\u00e4rmschutz in den Jahren bis 2021 eingestellt.\n\nIm Koalitionsvertrag haben wir uns auch sehr klar f\u00fcr die St\u00e4rkung des Luftverkehrsstandortes Deutschland ausgesprochen. In zahlreichen Sitzungen des Fachausschusses hat es hier bemerkenswerte Pl\u00e4doyers gegeben. Insofern freuen wir uns zu dieser Stunde sehr \u00fcber die Bereitstellung von rund 200 Millionen Euro zur Entlastung der Fluggesellschaften. Insbesondere mit Blick auf die Reduzierung der Flugsicherungsgeb\u00fchren ist das ein starker Aufschlag. Ich m\u00f6chte in dieser Haushaltsrunde einmal unseren Haush\u00e4ltern daf\u00fcr ausdr\u00fccklich Dank sagen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249827,"sequence":287,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249828,"sequence":288,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Wort zur Breitbrandf\u00f6rderung des Bundes. Sie generiert geradezu eine echte Erfolgsgeschichte. Das F\u00f6rderprogramm, seine Rahmenbedingungen einschlie\u00dflich des Scoringverfahrens und die Beratung durch das Breitbandb\u00fcro sind hervorragend und angemessen. Zudem konnte unser Minister einen Aufwuchs der F\u00f6rdermittel auf 4 Milliarden Euro erreichen. Das nenne ich - summa summarum - eine sehr erfolgreiche Arbeit von Ministerium und Minister. Herzlichen Dank daf\u00fcr, Alexander Dobrindt!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249829,"sequence":289,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249830,"sequence":290,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Folglich ist die Personalverst\u00e4rkung zur erfolgreichen Umsetzung des DigiNetz-Gesetzes und im Bereich der Bundesnetzagentur v\u00f6llig richtig und zielf\u00fchrend.\n\nIn zur\u00fcckliegenden Ausschussberatungen gab es von den Oppositionsfraktionen kaum Neues zu h\u00f6ren. Wiedervorlage war angesagt, so zum Beispiel beim Thema Fehmarnbelt-Querung und bei der niemals enden wollenden Kritik an Stuttgart 21, obwohl das Volk abgestimmt hat. Nat\u00fcrlich fehlte es auch nicht an dem f\u00fcr mich schon chronischen Gejammer \u00fcber die alternative und - ich betone - die erfolgreiche Beschaffungsvariante \u00d6PP. Dieser Kritik steht nunmehr ein Verkehrshaushalt der Rekorde 2017 gegen\u00fcber, verbunden mit einer Erfolgsbilanz der Koalition, die sich wei\u00df Gott sehen lassen kann. Drei Punkte m\u00f6chte ich dabei hervorheben:\n\nErstens. Wir verf\u00fcgen nun endlich \u00fcber deutlich mehr Geld f\u00fcr die Verkehrs- und Breitbandinfrastruktur. Der Investitionshochlauf ist da. Den gilt es fortzuf\u00fchren. Deshalb ben\u00f6tigen wir nach Beschlussfassung \u00fcber die Ausbaugesetze zeitnah Planungsentscheidungen und - hoffentlich - ausreichende Planungsressourcen. Man muss sich das immer wieder vor Augen f\u00fchren: Das Geld steht jetzt bereit. Wenn dann aber zu wenig oder am Ende gar nicht geplant werden kann, w\u00e4re das angesichts der dringend notwendigen Ert\u00fcchtigung unserer Verkehrsanlagen \u00e4u\u00dferst verantwortungslos. Deswegen m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder ihre Planungsreserven eindeutig erh\u00f6hen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249831,"sequence":291,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249832,"sequence":292,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Auch in der Haushaltswirtschaft hat es sehr positive Ver\u00e4nderungen gegeben. Ich nenne die Herstellung der \u00dcberj\u00e4hrigkeit und als weiteren Baustein die Komplettbewirtschaftung aller Mittel des Bundesfernstra\u00dfenausbaus durch unsere Verkehrsinfrastrukturfinanzierungsgesellschaft, ganz im Sinne von mehr Flexibilit\u00e4t, mehr Transparenz sowie mehr Haushaltswahrheit und -klarheit.\n\nDrittens. Das Upgrade unserer Verkehrsinfrastruktur, der Bundesverkehrswegeplan 2030, steht nun am kommenden Freitag vor seiner abschlie\u00dfenden Beratung und Beschlussfassung. Ich darf res\u00fcmieren: Noch nie hat es schon bei Ver\u00f6ffentlichung des Entwurfes so viel Zustimmung gegeben. Noch nie ist eine derart ausfinanzierte Planung vorgelegt worden. Noch nie gab es eine so breite \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Deswegen ist der Plan weder ein \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c noch ein \u201eInstrument zur Begl\u00fcckung der Koalitionsabgeordneten\u201c - wie es hier hie\u00df -, um im Zuge der Er\u00f6ffnung einer Umgehungsstra\u00dfe in der Heimatzeitung zu erscheinen. Diese Kritik ist nicht nur sehr unsachlich, sondern auch substanziell v\u00f6llig daneben; denn im Gegensatz zu fr\u00fcheren Planungswerken - an einem haben auch B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen 2003 mitgewirkt - darf ich hier feststellen, dass unser Land mit dem Bundesverkehrswegeplan 2030 geradezu superlativ aufgestellt ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249833,"sequence":293,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249834,"sequence":294,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Planung sieht beides vor: Netzerhalt, Netzausbau und insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum den Ausbau von Umgehungsstra\u00dfen. Auch unsere l\u00e4ndlichen Regionen ben\u00f6tigen mehr Verkehrssicherheit, einen besseren Verkehrsfluss und damit auch eine gute regionale Entwicklung. Auch deshalb ist Deutschland mit dem BVWP 2030 hervorragend aufgestellt. Daf\u00fcr danken wir dem Ministerium und dem Minister und nicht zuletzt den AG-Vorsitzenden der Koalitionsfraktionen Ulrich Lange und Kirsten L\u00fchmann. Herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249835,"sequence":295,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249836,"sequence":296,"sitzung":204,"speaker":"Reinhold Sendker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reinhold Sendker","speaker_fp":"reinhold-sendker","speaker_key":59.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben ja gesehen, dass sie in den letzten Wochen w\u00e4hrend der parlamentarischen Beratungen einen starken Job gemacht haben.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, unser Land hat mit seiner erfolgreichen Volkswirtschaft ohne jeden Zweifel eine herausragende Stellung in der Welt und in Europa. Sie zu erhalten, bedarf es einer zukunftsf\u00e4higen, modernen Verkehrsinfrastruktur. Dem dient der Verkehrshaushalt der Rekorde 2017. Deswegen verdient er unsere Zustimmung und unsere Unterst\u00fctzung.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249837,"sequence":297,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249838,"sequence":298,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner spricht als N\u00e4chste f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249839,"sequence":299,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Minister Dobrindt, jetzt sprechen wir einmal Tacheles.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249840,"sequence":300,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249841,"sequence":301,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249842,"sequence":302,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Breitbandausbau in Deutschland geht nur kriechend voran, und daf\u00fcr sind Sie verantwortlich.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249843,"sequence":303,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249844,"sequence":304,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249845,"sequence":305,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von Ihnen gibt es zwar tolle Zahlen, aber nur die halbe Wahrheit. Die ganze lautet n\u00e4mlich: Zurzeit k\u00f6nnen nur 70 Prozent der Haushalte mit 50 Megabit surfen; im l\u00e4ndlichen Raum sind es sogar nur ein Drittel der Haushalte. Wie wollen Sie innerhalb eines Jahres die fehlenden zwei Drittel ausbauen? Dabei handelt es sich um Gebiete, in denen der Ausbau besonders teuer und zeitintensiv ist. Die volle Wahrheit ist: Sie werden Ihr Breitbandziel nicht erreichen. Das ist eines der Ergebnisse unserer Kleinen Anfrage. - Und eine Bitte: Wenn Sie das n\u00e4chste Mal die Antworten auf eine meiner Kleinen Anfragen rausschicken, dann ber\u00fccksichtigen Sie, dass meine Mailanschrift nicht \u201eredaktion@passauerneuepresse.de\u201c lautet.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249846,"sequence":306,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249847,"sequence":307,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein anderes Ergebnis ist \u00fcbrigens, dass wir beim Glasfaserausbau total h\u00e4ngen. Nur 7 Prozent der Haushalte haben Zugang zu einem Glasfaseranschluss. Damit macht sich der Wirtschaftsstandort Deutschland doch komplett l\u00e4cherlich.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249848,"sequence":308,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249849,"sequence":309,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcberall, wo Kameras stehen, verk\u00fcnden Sie, Herr Dobrindt, den Aufbruch in die Gigabitgesellschaft. Sie wissen aber schon, dass das nur mit Glasfaser geht, oder? Offenbar nicht. Mit Ihnen verharren wir n\u00e4mlich in der Megabitsteinzeit. Ihr Kalk\u00fcl war klar: Sie wollten den schnellen Erfolg. Wir sagen: Wir brauchen die erfolgreiche Schnelligkeit.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249850,"sequence":310,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249851,"sequence":311,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihr sogenanntes Bundesbreitbandf\u00f6rderprogramm hat seinen Namen nicht verdient. Beim verzweifelten Versuch, Ihr Breitbandziel irgendwie zu erreichen, pumpen Sie Milliarden in veraltete Technologien. 85 Prozent der bisherigen F\u00f6rderung gingen in Wirtschaftlichkeitsl\u00fcckenmodelle. Im Zweifelsfall bekommt das Geld dann noch die Telekom - so wie in Bayern, wo vier von f\u00fcnf Auftr\u00e4gen an das Unternehmen in Magentafarbe gingen. Ausgerechnet an die Telekom, die mit Vectoring den Glasfaserausbau gerade verhindert! Sie haben die Kriterien Ihres F\u00f6rderprogramms so festgelegt, dass es vor allem um die 50 Mbit und die Fertigstellung bis 2018 geht - gem\u00e4\u00df dem Motto \u201eNach mir die Sintflut\u201c. Wir haben das kritisiert, die Verb\u00e4nde haben das kritisiert, und der Bundesrechnungshof hat das kritisiert. Trotzdem haben Sie kein Einsehen. Das, was Sie machen, Herr Dobrindt, ist r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt und hat mit nachhaltigem Investieren aber auch gar nichts zu tun.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249852,"sequence":312,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249853,"sequence":313,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Telekom tanzt Ihnen auf der Nase herum. Erst bekommt sie ma\u00dfgeschneiderte milliardenschwere F\u00f6rderprogramme. Dann erh\u00e4lt sie noch exklusives Vectoring im Nahbereich, womit sie noch auf Jahre hinaus die alten Kupferkabel \u201emelken\u201c kann. Und als vorgezogenes Weihnachtsgeschenk gibt es noch ein Eckpunktepapier der Netzallianz, in dem dank Telekomintervention gestrichen wurde, dass man bis 2025 fl\u00e4chendeckend gigabitf\u00e4hige Anschl\u00fcsse bereitstellen will.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249854,"sequence":314,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00f6\u00dfner, gestatten Sie eine Zwischenfrage der Kollegin Dorothee B\u00e4r?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249855,"sequence":315,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne doch, Doro.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249856,"sequence":316,"sitzung":204,"speaker":"Dorothee B\u00e4r (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":619.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, sind Sie mit mir nicht auch der Auffassung, dass Sie selber nicht glauben, was Sie erz\u00e4hlen, was unser Bundesf\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Breitbandausbau betrifft? K\u00f6nnen Sie auch best\u00e4tigen, dass Sie 2013 noch der Meinung waren, dass 6 Mbit\/s fl\u00e4chendeckend in Deutschland f\u00fcr immer ausreichend sein werden? K\u00f6nnen Sie mir irgendeinen B\u00fcrgermeister oder irgendeinen Landrat in Deutschland nennen, der nicht mit unserem Breitbandprogramm zufrieden ist?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249857,"sequence":317,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249858,"sequence":318,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da k\u00f6nnte ich viele aufz\u00e4hlen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249859,"sequence":319,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da kann ich ganz viele nennen, liebe Kollegin B\u00e4r. Ich habe erst gestern welche getroffen, beim BREKO zum Beispiel. Die sind mit dem F\u00f6rderprogramm \u00fcberhaupt nicht zufrieden.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249860,"sequence":320,"sitzung":204,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Lobby!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249861,"sequence":321,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, das ist ein Verband, der sich damit intensiv auseinandersetzt. - Aber ich spreche auch mit dem vatm, ich spreche mit der Telekom, ich spreche mit ganz vielen unterschiedlichen Unternehmen, und ich spreche vor allen Dingen mit den Kommunen. Die sind n\u00e4mlich nicht zufrieden. \u00dcberwiegend wollen die das Betreibermodell voranbringen, und das sieht Ihr F\u00f6rderprogramm leider nicht vor. Nur 24 Projekte insgesamt sind Betreibermodelle.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249862,"sequence":322,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Also sieht es das doch vor!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249863,"sequence":323,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf von der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249864,"sequence":324,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Doch, das sagen genau die Antworten auf unsere Kleine Anfrage, die Sie mir geschickt haben. - Ich w\u00fcrde jetzt gerne weitermachen. Ich glaube, da kommen wir heute nicht zusammen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249865,"sequence":325,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Fakten, das w\u00e4re schon sch\u00f6n!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249866,"sequence":326,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Netzallianz hat getagt, und auf Intervention der Telekom wurde gestrichen, dass gigabitf\u00e4hige Anschl\u00fcsse bis 2025 fl\u00e4chendeckend bereitgestellt werden sollen. Dass Sie das Ganze dennoch als Fahrplan in die Gigabitgesellschaft verkaufen wollen, ist eigentlich ein gro\u00dfer Witz, wenn es nicht so traurig w\u00e4re.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249867,"sequence":327,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249868,"sequence":328,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die ganzen Vorg\u00e4nge zeigen heute mehr denn je: Der Bund sollte sich schleunigst von seinen Telekomaktien trennen. Es kann doch nicht sein, dass ein Unternehmen, das zu einem Drittel in Staatshand liegt, von eben jenem Staat ein Geschenk nach dem anderen bekommt. Wie soll denn der Bund noch unabh\u00e4ngig regulieren, wenn er gleichzeitig immer h\u00fcbsch Dividenden bekommt? Die Vorg\u00e4nge rund um das Vectoring zeigen: So funktioniert es nicht. Sie haben sich erpressbar gemacht.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249869,"sequence":329,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249870,"sequence":330,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt hat der Bund seine Anteile sogar noch leicht aufgestockt, obwohl selbst namhafte Vertreter der Union mit uns einer Meinung sind und sagen: Verkauft die Aktien, und investiert das Geld in den Glasfaserausbau! - Das w\u00e4re ordnungspolitisch sauber und endlich eine zukunftsweisende Breitbandpolitik. Aber die ist mit Ihnen leider nicht zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249871,"sequence":331,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249872,"sequence":332,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Birgit Malecha-Nissen spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249873,"sequence":333,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249874,"sequence":334,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister Dobrindt! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Haushalt kann sich wirklich sehen lassen. An dieser Stelle Dank an die Haush\u00e4lter und die Haush\u00e4lterinnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249875,"sequence":335,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249876,"sequence":336,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben gute Akzente gesetzt, besonders f\u00fcr den Klimaschutz. In der letzten Woche hat Deutschland im Rahmen der Klimakonferenz in Marrakesch seinen Klimaschutzplan vorgestellt. Deutschland hat sich verpflichtet, seinen CO2-Aussto\u00df bis 2030 auf insgesamt 55 Prozent im Vergleich zu 1990 zu reduzieren. Auch der Verkehrsbereich wird mit rund 40 Prozent zu diesem Klimaziel beitragen m\u00fcssen. Endlich ist auch ganz klar, dass es eine Energiewende ohne eine Verkehrswende nicht geben wird.\n\nDazu brauchen wir die Verlagerung des Verkehrs auf die Schiene und besonders auf die Wasserstra\u00dfen. In den kommenden Jahren werden dazu umfangreiche Grundinstandsetzungen und Ersatzinvestitionen erforderlich sein; denn auf den Hauptwasserstra\u00dfen kann man keine Umleitung fahren. Wenn doch, dann ist das ein langer Weg, zum Beispiel beim Nord-Ostsee-Kanal einmal eben 250 Seemeilen um D\u00e4nemark herum. Das ist auch schon aus Sicht des Klimaschutzes unsinnig.\n\nZudem ist der reibungslose Verkehr auf unseren Bundeswasserstra\u00dfen f\u00fcr den Industriestandort Deutschland von herausragender Bedeutung. F\u00fcr die Unterhaltung, die Schiffbarkeit und die Sicherheit unserer Bundeswasserstra\u00dfen ist die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung verantwortlich. Deswegen ist es ein gutes Signal, dass wir im Haushalt insgesamt 78 Stellen f\u00fcr die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung geschaffen haben.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249877,"sequence":337,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249878,"sequence":338,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"Davon entfallen 26 Stellen allein auf den Nord-Ostsee-Kanal.\n\nDer dramatische Stellenabbau der schwarz-gelben Vorg\u00e4ngerregierung hat zu einem eklatanten Mangel an Fachpersonal gef\u00fchrt. So konnten Gelder, die eingestellt worden waren, im letzten und vorletzten Jahr gar nicht ausgegeben werden. Deshalb ist es gut, dass die Gro\u00dfe Koalition in ihrem Koalitionsvertrag mit der Reform der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung eine Trendwende beschlossen hat und diese nun konsequent fortsetzt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249879,"sequence":339,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249880,"sequence":340,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur Erreichung der Klimaziele ist es wirklich noch ein weiter Weg. Wir haben bereits im Koalitionsvertrag festgeschrieben, dass wir die Forschung f\u00fcr neue Kraftstoffe und die Einf\u00fchrung des verfl\u00fcssigten Erdgases, LNG, in der Schifffahrt vorantreiben werden.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249881,"sequence":341,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249882,"sequence":342,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich finde es ein bisschen unfair, dass dort in der ersten Reihe immerzu gesprochen wird. Ich habe das auch bei meiner Kollegin Birgit K\u00f6mpel schon bemerkt. Ich w\u00fcrde darum bitten - wenn ich das sagen darf, Herr Pr\u00e4sident -, dass das unterbleibt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249883,"sequence":343,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249884,"sequence":344,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"Er h\u00f6rt noch nicht einmal, dass ich das sage.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249885,"sequence":345,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, die Kollegen haben das geh\u00f6rt. - Ich bitte um Aufmerksamkeit f\u00fcr die Rednerin.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249886,"sequence":346,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die haben es nicht geh\u00f6rt!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249887,"sequence":347,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Koalitionsvertrag ist also festgeschrieben, dass wir die Forschung an neuen Kraftstoffen sowie die Einf\u00fchrung des verfl\u00fcssigten Erdgases, LNG, vorantreiben wollen.\n\nAuch mit der Gr\u00fcndung des Deutschen Maritimen Zentrums wollen wir Forschung, Entwicklung und Innovation in den Bereichen Schiffbau, Schifffahrt und Meerestechnik vorantreiben und koordinieren. Es war ein Wunsch der Akteure der letzten Maritimen Konferenz im Herbst, dass eine Stelle geschaffen werden soll, an der die Interessen zusammenflie\u00dfen. Deswegen sind die daf\u00fcr am Standort Hamburg vorgesehenen 9 Millionen Euro sehr gut angelegtes Geld.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249888,"sequence":348,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249889,"sequence":349,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":173.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Redezeit ist schon um, weil ich mich vorhin habe irritieren, ablenken lassen, einen Punkt m\u00f6chte ich aber noch anbringen: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir den Einsatz von LNG weiter vorantreiben. Wir sorgen in der Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie auch f\u00fcr die entsprechende Infrastruktur; dies wird weitergef\u00fchrt. Ich will nur zwei Beispiele nennen, weil ich sie so klasse finde und man immer mit gutem Beispiel vorangehen sollte. Es ist auch zukunftsweisend, dass die beiden geplanten Mehrzweckschiffe f\u00fcr die Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung mit einem Kombimotor - also LNG- und Dieselmotor - ausgestattet werden. Daf\u00fcr sind noch einmal 13 Millionen Euro eingestellt. Das finde ich gro\u00dfe Klasse. Das hat Modellcharakter f\u00fcr unsere sensible K\u00fcstenregion an der Nord- und Ostsee.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249890,"sequence":350,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249891,"sequence":351,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt der Kollege Georg Storjohann.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249892,"sequence":352,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249893,"sequence":353,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es hat noch nie so viel Freude gemacht, den Haushaltsplan f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu diskutieren. Wir haben schon ganz andere Zeiten erlebt, in denen wir wirklich k\u00fcrzen und Dinge, die wir uns gew\u00fcnscht h\u00e4tten, zur\u00fcckstellen mussten. Das war dieses Mal ganz anders. Einen herzlichen Dank f\u00fcr den Entwurf und auch f\u00fcr die Arbeit der Haush\u00e4lter in Zusammenarbeit mit den Verkehrspolitikern f\u00fcr das, was dabei herausgekommen ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249894,"sequence":354,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249895,"sequence":355,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was den Begriff \u201eInvestitionshochlauf\u201c, den ich fr\u00fcher nie benutzt habe, angeht: Je mehr er die Gr\u00fcnen \u00e4rgert, desto mehr habe ich Freude daran, ihn auch einmal zu benutzen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249896,"sequence":356,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249897,"sequence":357,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben jetzt einen Investitionsanteil von fast 60 Prozent bei diesem Haushalt, und das ist eine gute Grundlage f\u00fcr unsere Arbeit und die Zukunft hier in Deutschland, was die Verkehrspolitik angeht.\n\nIch m\u00f6chte gern noch die Verkehrssicherheit herausstreichen. Kollegin K\u00f6mpel von der SPD hat es schon erw\u00e4hnt: Wir haben hier einen Aufwuchs der Mittel. Wir haben unsere gro\u00dfen Verkehrssicherheitsorganisationen wie die Deutsche Verkehrswacht mit 3,75 Millionen Euro und auch den DVR, den Deutschen Verkehrssicherheitsrat, mit 3,25 Millionen Euro bedacht, damit sie ihre gute Arbeit, die sie bisher geleistet haben, auch fortsetzen k\u00f6nnen.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch Kampagnen fahren, um die Aufkl\u00e4rungsarbeit zu verst\u00e4rken; das ist beim Ministerium angesiedelt.\n\nWir merken, es wird immer schwieriger, sowohl die Unfallzahlen als auch die Zahl der t\u00f6dlich Verungl\u00fcckten effektiv zu reduzieren. Wir haben viele kleine Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt - sei es Tagfahrlicht, sei es Fahren mit 17 -, die etwas gebracht haben. Aber Ver\u00e4nderung dr\u00fcckt sich nicht mehr in gro\u00dfen Zahlen aus, und deswegen wird es politisch immer schwieriger, Unterst\u00fctzung f\u00fcr kleine Ma\u00dfnahmen zu finden; denn deren Wirkung ist nicht so richtig messbar. Wir haben ein Problem mit der Handynutzung und dem damit verbundenen Abgelenktsein in Fahrzeugen. Da m\u00fcssen wir etwas machen. Wir m\u00fcssen aufkl\u00e4ren. Es ist schwierig, dies zu kontrollieren - das wissen wir auch -; deswegen ist dieses Geld - 1,1 Millionen Euro mehr f\u00fcr diese intensive Aufkl\u00e4rungsarbeit - gut angelegt.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch \u00fcber etwas anderes sprechen, nicht nur \u00fcber Modernit\u00e4t, nicht nur \u00fcber Mobilit\u00e4t. Der Minister sagt gern: Digitale Infrastruktur, Breitbandausbau, automatisiertes Fahren, das sind die Themen der Zukunft. - Und nicht, lieber Michael Grosse-Br\u00f6mer, der automatisierte PGF. Damit das ganz klar ist: Wir lassen es so, wie es ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249898,"sequence":358,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249899,"sequence":359,"sitzung":204,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war noch einmal ein wichtiger Hinweis!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249900,"sequence":360,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Gut.\n\nDie Modernit\u00e4t und Mobilit\u00e4t kann man auch mit einem ganz anderen Schlagwort verbinden, n\u00e4mlich \u201eRadverkehr\u201c. Angesichts des immer weiter wachsenden Verkehrsaufkommens in unseren Ballungsr\u00e4umen - das sind die gro\u00dfen Ballungsr\u00e4ume in Deutschland - m\u00fcssen wir hier neue Akzente setzen. Was n\u00fctzt es, wenn wir mit dem Auto nicht mehr zur Arbeit kommen, wenn die \u00d6PNV-Systeme den Verkehr nicht mehr bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen? Wir brauchen eine zus\u00e4tzliche Mobilit\u00e4t, die wir intelligent regeln m\u00fcssen. Die Kommunen sind noch nicht so weit, dass sie das aus vollem Herzen machen. Deswegen ist der RS1, der Radschnellweg Ruhr im Ruhrgebiet, ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie solche Mobilit\u00e4t k\u00fcnftig gestaltet werden kann.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249901,"sequence":361,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, ein Projekt des Landes Nordrhein-Westfalen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249902,"sequence":362,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das machen wir jetzt. Ich bin dankbar, dass Minister Alexander Dobrindt Radschnellwege in den Bundesverkehrswegeplan aufgenommen hat.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249903,"sequence":363,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kein einziges Projekt, kein Euro!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249904,"sequence":364,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es macht richtig Spa\u00df, das jetzt zu f\u00f6rdern.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249905,"sequence":365,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249906,"sequence":366,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Projekt des Landes Nordrhein-Westfalen, von der CDU dort bek\u00e4mpft!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249907,"sequence":367,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Endlich haben wir einmal ein Thema, bei dem Sie von der Opposition mitmachen k\u00f6nnen. Das ist jetzt eine Richtungsentscheidung, Kollegin K\u00f6mpel. Es n\u00fctzt nichts: Sie sind immer f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t, f\u00fcr mehr Bahnverkehr. Aber wenn es konkret wird, dann sind Sie nat\u00fcrlich gegen die Fehmarnbeltquerung.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249908,"sequence":368,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat denn Elektromobilit\u00e4t mit der Fehmarnbeltquerung zu tun? Hallo! Kollege, wo haben Sie sich denn da verirrt?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249909,"sequence":369,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es um Elektromobilit\u00e4t auf der Schiene geht, dann sagen Sie: Das muss nicht sein. - Wenn der Norden zusammenwachsen soll, dann sagen Sie: Da ist das nicht notwendig. - Das stimmt nicht, was Sie uns hier immer erz\u00e4hlen wollen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249910,"sequence":370,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249911,"sequence":371,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie l\u00e4uft es denn konkret ab? Wer heute auf der Autobahn zur Arbeit f\u00e4hrt, ist oft nur 5 bis 10 Kilometer unterwegs. Das ist eher Nahverkehr als Fernverkehr. Deswegen sagen wir hinsichtlich der Radverkehrspolitik: Radwege mit einer L\u00e4nge von 5 bis 15 Kilometern, mit E-Antrieb unterst\u00fctzt, sind in diesem Sinne gut zu nutzen. Es ist gut, dass sich der Bund an dieser Finanzierung beteiligt, damit wir in diesem Bereich vorankommen. Wir haben nicht sehr viel Zeit. Wir m\u00fcssen jetzt damit anfangen.\n\nIn Kopenhagen hat man 40 Jahre gebraucht, um Kopenhagen zu einer Fahrradstadt zu machen. Als Boris Johnson B\u00fcrgermeister von London war, hat er viel erz\u00e4hlt, was er alles machen will - dar\u00fcber gab es gro\u00dfe Artikel -: Nichts hat er gemacht. Insofern bin ich dankbar, dass dieser Minister mit der Unterst\u00fctzung der Gro\u00dfen Koalition hier neue Akzente setzt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249912,"sequence":372,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Wichtig war auch die Initiative von Barbara Hendricks!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249913,"sequence":373,"sitzung":204,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":389.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein guter Anfang. Ich freue mich auf die weitere Debatte.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249914,"sequence":374,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249915,"sequence":375,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Kirsten L\u00fchmann spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249916,"sequence":376,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! F\u00fcr uns Verkehrspolitiker und Verkehrspolitikerinnen ist es sonnenklar: Der Einzelplan 12 wird am Ende der Haushaltswoche beraten, da er der wichtigste ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249917,"sequence":377,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249918,"sequence":378,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich vernehme den Beifall. Ich sehe aber auch einige zweifelnde Gesichter.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249919,"sequence":379,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sogar fraktions\u00fcbergreifend!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249920,"sequence":380,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich erkl\u00e4re Ihnen auch, warum das so ist.\n\nZum einen stellt dieser Einzelplan den gr\u00f6\u00dften Investitionshaushalt dar. Inzwischen ist er auf 13 Milliarden Euro angewachsen.\n\nDas ist, zweitens, auch dringend erforderlich, weil die Verkehrsinfrastruktur - die Stra\u00dfen, die Schienen, die Wasserstra\u00dfen - Voraussetzung f\u00fcr Wirtschaft und Wohlstand ist. Sie ist Voraussetzung daf\u00fcr, dass Menschen zu ihrem Arbeitsplatz kommen, dass Waren zu den Nutzenden kommen, dass wir Kultur, dass wir Bildung und dass wir Freizeit genie\u00dfen k\u00f6nnen, und darum m\u00fcssen wir darin investieren.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249921,"sequence":381,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249922,"sequence":382,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber: Damit das weiterhin so bleibt, muss uns die Energiewende gelingen. Das ist der dritte Grund, warum wir hier an so prominenter Stelle reden.\n\nAuch hier ist der Verkehrsbereich ein gro\u00dfer Partner - oder eben auch nicht. Im Verkehrsbereich wird ein Drittel des CO2 produziert. Ich nenne damit nur einen Teil der vom Verkehr ausgesto\u00dfenen sch\u00e4dlichen Abgase. Um unseren internationalen Verpflichtungen nachkommen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig jedes Jahr 10 Millionen Tonnen CO2 vermeiden. Auch daf\u00fcr, liebe Kollegen und Kolleginnen, haben wir in diesem Haushalt wichtige Anreize gesetzt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249923,"sequence":383,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha! Jetzt bin ich aber gespannt!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249924,"sequence":384,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber auch Fahrzeuge mit alternativen Antrieben brauchen Stra\u00dfen, Schienen und Kan\u00e4le. Daher haben wir einen Bundesverkehrswegeplan entwickelt, in dem die H\u00e4lfte der Gelder in die umweltfreundlicheren Verkehrstr\u00e4ger Schiene und Wasserstra\u00dfe investiert wird und in dem 70 Prozent aller Gelder, sehr geehrter Herr Krischer, f\u00fcr den Erhalt reserviert sind. Wir haben in diesem Bundesverkehrswegeplan zum ersten Mal netz\u00fcbergreifend gedacht und in Zusammenarbeit mit den Umweltpolitikerinnen und -politikern sowie der Ministerin Radschnellwege hineingebracht, die wir in diesem Haushalt mit 25 Millionen Euro f\u00f6rdern. Das ist ein ganz wichtiges Signal, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249925,"sequence":385,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249926,"sequence":386,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"An dieser Stelle noch einmal eine Klarstellung: Auch weiterhin werden unsere Stra\u00dfen und Radwege in 100-prozentigem Eigentum des Bundes bleiben.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249927,"sequence":387,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249928,"sequence":388,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch an ihrer Verwaltung werden sich private Firmen nicht beteiligen d\u00fcrfen; denn Verkehrsinfrastruktur ist Daseinsvorsorge und kein Spekulationsobjekt.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249929,"sequence":389,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249930,"sequence":390,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich stelle noch einmal heraus, insbesondere f\u00fcr die Kollegin Leidig, was Herr Sendker so en passant gesagt hat: \u00d6PP ist keine Finanzierungsvariante, sondern \u00d6PP ist eine Beschaffungsm\u00f6glichkeit. - Wenn wir das umsetzen, was die Kollegen und Kolleginnen aus unserer Fraktion, der SPD-Fraktion, beschlossen haben, werden wir die Verwaltung in die Lage versetzen, so zu planen, dass auch diese Beschaffungsvariante nicht mehr erforderlich sein wird.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249931,"sequence":391,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249932,"sequence":392,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bereiten also mit diesem Haushalt konsequent die Verkehrswende vor.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249933,"sequence":393,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249934,"sequence":394,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe in diesem Zusammenhang auch die Ausweitung der digitalen Testfelder, in denen wir das automatisierte Fahren erproben. Jetzt wird es auch in l\u00e4ndlichen Bereichen, zum Beispiel in Niedersachsen, m\u00f6glich sein. Aber auch der Ausbau der Ladeinfrastruktur f\u00fcr Elektromobilit\u00e4t mit 300 Millionen Euro und der Ausbau der Mobilit\u00e4ts- und Kraftstoffstrategie gehen in die richtige Richtung.\n\nAllerdings: Mittelfristig, liebe Kolleginnen und Kollegen, wird das nicht reichen. Wir brauchen mehr Anstrengungen in diesem Bereich. Deshalb ist es mir ziemlich unverst\u00e4ndlich, dass die von den Verkehrspolitikern und -politikerinnen der Koalition beschlossene haushaltsneutrale F\u00f6rderung der Markteinf\u00fchrung von Elektrobussen im Haushaltsausschuss leider nicht durchgekommen ist.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249935,"sequence":395,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249936,"sequence":396,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein Beispiel von vielen!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249937,"sequence":397,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegen und liebe Kolleginnen, wir m\u00fcssen Anreize f\u00fcr den Umstieg anbieten. Allein auf der Stra\u00dfe Unter den Linden hier in Berlin fahren pro Stunde fast 40 dieselbetriebene Busse im \u00d6PNV. Welches Potenzial h\u00e4tten wir da f\u00fcr bessere Luft in unseren Innenst\u00e4dten! Das m\u00fcssen wir hinbekommen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249938,"sequence":398,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249939,"sequence":399,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kriegen Sie aber nicht hin! Das ist das Problem!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249940,"sequence":400,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Zusammenhang richte ich noch einmal einen Appell an die Bundesregierung. Wir haben im Bundestag im letzten Jahr beschlossen, dass wir die Steuerverg\u00fcnstigung f\u00fcr Erdgas, eine ganz wichtige Br\u00fcckentechnologie beim Umstieg auf CO2-neutrale Mobilit\u00e4t, schnellstm\u00f6glich verl\u00e4ngern. Wir warten in diesem Parlament auf den Gesetzentwurf. Es ist dringend erforderlich. Bitte legen Sie ihn z\u00fcgig vor.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249941,"sequence":401,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249942,"sequence":402,"sitzung":204,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":175.0,"speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend: Die Koalition hat in den vergangenen Jahren die richtigen Weichen gestellt. Jetzt brauchen wir aber einen Masterplan, einen Masterplan f\u00fcr die Verkehrswende, der mit klaren Zwischenzielen eine Richtschnur ist. Ich w\u00fcrde mich freuen, liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn wir den fach\u00fcbergreifend gemeinsam entwickeln k\u00f6nnten; denn hier, im Verkehrsbereich, entscheidet sich die Zukunft von Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t in unserem Land.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249943,"sequence":403,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249944,"sequence":404,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss der Aussprache \u00fcber den Einzelplan 12 hat f\u00fcr die CDU\/CSU der Kollege Ulrich Lange das Wort.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249945,"sequence":405,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249946,"sequence":406,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, das ist nicht nur der gr\u00f6\u00dfte Investitionsplan, den wir heute Vormittag verabschieden, sondern es ist die Antwort auf vier Jahre Gro\u00dfe Koalition in der Verkehrspolitik. Wenn ich bedenke, wo wir begonnen haben, dann zeigt sich eines: Flei\u00df, Beharrlichkeit, Ausdauer, Arbeit zahlen sich aus. Danke an die Verkehrspolitiker und danke an den Bundesminister.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249947,"sequence":407,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249948,"sequence":408,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Begonnen haben Sie bei Ramsauer! Das sollte einmal erw\u00e4hnt werden!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249949,"sequence":409,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Investitionshochlauf, liebe Kolleginnen und Kollegen - das lassen Sie mich an dieser Stelle auch einmal unterstreichen -,","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249950,"sequence":410,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ramsauer!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249951,"sequence":411,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"findet nicht nur bei der Wasserstra\u00dfen- und Schifffahrtsverwaltung und an der K\u00fcste statt, sondern er geht zum Gl\u00fcck von Flensburg bis Lindau. Ich habe zumindest zwei Wasserpole eingeschlossen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249952,"sequence":412,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249953,"sequence":413,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir, um diese Mittel umsetzen zu k\u00f6nnen, neue Strukturen brauchen, haben wir in den letzten Jahren deutlich gesehen. Ich will nicht mit dem Finger auf die L\u00e4nder zeigen, weil das immer etwas schwierig ist; denn es trifft ja auch den einen oder anderen Verkehrsminister unseres Koalitionspartners.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249954,"sequence":414,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben ja keinen Verkehrsminister!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249955,"sequence":415,"sitzung":204,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":190.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind ja nirgendwo mehr in der Regierungsverantwortung!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249956,"sequence":416,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber machen wir uns bitte nichts vor: Die Planungskapazit\u00e4ten der L\u00e4nder sind nicht so, wie wir sie uns vorstellen. Deswegen war der Beschluss f\u00fcr die Infrastrukturgesellschaft der einzig richtige im Rahmen der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen, der hat fallen k\u00f6nnen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249957,"sequence":417,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249958,"sequence":418,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sagt das Herr Seehofer auch?","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249959,"sequence":419,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir von der Union freuen uns schon, wenn wir jetzt den Text - den kennen scheinbar noch nicht alle - der Grundgesetz\u00e4nderung lesen.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249960,"sequence":420,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Opposition jedenfalls nicht!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249961,"sequence":421,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich lese ihn hier einmal vor. Frau Wilms, h\u00f6ren Sie einmal gut zu. Artikel 90 Absatz 1 des Grundgesetzes soll lauten:\n\nDer Bund ist Eigent\u00fcmer der Bundesautobahnen und sonstigen Bundesstra\u00dfen des Fernverkehrs. Das Eigentum ist unver\u00e4u\u00dferlich.\n\nKlare Aussage.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249962,"sequence":422,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249963,"sequence":423,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Verwaltung der Bundesautobahnen ... wird in Bundesverwaltung gef\u00fchrt. Der Bund kann sich zur Erledigung seiner Aufgaben einer Gesellschaft privaten Rechts bedienen. Diese Gesellschaft\n\n- jetzt bitte genau aufpassen -\n\nsteht im unver\u00e4u\u00dferlichen Eigentum des Bundes.\n\nIch finde unser Papier von Januar fast eins zu eins wieder. Herzlichen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249964,"sequence":424,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249965,"sequence":425,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, wir bleiben oberster Bauherr. Wir kontrollieren, aber wir m\u00fcssen einiges anders machen. Das ist die n\u00e4chste Aufgabe f\u00fcr uns. Die werden wir auch erledigen, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDass damit privates Kapital weiter m\u00f6glich bleiben soll und \u00d6PP-Projekte auch m\u00f6glich bleiben sollen, ist f\u00fcr uns als Union ebenfalls unstrittig. Das sage ich hier in aller Deutlichkeit.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249966,"sequence":426,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249967,"sequence":427,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Uns eben nicht!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249968,"sequence":428,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Schiene ist nicht immer vergn\u00fcgungsteuerpflichtig. Wir stellen uns oft etwas anderes darunter vor. Aber wir kommen unserer Verantwortung als Eigent\u00fcmer nach und geben diese Finanzspritze, diese Kapitalerh\u00f6hung an die DB AG. Aber ich m\u00f6chte hier in aller Deutlichkeit eines unterstreichen: Wir erwarten f\u00fcr dieses Geld auch entsprechende Konzepte. Wir erwarten auch die Anbindung der R\u00e4ume mit Fernverkehr. Wir erwarten moderne Z\u00fcge, p\u00fcnktliche Z\u00fcge, Z\u00fcge mit WLAN. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wer so viel Geld von uns bekommt, dem d\u00fcrfen wir aber auch sagen, was wir uns daf\u00fcr erwarten.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249969,"sequence":429,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249970,"sequence":430,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat in den letzten Jahren auch nicht funktioniert!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249971,"sequence":431,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein paar S\u00e4tze noch zum Breitbandausbau. Wenn ich die B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister in meiner Region besuche, stelle ich fest: Es herrscht Freude \u00fcber die Bescheide, sowohl \u00fcber die kleinen wie \u00fcber die gro\u00dfen Bescheide. Denn das zeigt: Der Breitbandausbau, so wie wir ihn in dieser Gro\u00dfen Koalition vereinbart haben, kommt in die G\u00e4nge. Wir haben sehr gro\u00dfe Schritte unternommen. Mit insgesamt 4 Milliarden Euro - 4 Milliarden Euro! - f\u00fcr den Breitbandausbau leistet diese Koalition einen ganz erheblichen Beitrag zum Ausbau des schnellen Internets. Und noch einmal - bevor irgendetwas falsch im Raum stehen bleibt -: Das Programm ist modelloffen. Das hei\u00dft, das Betreibermodell kann mit anderen F\u00f6rderprogrammen kombiniert werden. Au\u00dferdem k\u00f6nnen Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken entsprechend geschlossen werden. Es h\u00e4ngt davon ab, wie man sich vor Ort entscheidet, und deswegen ist der Programmzuschnitt richtig und erfolgreich.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249972,"sequence":432,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249973,"sequence":433,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir auch noch Stellen bei der Bundesnetzagentur und im BMVI schaffen, damit unser DigiNetz-Gesetz auch entsprechend umgesetzt werden kann, ist logisch und richtig; denn am Ende n\u00fctzt die reine gesetzliche Grundlage nichts, wenn nicht die Umsetzung in die Wege geleitet wird. Aber auch daf\u00fcr haben wir mit diesem Haushalt gesorgt. Auch daf\u00fcr ein Dankesch\u00f6n. Das hei\u00dft: Schnelles Internet ist auf dem Weg. Schnelles Internet wird es in Zukunft in allen Regionen geben.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249974,"sequence":434,"sitzung":204,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":139.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist absolut l\u00e4cherlich!","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249975,"sequence":435,"sitzung":204,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":188.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stehen auch mit dem Haushalt 2017 - jetzt verwende ich noch einmal ein Wort, \u00fcber das Sie sich immer so sehr freuen - f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t mit einem gelungenen Infrastrukturhochlauf. In diesem Sinne, liebe Kolleginnen und Kollegen: Gratulation zu unserem gemeinsamen Haushalt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249976,"sequence":436,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249977,"sequence":437,"sitzung":204,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":322.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 12 - Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur - in der Ausschussfassung. Wer daf\u00fcr stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen gibt es keine. Damit ist der Einzelplan angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt I.19 auf:\n\nEinzelplan 32\n\nBundesschuld\n\nDrucksache 18\/9822\n\nBerichterstatter sind die Abgeordneten Eckhardt Rehberg, Johannes Kahrs, Dr. Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler.\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor, \u00fcber den wir heute nach der Schlussabstimmung abstimmen werden.\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. Deshalb kommen wir unverz\u00fcglich zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 32 - Bundesschuld -, und zwar in der Ausschussfassung. Wer daf\u00fcr stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Niemand. Damit ist der Einzelplan 32 angenommen mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen von der Fraktion Die Linke und vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt I.20 auf.\n\nEinzelplan 60\n\nAllgemeine Finanzverwaltung\n\nDrucksache 18\/9823\n\nBerichterstatter sind die Kollegen Eckhardt Rehberg, Dr. Andr\u00e9 Berghegger, Johannes Kahrs, Dr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger, Dr. Gesine L\u00f6tzsch, Sven-Christian Kindler und Dr. Tobias Lindner.\n\nZu dem Einzelplan 60 liegen ein \u00c4nderungsantrag sowie drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. \u00dcber die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge werden wir nach der Schlussabstimmung abstimmen.\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. Deshalb kommen wir sofort zur Abstimmung \u00fcber den Einzelplan 60 - Allgemeine Finanzverwaltung - in der Ausschussfassung.\n\nWir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke ab. Wer f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/10408 stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00c4nderungsantrag ist damit mit den Stimmen von CDU\/CSU, SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Einzelplan 60 - Allgemeine Finanzverwaltung - in der Ausschussfassung ab. Wer daf\u00fcr stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen gibt es keine. Der Einzelplan 60 ist damit mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe nun den Tagesordnungspunkt I.21 auf:\n\nHaushaltsgesetz 2017\n\nDrucksachen 18\/9825, 18\/9826\n\nDie Berichterstatter f\u00fcr das Haushaltsgesetz 2017 sowie f\u00fcr den Finanzplan des Bundes 2016 bis 2020 sind die Kollegen Eckhardt Rehberg, Johannes Kahrs, Dr. Gesine L\u00f6tzsch und Sven-Christian Kindler.\n\nEine Aussprache ist in der zweiten Beratung nicht vorgesehen.\n\nWir kommen deshalb jetzt in zweiter Lesung zur Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2017, und zwar in der Ausschussfassung. Hierzu liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vor.\n\nZun\u00e4chst geht es um den \u00c4nderungsantrag auf Drucksache 18\/10415. Wer f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke stimmt, den bitte ich um ein Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Der \u00c4nderungsantrag ist damit mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke sowie vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nJetzt kommen wir zu dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/10416. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen gibt es keine. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag ebenso mit den Stimmen von CDU\/CSU und SPD gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke sowie vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nNunmehr kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Haushaltsgesetz 2017, und zwar in der Ausschussfassung. Wer daf\u00fcr stimmt, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen? - Keine. Das Haushaltsgesetz 2017 ist damit in zweiter Beratung angenommen.\n\nWir kommen jetzt zum Finanzplan des Bundes 2016 bis 2020 auf den Drucksachen 18\/9201 und 18\/9202. Der Haushaltsausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/9827, den Finanzplan zur Kenntnis zu nehmen. Wer f\u00fcr diese Beschlussempfehlung stimmt, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist damit mit den Stimmen des gesamten Hohen Hauses angenommen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt III auf:\n\nDritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 (Haushaltsgesetz 2017)\n\nDrucksachen 18\/9200, 18\/9202, 18\/9802, 18\/9805, 18\/9806, 18\/9807, 18\/9808, 18\/9809, 18\/9810, 18\/9811, 18\/9812, 18\/9813, 18\/9814, 18\/9815, 18\/9816, 18\/9821, 18\/9822, 18\/9823, 18\/9824, 18\/9825, 18\/9826\n\nHierzu liegen ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke und drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\nEs wurden insgesamt 14 Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion Die Linke sowie 8 Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eingebracht, \u00fcber die wir dann nach der Schlussabstimmung befinden werden. \u00dcber das Haushaltsgesetz selbst werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 96 Minuten vorgesehen. - Dagegen erhebt sich kein Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nDeshalb kann ich die Aussprache auch sofort er\u00f6ffnen und erteile als erster Rednerin der Kollegin Dr. Gesine L\u00f6tzsch f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":249978,"sequence":438,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP I.18 Verkehr und digitale Infrastruktur","top_id":2855,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249979,"sequence":439,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst eine Anmerkung zum gestrigen Rentengipfel. Die Angleichung der Ostrente an das Westniveau soll nun bis zum Jahr 2025 erfolgen. Das hei\u00dft also, dass Menschen, die ihr gesamtes Arbeitsleben in der DDR verbracht haben, dort hart gearbeitet haben und 1990 in den Ruhestand gegangen sind, 100 Jahre alt werden m\u00fcssten, damit sie die Rentenangleichung noch erleben. Kurz gesagt: Sie haben die Angleichung so weit nach hinten geschoben, dass viele Rentnerinnen und Rentner sie nicht mehr erleben werden. Das ist doch eine zynische Politik, meine Damen und Herren.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249980,"sequence":440,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249981,"sequence":441,"sitzung":204,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich ist das! Unglaublich!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249982,"sequence":442,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Haushaltsdebatte in dieser Woche hat gezeigt, dass die Bundesregierung vor Selbstzufriedenheit nur so strotzt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249983,"sequence":443,"sitzung":204,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbstbewusstsein, nicht Selbstzufriedenheit!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249984,"sequence":444,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr, meine Damen und Herren, gibt es doch \u00fcberhaupt keinen Grund. Und es gibt auch keinen Grund daf\u00fcr, Warnungen und Vorschl\u00e4ge der Opposition nicht ernst zu nehmen und einfach so vom Tisch zu wischen. Dabei sehen doch alle, die es sehen wollen, dass die Zeichen auf Sturm stehen, und das m\u00fcssen wir ernst nehmen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249985,"sequence":445,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249986,"sequence":446,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"In immer mehr L\u00e4ndern dieser Welt ist die Demokratie gef\u00e4hrdet. Autokraten, Milliard\u00e4re und rechte Bauernf\u00e4nger greifen nach der Macht. Da ist es doch so, dass viele Menschen weltweit auf Deutschland schauen, in der Hoffnung, dass unser Land mehr tut f\u00fcr Demokratie und mehr tut f\u00fcr die Gerechtigkeit in der Welt, in Europa und nat\u00fcrlich auch im eigenen Land.\n\nHerr Sch\u00e4uble, Sie haben darauf verwiesen, dass wir immer noch mehr investieren als andere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Das ist nat\u00fcrlich in unserer Situation nicht schwer. Griechenland, Portugal, Spanien, Italien und auch Frankreich sind in einer wirtschaftlichen Krise. Die Versch\u00e4rfung dieser Krise hat auch diese Bundesregierung mit zu verantworten; denn Sie haben den anderen L\u00e4ndern eine K\u00fcrzungspolitik aufgezwungen und die Staaten weiter in die Krise getrieben. Das ist doch verantwortungslos. Da m\u00fcssen wir umsteuern.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249987,"sequence":447,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249988,"sequence":448,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Internationale W\u00e4hrungsfonds, IWF - das ist wahrlich keine Vorfeldorganisation der Linken -, hat gefordert, dass L\u00e4nder mit hohen Handelsbilanz\u00fcbersch\u00fcssen ihrer Verantwortung f\u00fcr die Weltwirtschaft gerecht werden m\u00fcssen, endlich Geld in die Hand nehmen und einen sp\u00fcrbaren Beitrag zur Konjunktur leisten m\u00fcssen. Jeder wusste doch, dass Deutschland damit gemeint ist. Doch diese Regierung hat die Forderung des IWF mit fadenscheinigen Argumenten abgewiesen. Das ist nicht verantwortungsvoll.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249989,"sequence":449,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249990,"sequence":450,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00e4ufig wurde argumentiert, der Bund k\u00f6nne ja gar nicht mehr Geld ausgeben, weil die Planungskapazit\u00e4ten fehlten und die Mittel deshalb gar nicht abgerufen werden k\u00f6nnten. Aber, meine Damen und Herren, das hindert Sie nicht daran, dem Verteidigungsministerium ein Investitionsprogramm mit einem Volumen von 130 Milliarden Euro zuzusagen. Fragen Sie mal den Rechnungshof; der wird Ihnen best\u00e4tigen, dass in keinem Ministerium so schlecht geplant wird wie in diesem Ministerium. Sie bekommen immer mehr Geld und haben nur einen Plan: die marode R\u00fcstungsindustrie in diesem Land am Leben zu erhalten. Das st\u00e4rkt nicht die Sicherheit der B\u00fcrger, sondern es ist Ausdruck einer fehlgeleiteten Politik.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249991,"sequence":451,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249992,"sequence":452,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wiederhole meinen Satz vom Dienstag: Wenn wir aus der Atomenergie und aus der Atomindustrie aussteigen k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen wir auch aus der R\u00fcstungsindustrie aussteigen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249993,"sequence":453,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249994,"sequence":454,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss ein gutes Ziel sein. Ich kann nur sagen: Auch ihrer internationalen Verantwortung wird die Bundesregierung mit diesem Haushalt nicht gerecht.\n\n\u00dcber ein Risiko haben wir in dieser Debatte noch gar nicht gesprochen: Was passiert eigentlich, Herr Sch\u00e4uble, wenn die Deutsche Bank kollabiert? Werden Sie wieder die Steuerzahler zur Kasse bitten, um eine marode Spekulationsbank zu retten, deren Bosse Millionen an Boni kassiert haben wie Herr Ackermann?\n\nHerr Sch\u00e4uble, ich fand Ihre Kritik an Herrn Ackermann, ehrlich gesagt, sehr, sehr sanft und damit nicht glaubw\u00fcrdig. Ich erinnere nur an das innige Verh\u00e4ltnis von Frau Merkel zu dem damaligen Chef der Deutschen Bank. Der durfte mit seinen Kumpels sogar seinen 60. Geburtstag im Kanzleramt feiern. Ich hoffe, dass die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler das nicht vergessen haben. Wir jedenfalls werden immer wieder daran erinnern, meine Damen und Herren.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249995,"sequence":455,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249996,"sequence":456,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Sch\u00e4uble, an einer Stelle muss ich Sie nat\u00fcrlich loben.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249997,"sequence":457,"sitzung":204,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":249998,"sequence":458,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben wenigstens zugegeben, dass Ihnen die schwarze Null, wie es auch der Rechnungshof geschrieben hat, anstrengungslos in den Scho\u00df gefallen ist. Sie mussten nur die Hand aufhalten, und Frau Holle begl\u00fcckte Sie mit 100 Milliarden Euro Zinsersparnis.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":249999,"sequence":459,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250000,"sequence":460,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Leider haben Sie aus diesem Geschenk nichts gemacht.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250001,"sequence":461,"sitzung":204,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":538.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh, ein Weihnachtsm\u00e4rchen!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250002,"sequence":462,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr den Haushaltsausschuss allerdings waren die letzten Monate nicht anstrengungslos. Wir haben 23 Einzelpl\u00e4ne und das Haushaltsgesetz 2017 beraten; die Vielzahl der Berichterstattergespr\u00e4che will ich gar nicht erw\u00e4hnen. Es gab 24 gutachterliche Stellungnahmen von Aussch\u00fcssen, 723 Antr\u00e4ge, 362 Bereinigungsvorlagen und 588 Seiten Personalver\u00e4nderungen. Es wurden 1 000 Einzelabstimmungen in 8 Sitzungen des Ausschusses durchgef\u00fchrt. Die abschlie\u00dfende Bereinigungssitzung dauerte 13 Stunden und 25 Minuten. Insgesamt wurden 15 Kilo Kaffee verbraucht; damit haben wir wenigstens einen kleinen Beitrag zur St\u00e4rkung des Einzelhandels geleistet.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250003,"sequence":463,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250004,"sequence":464,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sich vorstellen - oder vielleicht auch nicht; aber darum stelle ich das so ausf\u00fchrlich dar -, wie viel Arbeit im Bundestag und in den Ministerien geleistet werden musste, damit dieser Haushaltsentwurf verabschiedet werden kann.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250005,"sequence":465,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE] und Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250006,"sequence":466,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Mein Dank gilt insbesondere den Menschen, die nicht hier im Bundestag auftreten k\u00f6nnen und die auch nicht im Mittelpunkt der Medien stehen. Ich danke ausdr\u00fccklich den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Ausschusssekretariats, die hier Platz genommen haben.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250007,"sequence":467,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250008,"sequence":468,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Kolleginnen und Kollegen haben auch nachts um zwei noch hochkonzentriert und fehlerfrei ihre Arbeit verrichtet.\n\nAber ganz ohne Abgeordnete geht es ja auch nicht.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250009,"sequence":469,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250010,"sequence":470,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Darum m\u00f6chte ich auch allen Mitgliedern des Haushaltsausschusses recht herzlich f\u00fcr in der Sache zwar kontroverse Diskussionen, aber eine meistens disziplinierte, konzentrierte Zusammenarbeit danken. Ich danke insbesondere meinem Stellvertreter, Bartholom\u00e4us Kalb, auf den ich mich immer verlassen konnte. Ich danke den Obleuten aller Fraktionen und allen Arbeitsgruppen.\n\nIch hoffe, dass wir in die n\u00e4chste Legislaturperiode etwas mitnehmen, was ich insbesondere den Abgeordneten, die dann in einer Koalition sein werden, ans Herz legen m\u00f6chte: Der Haushaltsausschuss wird nur stark, wenn die Abgeordneten - nicht nur die der Opposition, sondern auch die der Regierungsfraktionen - deutlich machen, wer die Entscheidungen trifft, n\u00e4mlich die Abgeordneten und nicht die Minister.\n\nVielen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250011,"sequence":471,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250012,"sequence":472,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau L\u00f6tzsch, den guten W\u00fcnschen, die Sie an alle Beteiligten gerichtet haben, will ich mich gerne anschlie\u00dfen und - sicher auch im Namen des Hauses - Ihnen pers\u00f6nlich, aber auch allen anderen Mitgliedern des Haushaltsausschusses herzlich f\u00fcr die geleistete Arbeit danken.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250013,"sequence":473,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250014,"sequence":474,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe nun den Kollegen Andr\u00e9 Berghegger auf, der als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort erh\u00e4lt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250015,"sequence":475,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250016,"sequence":476,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Diese Schlussrunde bietet nat\u00fcrlich die Gelegenheit, Bilanz zu ziehen und diese Woche Revue passieren zu lassen. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, unser Finanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble hat einen guten Entwurf eingebracht. Wir haben im parlamentarischen Verfahren an diesem Entwurf gearbeitet und Impulse gesetzt. Alleine in der Bereinigungssitzung - wir haben es gerade von der Vorsitzenden des Ausschusses geh\u00f6rt - haben wir 160 Antr\u00e4ge der Koalition beschlossen. Doch einzelne Anmerkungen im Vorfeld seien mir erlaubt.\n\nWir leben in Deutschland nach wie vor in einem der friedlichsten, sichersten und demokratischsten L\u00e4nder der Welt. Um die finanzielle Situation, die wir vorfinden, beneiden uns viele. Die Einnahmen stiegen in den letzten Jahren deutlich. Das vierte Jahr in Folge nehmen wir keine neuen Schulden auf. Wo, meine Damen und Herren, gibt es eine vergleichbare Situation?","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250017,"sequence":477,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250018,"sequence":478,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen an dieser Stelle durchaus einmal innehalten, dies selbstbewusst nach au\u00dfen tragen und es den B\u00fcrgern vermitteln. Frau L\u00f6tzsch, da unterscheiden sich unsere Meinungen deutlich. Ich finde, das k\u00f6nnen wir selbstbewusst tun, und das hat nichts mit Selbstzufriedenheit zu tun. Wir k\u00f6nnen diese Leistungen durchaus immer wieder selbstbewusst postulieren.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250019,"sequence":479,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250020,"sequence":480,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich profitieren wir von einem niedrigen Zinsniveau; das ist ja keine Frage. Wir sparen im Haushalt dadurch Jahr f\u00fcr Jahr Milliarden. Aber aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden w\u00e4ren wir froh - und der Bundesfinanzminister an erster Stelle -, wenn das Zinsniveau wieder steigen w\u00fcrde, auch wenn das eine finanzielle Belastung f\u00fcr den Haushalt darstellen w\u00fcrde.\n\nNat\u00fcrlich profitieren wir von der wirtschaftlichen Entwicklung in diesem Land: Gut 43 Millionen Menschen sind in Arbeit und Besch\u00e4ftigung; die Anzahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten steigt; die Anzahl der prek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnisse sinkt; die Rente steigt; die Arbeitslosenquote sinkt, es ist die niedrigste seit 25 Jahren. Nat\u00fcrlich hat das viel mit unserem Mittelstand zu tun, mit der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit; aber das ist ja gerade die Besonderheit dieses Landes im Vergleich zu anderen. Deswegen m\u00fcssen wir uns auch in Zukunft um die Leistungsf\u00e4higkeit des Mittelstandes k\u00fcmmern; denn sie ist die Grundlage f\u00fcr unseren Wohlstand.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250021,"sequence":481,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250022,"sequence":482,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Situation, die wir in unserem Land vorfinden, hat aber auch etwas mit politischen Entscheidungen zu tun. Sie hat auch etwas mit Verl\u00e4sslichkeit, Kontinuit\u00e4t und Rahmenbedingungen zu tun. Und da hat, glaube ich, dieses Haus Gutes geleistet.\n\nWir m\u00fcssen f\u00fcr die Zukunft vorsorgen; denn keiner wei\u00df, ob sich die wirtschaftliche und damit die finanzielle Situation auch in den n\u00e4chsten Jahren so zeigen wird. Frei nach Ludwig Erhard haben wir die Pflicht, in Generationen zu denken und f\u00fcr unsere Kinder und Enkel ein festes Fundament zu bauen.\n\nDie Kritik, die ich in den letzten Tagen wahrgenommen habe, war unterschiedlich. Es kam die Kritik auf, wir investierten zu wenig. Das kann man nat\u00fcrlich leicht entkr\u00e4ften: Rund 36 Milliarden Euro - das sind 11 Prozent des Haushalts - werden investiert. Das ist die h\u00f6chste Quote seit 16 Jahren,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250023,"sequence":483,"sitzung":204,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt nicht! 2012!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250024,"sequence":484,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"ausgenommen 2012 mit den Sondereffekten der ESM-Einlage.\n\nDas Problem - das wissen wir alle - ist nicht mehr die Finanzierung von staatlichen Investitionsma\u00dfnahmen - wir haben ja vorhin \u00fcber den Verkehrsetat debattiert -, das Problem liegt vielmehr bei der Planungskapazit\u00e4t und der Komplexit\u00e4t unseres Planungsrechts, und zwar auf der Bundes-, der Landes- und der kommunalen Ebene. Daran m\u00fcssen wir in Zukunft arbeiten, um Investitionen anschieben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250025,"sequence":485,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250026,"sequence":486,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Kritikpunkt, der auftauchte, war, wir w\u00fcrden zu viel investieren. Das wurde insbesondere in der Debatte \u00fcber den Verteidigungsetat angef\u00fchrt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250027,"sequence":487,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist auch richtig so!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250028,"sequence":488,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das passt aber nicht zusammen. Entweder wir investieren zu viel oder zu wenig.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250029,"sequence":489,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie investieren falsch! Das ist Ihr Problem!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250030,"sequence":490,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ihr seid gleich noch dran. Dann k\u00f6nnt ihr euch \u00e4u\u00dfern. - Im Etat des Verteidigungsministeriums sind Investitionen von 2,7 Milliarden Euro mehr vorgesehen - das sind jetzt 37 Milliarden Euro -, und wir haben Verpflichtungserm\u00e4chtigungen aufgenommen, insbesondere f\u00fcr die Anschaffung von Korvetten. Wir wollen ein verl\u00e4sslicher Partner auf internationaler Ebene sein, ein verl\u00e4sslicher NATO-Partner, unsere Vereinbarungen einhalten und die Erwartungen, die an uns gestellt werden, nat\u00fcrlich erf\u00fcllen. Dazu geh\u00f6rt auch das angestrebte Ziel, 2 Prozent dieses Etats f\u00fcr den Verteidigungsbereich vorzusehen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250031,"sequence":491,"sitzung":204,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":594.0,"speaker_party":"linke","text":"Der R\u00fcstungsetat ist nur abzulehnen!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250032,"sequence":492,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Investitionen im Allgemeinen sei mir noch eine Anmerkung erlaubt. Nat\u00fcrlich werden die meisten Investitionen auf der kommunalen Ebene get\u00e4tigt. Leider waren es in den letzten Jahren immer weniger. Nicht nur, aber gerade aus diesem Grund haben wir die Kommunen und die L\u00e4nder in den letzten zehn Jahren um 150 Milliarden Euro entlastet, in einem Umfang, wie es das noch nie gegeben hat. Sogar der Bundesrechnungshof sieht inzwischen kaum noch bzw. keine Spielr\u00e4ume im Bundeshaushalt f\u00fcr Entlastungen der L\u00e4nder und Kommunen. Das zeigt, wie sehr uns daran gelegen ist, die Leistungsf\u00e4higkeit aller staatlichen Ebenen aufrechtzuerhalten.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250033,"sequence":493,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250034,"sequence":494,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Kritikpunkt, den ich geh\u00f6rt habe, ist eigentlich gar kein Kritikpunkt. Hier und da wurde von Vertretern der Opposition gefordert, mehr auszugeben. Das ist ja das gute Recht der Opposition. Ich habe aber auch Lob geh\u00f6rt f\u00fcr einige Entscheidungen im Haushaltsausschuss und f\u00fcr einige Etatbereiche. Ich kann, glaube ich, sagen: In der Summe liegen wir mit unserem Haushalt gar nicht so schlecht.\n\nVielen Dank an dieser Stelle dem Bundesfinanzministerium und dem Finanzminister Sch\u00e4uble f\u00fcr die gute Vorarbeit und nat\u00fcrlich dem Ausschusssekretariat. Vielen Dank auch den Kolleginnen und Kollegen des Haushaltsausschusses, dass wir so konzentriert im parlamentarischen Verfahren gearbeitet haben.\n\nFast alle Etats verzeichnen Aufw\u00fcchse. Insbesondere profitieren die Bereiche innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit. Das ist - das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen - sehr gut angelegtes Geld. Richtig ist - hier wurde immer mal wieder das Gegenteil behauptet, was aus meiner Sicht falsch ist -: Durch die Steigerung der inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit wird die Freiheit gesch\u00fctzt und nicht begrenzt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250035,"sequence":495,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250036,"sequence":496,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Berghegger","speaker_fp":"andre-berghegger","speaker_key":269.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicherheit und Freiheit sind zwei Seiten derselben Medaille. Sie bedingen sich. In diesen unsteten Zeiten muss man das, glaube ich, immer wieder betonen.\n\nWir k\u00fcmmern uns auch um die soziale Sicherheit. Auch das wurde von den Linken teilweise bezweifelt. Aber ich glaube, die Zahlen zeichnen ein deutliches Bild. Bei den Sozialausgaben wird mit 170 Milliarden Euro das hohe Niveau gehalten. Das ist der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Ausgabeposten dieses Haushaltes. Der Anteil der Sozialausgaben am Gesamtausgabenvolumen betr\u00e4gt 52 Prozent. Mehr als jeder zweite Euro des Haushaltes flie\u00dft in Soziales. Das ist, glaube ich, eine beachtliche Leistung, und der Vorwurf, wir tun hier zu wenig, geht wirklich ins Leere.\n\nDes Weiteren st\u00e4rken wir die Entwicklungszusammenarbeit und die humanit\u00e4re Hilfe im BMZ und im Ausw\u00e4rtigen Amt. Auch hier wollen wir unserer internationalen Verantwortung nachkommen und den Menschen, die bei uns ohne dauerhafte Bleibeperspektive sind - das ist doch ein nachvollziehbarer Grund -, die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, in ihrer Heimat oder nahe ihrer Heimat eine Zukunftschance zu haben. Daran werden wir weiter arbeiten, und ich glaube, daf\u00fcr lohnt sich jede M\u00fche.\n\nDiese ganzen Ziele, die wir im Haushalt verfolgen - ich konnte sie nur ansatzweise ansprechen -, erreichen wir trotz erheblicher finanzieller Belastungen durch die Situation rund um die Fl\u00fcchtlinge. Wir haben im Haushalt Ausgaben in H\u00f6he von rund 21 Milliarden Euro f\u00fcr diesen Bereich vorgesehen. Wir haben keine Steuererh\u00f6hungen vorgesehen, und wir haben keine Ausgaben in anderen Bereichen gek\u00fcrzt. Trotzdem werden wir alle Vorschriften einhalten. Auch der Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt wird eingehalten.\n\nIch denke, der Haushalt bietet am Ende eine solide Grundlage, um Deutschland zukunftsfest und wachstumsorientiert weiterzuentwickeln und damit unsere Lebensbedingungen zu erhalten. Den Lebensstandard - das muss unser Wunsch und unser Ziel sein - versuchen wir aufrechtzuerhalten. Das ist eine zukunftsgerechte und generationengerechte Politik.\n\nAus meiner Sicht gibt es am Ende keinen Grund - auch f\u00fcr die Opposition nicht -, diesem Haushalt nicht zuzustimmen. Das sagt bei mir zu Hause sogar Frau Holle.\n\nVielen Dank f\u00fcr die freundliche Aufmerksamkeit.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250037,"sequence":497,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des Abg. Michael Leutert [DIE LINKE]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250038,"sequence":498,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Tobias Lindner ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250039,"sequence":499,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Offen gestanden habe ich mich in dieser Woche manchmal gefragt, ob es den Kollegen von der Koalition nicht langsam langweilig wird, st\u00e4ndig \u00fcber Nullen reden zu m\u00fcssen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250040,"sequence":500,"sitzung":204,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberhaupt nicht!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250041,"sequence":501,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben seit 2013 im Jahresrhythmus Nullverschuldungsfestspiele aufgef\u00fchrt. Ich gebe zu: Bei den Banken verschulden Sie sich immerhin nicht mehr. Aber jetzt ist es auch einmal gut. Am Ende z\u00e4hlt bei der Haushaltspolitik doch nicht nur der Summenstrich; entscheidend ist, wof\u00fcr Sie das Geld ausgeben. Entscheidend sind die Zahlen \u00fcber dem Summenstrich und die Schwerpunkte, die Sie setzen, und Sie haben eben keinen zukunftsgerechten Haushalt vorgelegt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250042,"sequence":502,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250043,"sequence":503,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber den ganzen Jubel \u00fcber Ihre schwarze Null haben Sie vor lauter Party vergessen, die Arbeit an den schwierigen Baustellen in diesem Haushalt zu vollbringen. Ich glaube, Sie machen das nicht nur aus Langeweile: Sie haben schlichtweg keine Antworten auf die gro\u00dfen Herausforderungen unserer Zeit.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250044,"sequence":504,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250045,"sequence":505,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen nicht Ernst beim Klimaschutz. Sie tun zu wenig f\u00fcr den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft. Und bei den Investitionen, Kollege Berghegger, bleiben Sie ohne Anspruch. Das Schlimme ist: Sie h\u00e4tten die Chance dazu gehabt. Am Geld kann es nicht liegen. Sie hatten in diesen Haushaltsberatungen mehr Finanzmittel als in den Vorjahren zur Verf\u00fcgung.\n\nIch glaube, Ihnen fehlen schlichtweg der Mut und die Fantasie, die richtigen Schwerpunkte zu setzen. Dieser Haushalt ist und bleibt ein Haushalt der verpassten Chancen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250046,"sequence":506,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250047,"sequence":507,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Frage, ob wir beim Kampf gegen den Klimawandel Ernst machen, ist nicht nur f\u00fcr die Stabilit\u00e4t auf diesem Planeten entscheidend, sondern auch ganz essenziell f\u00fcr die Zukunft unseres Industriestandorts Deutschland. Wenn Sie beim Klimaschutz Ernst machen wollen, Frau Hendricks, dann reichen unverbindliche Ank\u00fcndigungen nicht. Dann m\u00fcssen Sie auch angemessene Finanzmittel in die Hand nehmen. Sie m\u00fcssten j\u00e4hrlich allein 800 Millionen Euro in den Klimaschutz investieren. Sie m\u00fcssten die vielen umweltsch\u00e4dlichen Subventionen angehen, die wir immer noch in diesem Haushaltsplan haben und f\u00fcr die \u00fcber 50 Milliarden Euro vorgesehen sind. Da tun Sie nichts.\n\nWir Gr\u00fcnen haben gezeigt, wie es geht. Wir haben in diesen Beratungen einen Klimaschutzhaushalt vorgelegt, der beim Klimaschutz Ernst macht.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250048,"sequence":508,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250049,"sequence":509,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Null in Ihrem Etat ist die Tatsache, dass Sie den Zusammenhalt unserer Gesellschaft nicht ernsthaft gest\u00e4rkt haben. Investitionen in den sozialen Zusammenhalt n\u00fctzen uns am Ende allen.\n\nWenn die Bundeskanzlerin am Sonntagabend im Fernsehen davon spricht, dass es f\u00fcr junge Familien in M\u00fcnchen endlich wieder m\u00f6glich sein muss, sich ein Eigenheim zu kaufen, dann frage ich mich: Was ist mit all denjenigen, die in unseren St\u00e4dten eine Mietwohnung suchen? Was ist mit all denjenigen, die sich fragen, ob sie steigende Mieten bezahlen k\u00f6nnen? Wer das ausblendet und sich zuerst auf die Eigenheime fokussiert, der setzt wirklich seltsame Priorit\u00e4ten in den Haushaltsberatungen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250050,"sequence":510,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250051,"sequence":511,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besonders krass mit Blick auf die Investitionsquote finde ich, wie Sie sich da loben. Ja, unter den Blinden ist der Ein\u00e4ugige K\u00f6nig; das ist bekannt. Bei einem Gesamtvolumen des Haushalts von 330 Milliarden Euro wird der Bund im n\u00e4chsten Jahr 36 Milliarden Euro investieren.\n\nBetrachten wir einmal das Jahr 2012 - Herr Berghegger, Sie haben das ja angesprochen -: Damals umfasste der Haushalt nur 306 Milliarden Euro; und es wurden auch 36 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in die Hand genommen. - Und jetzt h\u00f6ren Sie einmal auf, \u00fcber Sondereffekte, wie den ESM, zu reden! Machen wir uns doch nichts vor: Wenn wir diese Einlage nicht h\u00e4tten leisten m\u00fcssen, dann h\u00e4tten 8 Milliarden Euro mehr zur Verf\u00fcgung gestanden. Diese h\u00e4tte man dann in andere sinnvolle Dinge investieren k\u00f6nnen. Wir haben Ihnen damals entsprechende Vorschl\u00e4ge gemacht. Tun Sie also nicht so, als w\u00e4ren Sie hier Investitionsweltmeister.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250052,"sequence":512,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250053,"sequence":513,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne haben Ihnen in diesen Haushaltsberatungen gezeigt, wie man einen Bundeshaushalt aufstellen kann, der ohne neue Schulden auskommt, aber neue Chancen schafft.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250054,"sequence":514,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Ulrike Gottschalck [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250055,"sequence":515,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben \u00fcber 400 \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt. Allein mit unseren Antr\u00e4gen w\u00fcrden wir 7 Milliarden Euro mehr investieren. Die Investitionsquote w\u00fcrde \u00fcber 2 Prozentpunkte steigen. Das ist zukunftsgerichtete Haushaltspolitik.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250056,"sequence":516,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250057,"sequence":517,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie hatten gl\u00fcckliche Rahmenbedingungen wie nie zuvor, und Sie haben die Mehreinnahmen verteilt. Die wahren Chancen, die sich aus dieser Situation ergeben, haben Sie aber nicht genutzt. Sie schieben die dr\u00e4ngenden Probleme in Wahrheit doch in die Zukunft.\n\nSie m\u00f6gen vielleicht keine neuen Schulden machen, ja, aber Sie hinterlassen dem n\u00e4chsten Deutschen Bundestag und vor allem den zuk\u00fcnftigen Generationen mit diesem Haushalt weiterhin eine ganz gro\u00dfe Hypothek. Am Ende mag vielleicht eine schwarze Null stehen, aber wenn Sie einmal auf die 2 974 Seiten dieses Druckwerkes gucken, dann finden Sie darin nicht mehr und nicht weniger als eine Dokumentation der Ideenlosigkeit dieser Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250058,"sequence":518,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250059,"sequence":519,"sitzung":204,"speaker":"Andreas Mattfeldt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Mattfeldt","speaker_fp":"andreas-mattfeldt","speaker_key":172.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon schwer, bei einer so erfolgreichen Regierung in der Opposition zu sein!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250060,"sequence":520,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Berghegger, vielleicht h\u00e4tten Sie eben nicht nur mit Frau Holle reden sollen. Vielleicht h\u00e4tten Sie auch mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land reden sollen,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250061,"sequence":521,"sitzung":204,"speaker":"Bartholom\u00e4us Kalb [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bartholom\u00e4us Kalb","speaker_fp":"bartholomaus-kalb","speaker_key":333.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das tun wir mehr als Sie!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250062,"sequence":522,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"die t\u00e4glich Fragen haben, die Ideen haben, die dieses Land weiterentwickeln wollen. Wir Gr\u00fcne haben das in unseren Antr\u00e4gen aufgegriffen.\n\nWir lehnen diesen Haushalt der verpassten Chancen ab, und ich f\u00fcge hinzu: Ab dem Herbst 2017 machen wir es besser.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250063,"sequence":523,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250064,"sequence":524,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250065,"sequence":525,"sitzung":204,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":538.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber nicht mit den wirren Ideen des Parteitages!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250066,"sequence":526,"sitzung":204,"speaker":"Volkmar Klein [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Klein","speaker_fp":"volkmar-klein","speaker_key":67.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, ihr stimmt als Opposition dann zu!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250067,"sequence":527,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Zusage wird zu Protokoll genommen. - Nun hat der Kollege Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250068,"sequence":528,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250069,"sequence":529,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im Gegensatz zu Ihnen, Herr Lindner, haben wir es vier Jahre lang besser gemacht,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250070,"sequence":530,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250071,"sequence":531,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, Vorsicht!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250072,"sequence":532,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"und im Gegensatz zu dem, was Sie gesagt haben, haben wir hier nicht Versprechungen und Geld wie Frau Holle \u00fcber alle ausgesch\u00fcttet, sondern hart auf der Sachebene und Antrag f\u00fcr Antrag unser Land besser gemacht. Das k\u00f6nnten Sie ehrlicherweise ruhig auch einmal anerkennen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250073,"sequence":533,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250074,"sequence":534,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man sich das einfach einmal anguckt, dann sieht man: Gemeinsam als SPD, CDU und CSU haben wir den Einstieg in das von Sigmar Gabriel initiierte Solidarprojekt beschlossen. - Vielen Dank, Sigmar.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250075,"sequence":535,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250076,"sequence":536,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Daneben haben wir massiv in die innere Sicherheit, in die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen und in die humanit\u00e4re Hilfe investiert. Durch eine \u00c4nderung im Haushaltsgesetz, lieber Eckhardt, haben wir die M\u00f6glichkeit geschaffen und auch den entsprechenden Mechanismus wieder ins Leben gerufen, Schulden auch zur\u00fcckzahlen zu k\u00f6nnen.\n\nWir als Parlament - Frau L\u00f6tzsch hat ja erw\u00e4hnt, dass das auch ein Haushalt des Parlamentes ist - haben das, was uns die Regierung vorgelegt hat, wieder ein St\u00fcck besser gemacht. Daf\u00fcr gibt es das Parlament, und das haben wir gut hingekriegt. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei den Kolleginnen und Kollegen der Koalition, insbesondere bei dir, lieber Eckhardt, f\u00fcr die gute und fruchtbare Zusammenarbeit herzlich bedanken. Viele Dinge h\u00e4tten wir nicht hinkriegen k\u00f6nnen, wenn wir sie nicht gemeinsam angegangen w\u00e4ren.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250077,"sequence":537,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250078,"sequence":538,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sigmar Gabriel hat ja gestern auf der einen Seite mit Blick auf unsere Partei erkl\u00e4rt: Man darf nicht immer zu viel von dem versprechen, was man gerne h\u00e4tte, auch wenn es einen dr\u00e4ngt und man es f\u00fcr billig und gerecht h\u00e4lt. Auf der anderen Seite hat er, an die Union gerichtet, erkl\u00e4rt: Man darf nicht zu hohe Steuerentlastungen fordern. - Im Kern haben wir das Problem, dass in diesem Haushalt, auch wenn er gut aussieht und wir keine neuen Schulden machen, nat\u00fcrlich erhebliche Risiken vorhanden sind.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250079,"sequence":539,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist bei der ganzen Politik so!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250080,"sequence":540,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Schauen wir uns einmal die mittelfristige Finanzplanung und das an, was in den n\u00e4chsten Jahren passiert: Bei den L\u00e4ndern und bei den Kommunen werden die Steuereinnahmen steigen, w\u00e4hrend sie beim Bund eher zur\u00fcckgehen werden. Das liegt daran, dass wir, und zwar nicht nur einmalig, sondern strukturell, sehr viel f\u00fcr L\u00e4nder und Kommunen getan haben, damit sie vor Ort investieren und - das ist heute schon mehrfach ausgef\u00fchrt worden - ihren Investitionsfluss erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, daf\u00fcr haben wir viel Geld ausgegeben. Wir haben den Bundeshaushalt strukturell sogar eher in schwierigere Gew\u00e4sser gebracht, damit Kommunen und L\u00e4nder klarkommen k\u00f6nnen. Ich finde, auch das ist ein Teil der Wahrheit; das kann man hier gerne einfach einmal erw\u00e4hnen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250081,"sequence":541,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250082,"sequence":542,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt haben wir alle eine Woche lang auch die Reden der Opposition geh\u00f6rt. Ich habe am Anfang der Woche hier gesessen und mir die Rede von Frau Wagenknecht angeh\u00f6rt. H\u00e4tte ich die Augen zugemacht, dann h\u00e4tte ich glauben k\u00f6nnen, Frau Petry zu h\u00f6ren.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250083,"sequence":543,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250084,"sequence":544,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war eine grottenschlechte, populistische, miese Rede, in der nur an Hass, Frust, Neid, Angst und Missgunst appelliert wurde. Diese Rede war dieses Hohen Hauses unw\u00fcrdig. Wenn man die extreme Linke und die extreme Rechte st\u00e4rken will, dann macht man das genau so. Deswegen war diese Rede uns\u00e4glich. Ich hoffe, dass sie sich daf\u00fcr entschuldigen wird. Aber, ehrlich gesagt, bin ich mir nicht sicher, ob sie daf\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe hat. Aber man kann das zumindest anmahnen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250085,"sequence":545,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250086,"sequence":546,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"- Liebes, sei entspannt. Wir sind da der gleichen Meinung.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250087,"sequence":547,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250088,"sequence":548,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Ergebnis ist es so, dass wir 1,1 Milliarden Euro mehr f\u00fcr den Haushalt des Ausw\u00e4rtigen Amtes und des BMZ ausgeben. Herr Sch\u00e4uble, ich glaube, das war eine gro\u00dfe Tat. Das war vern\u00fcnftig. Es ist gut, dass man in die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen investiert. Eben das ist einer der von uns gesetzten Schwerpunkte, den die Opposition nach ihren Aussagen nicht finden konnte, bei dem sie nicht wusste, wo das Geld gelandet ist.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250089,"sequence":549,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"In letzter Minute haben Sie das gemacht!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250090,"sequence":550,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit Sie das verstehen, sage ich es Ihnen hier einfach: Dorthin ist das Geld geflossen, das wir 2017 zus\u00e4tzlich ausgeben. Das ist richtig, und das ist gut.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250091,"sequence":551,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250092,"sequence":552,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokraten stehen f\u00fcr einen handlungsf\u00e4higen, einen funktionsf\u00e4higen und einen starken Staat, weil man nur dann die Dinge umsetzen kann, die wir in diesem Land wichtig finden. Daf\u00fcr braucht es Investitionen in die Sozialsysteme auf der einen Seite und in die Sicherheit auf der anderen Seite. Schauen wir uns das an.\n\nWir haben in dieser Legislaturperiode insbesondere in die Bundespolizei mehr Geld investiert.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250093,"sequence":553,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Martin Gerster [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250094,"sequence":554,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben da in der Vergangenheit 3 000 neue Stellen geschaffen. Wir werden da mit diesem Haushalt 4 000 neue Stellen schaffen. Wir haben Geld investiert und auch welches f\u00fcr die Schiffe der Bundespolizei bereitgestellt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250095,"sequence":555,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Maritime Wochen im Haushaltsausschuss!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250096,"sequence":556,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"All das war notwendig. Ich glaube, das muss man einfach einmal sagen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250097,"sequence":557,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250098,"sequence":558,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Investitionen muss man feststellen: Wir haben mehr Geld in die Infrastruktur investiert, als wir derzeit \u00fcberhaupt ausgeben k\u00f6nnen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250099,"sequence":559,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250100,"sequence":560,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir bekommen ja Geld von der Deutschen Bahn AG und Gelder, die f\u00fcr Investitionen in die Stra\u00dfen und Wasserstra\u00dfen vorgesehen waren, zur\u00fcck. Darauf braucht man nicht stolz zu sein. Wir haben das Problem, dass in der Vergangenheit, auch beim Personal, zu viel gespart worden ist. Da haben wir alle uns hier nicht mit Ruhm bekleckert. Deswegen haben wir dies in diesem Haushalt besser gemacht. Auch daf\u00fcr danke ich dem Kollegen Eckhardt Rehberg.\n\nWir haben hier einen Dreisatz angewandt, indem wir gesagt haben: Wir m\u00fcssen dringend neue Stellen schaffen. Das kann man zum Beispiel beim Zoll sehen. Beim Zoll haben wir Mittel zur Schaffung von 500 neuen Stellen zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nZugleich haben wir gesagt: Man muss Stellen entfristen. Diese befristeten Stellen, von denen es auch beim Bund in bestimmten Bereichen \u00fcberdurchschnittlich viele gibt, m\u00fcssen entfristet werden.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250101,"sequence":561,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250102,"sequence":562,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Damit haben wir in Form von gro\u00dfen Paketen angefangen. Arbeitsplatzsicherheit ist f\u00fcr die Arbeitsplatzzufriedenheit richtig wichtig.\n\nAu\u00dferdem haben wir Stellen gehoben. Beim Zoll - ich war eben da - haben wir neben der Neuschaffung von 500 Stellen auch noch 250 Stellen gehoben; das hat auch etwas mit Attraktivit\u00e4t zu tun.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250103,"sequence":563,"sitzung":204,"speaker":"Bettina Hagedorn [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":549.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250104,"sequence":564,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir auch anderswo gemacht. Beim THW haben wir beschlossen, 150 neue Stellen zu schaffen, und haben 167,5 Stellen gehoben. Das hei\u00dft, man k\u00fcmmert sich nicht nur um diejenigen, die die Arbeit machen, indem man die Personalbasis verst\u00e4rkt, sondern hilft denen auch selbst. Ich glaube, nur gemeinsam bekommen wir das vern\u00fcnftig hin.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250105,"sequence":565,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Martin Gerster [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250106,"sequence":566,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Neben den ganzen gro\u00dfen Dingen haben wir auch ein paar kleine gemacht, auf die ich sehr stolz bin. Wir haben wieder 15 Millionen Euro in die Bildungsberatungsstelle Garantiefonds Hochschule f\u00fcr C1-Sprachkurse investiert. Jedes Jahr satteln wir hier mehr Geld drauf. Das sind Kurse f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge, die akademisch vorgebildet sind und denen man die M\u00f6glichkeit geben muss, in Deutschland zu lernen, damit sie sp\u00e4ter hier arbeiten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr braucht es diese Sprachkurse. Wir haben zudem 2 Millionen Euro f\u00fcr die politischen Jugendverb\u00e4nde investiert und vieles mehr.\n\nIch erlaube mir noch einmal die Bemerkung: Man muss mehr f\u00fcr das Personal tun. Wir haben Geld, das wir investieren k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr aber etwas beim Planungsrecht tun. Wenn wir das Planungsrecht vereinfachen und mehr Personal einstellen, k\u00f6nnen wir das Geld investieren und die Vorhaben umsetzen. Damit haben wir angefangen; das haben wir angeschoben.\n\nDer Haushalt 2017 ist ein guter Haushalt. Ich m\u00f6chte mich bei den Kollegen von SPD und CDU\/CSU ganz herzlich bedanken und auch bei den Kollegen der Opposition im Haushaltsausschuss. Auch mit euch konnte man anst\u00e4ndig zusammenarbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250107,"sequence":567,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250108,"sequence":568,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250109,"sequence":569,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250110,"sequence":570,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist der letzte Haushalt, den wir in dieser Legislaturperiode verabschieden. Deswegen ist es wichtig, daran zu erinnern, dass wir es geschafft haben, in dieser Legislaturperiode, in der wir trotz aller Schwierigkeiten im Umfeld eine normale wirtschaftliche Entwicklung zu verzeichnen hatten, das einzuhalten, was wir versprochen hatten und was angesichts der demografischen Entwicklung in unserem Land auch dringend notwendig ist, n\u00e4mlich dass wir ohne neue, zus\u00e4tzliche Schulden auskommen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250111,"sequence":571,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250112,"sequence":572,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben mit dieser nachhaltigen Finanzpolitik einen wichtigen Beitrag dazu geleistet, dass es den Menschen in unserem Land besser geht als vor vier Jahren. Die Reall\u00f6hne sind st\u00e4rker gestiegen als in den letzten Jahrzehnten - die Renten auch. Die Besch\u00e4ftigungslage ist so gut wie nie zuvor. Dies alles hat miteinander zu tun.\n\nJa, wir haben dabei mit den niedrigen Zinsen auch Gl\u00fcck gehabt. Aber in dem M\u00e4rchen von Frau Holle - das muss ich jetzt zun\u00e4chst doch einmal sagen - fallen die Sterntaler ja nur f\u00fcr diejenigen, die Gutes tun.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250113,"sequence":573,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250114,"sequence":574,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250115,"sequence":575,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Lindner, das Problem ist: Wenn wir die Rezepte der Opposition verwirklichen w\u00fcrden, dann w\u00e4ren wir ganz schnell in der Rolle von Pechmarie. Schauen Sie einmal, wie Sie dann aussehen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250116,"sequence":576,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250117,"sequence":577,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Deswegen belassen Sie es lieber einmal bei dieser erfolgreichen Haushaltspolitik.\n\nDie zweite Bemerkung ist: Die Aufgaben werden gr\u00f6\u00dfer, und die Spielr\u00e4ume werden eher kleiner; das ist mit hoher Wahrscheinlichkeit absehbar. Dass die Aufgaben gr\u00f6\u00dfer werden, dem tragen wir in diesem Haushalt, wo wir die Spielr\u00e4ume mit der Setzung neuer, zus\u00e4tzlicher Priorit\u00e4ten nutzen, wirklich auch Rechnung, indem wir Verantwortung f\u00fcr diese eine globale Welt wahrnehmen, die gepr\u00e4gt ist von Klimawandel und gro\u00dfen Migrationsbewegungen. Dass diese gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen von uns erfordern werden, habe ich schon bei der Einbringung des Bundeshaushalts 2016 im Herbst 2015 gesagt; und das wird auch auf absehbare Zeit so bleiben. Deswegen ist es wichtig, dass wir nun w\u00e4hrend der parlamentarischen Beratungen die Mittel f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit, f\u00fcr Fluchtursachenbek\u00e4mpfung um \u00fcber 1,1 Milliarden Euro erh\u00f6ht haben. Auch dass wir die Mittel f\u00fcr die innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit kontinuierlich erh\u00f6hen, ist notwendig und richtig. Das wird sich auch in den kommenden Jahren fortsetzen und wird unsere Spielr\u00e4ume schrittweise kleiner machen, zumal wir in der Zukunft nicht mehr damit rechnen k\u00f6nnen, dass wir durch weiter sinkende Zinsen vergleichbare Spielr\u00e4ume gewinnen werden. Das ist so.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir entsprechende Entscheidungen getroffen, um auch den sozialen Zusammenhalt in unserem Lande Schritt f\u00fcr Schritt weiter voranzubringen. Wir sind auch da auf einem guten Weg, wobei, wie gesagt, die wichtigste Voraussetzung f\u00fcr sozialen Zusammenhalt nat\u00fcrlich die Besch\u00e4ftigungslage bzw. die wirtschaftliche Entwicklung ist. Ansonsten h\u00e4tten wir \u00fcberhaupt nicht die Mittel, um das zu leisten.\n\nDas Entscheidende, was wir in den kommenden Jahren tun m\u00fcssen - gerade bei gr\u00f6\u00dfer werdenden Aufgaben und geringeren Spielr\u00e4umen -, ist, dass wir weiterhin auf Innovationen und Investitionen setzen. Nun ist es in der Tat v\u00f6llig unbestritten, dass wir in dieser Legislaturperiode allein die Mittel f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur des Bundes um \u00fcber 25 Prozent erh\u00f6ht haben und dass den Engpass f\u00fcr weitere Steigerungen nicht mehr die Zurverf\u00fcgungstellung von Mitteln aus dem Bundeshaushalt darstellt, sondern die Verwendung bzw. der Abfluss der Mittel. Das ist \u00fcbrigens eine gesamtstaatliche Aufgabe. Deswegen ist es so wichtig, dass das, was wir mit den L\u00e4ndern vereinbart haben, auch absprachegem\u00e4\u00df konsequent Schritt f\u00fcr Schritt umgesetzt wird.\n\nIn 14 Tagen findet die n\u00e4chste Runde der Gespr\u00e4che der Regierungschefs von Bund und L\u00e4ndern statt. Ich will daran erinnern: Wir halten daran fest, die Mittel f\u00fcr Investitionen in finanzschwachen Gemeinden noch einmal um weitere 3,5 Milliarden Euro aufzustocken.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250118,"sequence":578,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250119,"sequence":579,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"In der kommenden Woche werden wir den Entwurf eines Nachtragshaushaltes im Bundeskabinett beraten. Auch schlagen wir, wie wir es mit den Regierungschefs der L\u00e4nder abgesprochen haben, vor, eine Zweckerweiterung f\u00fcr die Verwendung dieser Mittel durch die Aufnahme von Aufgaben zur kommunalen Bildungsinfrastruktur vorzunehmen. So haben wir das verabredet. Das muss dann aber auch gemacht werden.\n\nIch erinnere zum Beispiel daran, dass die Mittel, die wir seit Jahren f\u00fcr den Ausbau von Kindertagesst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung stellen, nicht abflie\u00dfen, weil die L\u00e4nder und Kommunen nicht in der Lage sind, sie entsprechend in Anspruch zu nehmen. Da m\u00fcssen wir besser werden. Das ist eine gesamtstaatliche Aufgabe. Deswegen ist es \u00fcbrigens auch wichtig - und die Gesetzgebung wird ja den Bundestag und dann auch den Bundesrat besch\u00e4ftigen -, dass wir an dem festhalten, was wir mit den L\u00e4ndern vereinbart haben, dass der Bund n\u00e4mlich ein St\u00fcck weit mehr M\u00f6glichkeiten bekommt, die Dinge im gesamtstaatlichen Bereich effizienter zu gestalten.\n\nDem dient die Infrastrukturgesellschaft. So k\u00f6nnen wir die Bundesautobahnen in bundeseigener Verwaltung durch eine Gesellschaft privaten Rechts betreiben. Das soll ein St\u00fcck weit auch mehr unternehmerische Initiative in Bau, Planung und Betrieb der Bundesautobahnen hineinbringen.\n\nDem dient die Grundgesetzerg\u00e4nzung zur Informationstechnikinfrastruktur, damit der Bund auf informationstechnischem Gebiet wirklich eine einheitliche Software - Stichwort \u201eB\u00fcrgerportale\u201c - in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen durchsetzen kann. Dazu m\u00fcssen dem Bund entsprechende Zust\u00e4ndigkeiten zugewiesen werden. Daf\u00fcr brauchen wir eine Erg\u00e4nzung des Grundgesetzes.\n\nDa ich den Verlauf der Gespr\u00e4che mit den L\u00e4ndern kenne, will ich gerne daran erinnern: Die bez\u00fcglich der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen getroffene Absprache war nicht nur, dass der Bund zus\u00e4tzliche Mittel zur Verf\u00fcgung stellt, sondern auch, dass er ein paar begrenzte Kompetenzen mehr bekommt, um gesamtstaatlich f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Effizienz zu sorgen. Daran muss festgehalten werden.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250120,"sequence":580,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250121,"sequence":581,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Effizienz der Steuerverwaltung. Ich will die Gelegenheit nutzen, darauf hinzuweisen. Wir werden das noch im Einzelnen beraten. In der Steuerverwaltung stehen wir dadurch vor riesigen Herausforderungen, dass die Globalisierung der Finanzm\u00e4rkte, die ja eine Realit\u00e4t ist, dazu f\u00fchrt, dass nicht nur die M\u00f6glichkeiten, Steuern zu hinterziehen, sondern insbesondere die M\u00f6glichkeiten, die global t\u00e4tige Unternehmen durch Nutzung der spezifischen Unterschiede steuerlicher Regelungen in den verschiedenen Jurisdiktionen dieser Welt haben, Steuerbelastungen zu vermeiden, exorbitant zunehmen, wie \u00fcbrigens auch die Kreativit\u00e4t der Beratungsgesellschaften. Deswegen m\u00fcssen wir im nationalen Bereich st\u00e4rkere M\u00f6glichkeiten haben, um im Zusammenwirken der leistungsf\u00e4higen Steuerverwaltungen der L\u00e4nder und des Bundes zu gr\u00f6\u00dferer Effizienz zu kommen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250122,"sequence":582,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Richtig!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250123,"sequence":583,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Das gilt auch auf globaler Ebene im Bereich der G 20. Wir \u00fcbernehmen Anfang Dezember die G\u001e20-Pr\u00e4sidentschaft. Ein Schwerpunkt der deutschen Pr\u00e4sidentschaft wird darauf liegen, so wie in den vergangenen Jahren auch, dass wir die globalen Anstrengungen zur Verhinderung von Steuervermeidung und Steuerreduzierung konsequent voranbringen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250124,"sequence":584,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250125,"sequence":585,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Das allerdings ist sehr viel komplizierter, als viele meinen.\n\nIn diesem Zusammenhang will ich an die Opposition appellieren, nicht zu schnell zu gro\u00dfe Erwartungen zu wecken. Es ist einfach, zu polemisieren und demagogische Reden zu halten. Sie erreichen damit aber nur das, was Herr Kahrs der Rede einer Kollegin zu Recht vorgeworfen hat. Man sollte nicht unrealistische Erwartungen wecken, was global zu erreichen ist, und glauben, man k\u00f6nne einfach einmal auf den Tisch hauen und dann erlie\u00dfen 200 Mitgliedstaaten der Vereinten Nationen entsprechende Regelungen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250126,"sequence":586,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250127,"sequence":587,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Das geht nicht so einfach. Es ist viel m\u00fchsamer, hier voranzukommen. Wir haben die Vorreiterrolle auf globaler Ebene, und wir werden diese w\u00e4hrend unserer Pr\u00e4sidentschaft noch st\u00e4rker nutzen.\n\nIch will auch gleich hinzuf\u00fcgen: Genauso wichtig wird unser Bem\u00fchen sein, insbesondere nachdem das im amerikanischen Wahlkampf eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat - wir werden sehen, wie sich das hinterher in der Praxis darstellen wird -, mit aller Entschlossenheit daran festzuhalten, dass die Lehren aus der Finanz- und Bankenkrise nicht vergessen werden.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250128,"sequence":588,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250129,"sequence":589,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich gibt es zum Teil auch \u00dcberregulierungen. Das ist immer ein St\u00fcck weit so. Aber das zentrale Anliegen, die Finanzm\u00e4rkte gerade im Zeitalter der Globalisierung krisenresistenter zu machen, ist eine entscheidende Aufgabe. Auch der werden wir uns w\u00e4hrend unserer G\u001e20-Pr\u00e4sidentschaft widmen.\n\nBei unserer G\u001e20-Pr\u00e4sidentschaft werden wir uns im \u00dcbrigen auch darauf konzentrieren - das ist der dritte Schwerpunkt -, die Aufmerksamkeit der internationalen Gemeinschaft verst\u00e4rkt auf Afrika zu fokussieren.\n\nDas sind die zentralen Punkte, und all das ist wichtig.\n\nIch will, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit allem Ernst eine letzte Bemerkung machen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir in Deutschland unsere Aufgaben bew\u00e4ltigen. Zugleich m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass auch Europa insgesamt auf einem stabilen Kurs bleibt. Die Herausforderungen sind vielf\u00e4ltig und gro\u00df. Einen Fehler d\u00fcrfen wir dabei aber nicht machen. Es fehlt ja nicht an Solidarit\u00e4t; es gibt vielmehr eine gro\u00dfe Bereitschaft der Deutschen zur Solidarit\u00e4t. Aber wir m\u00fcssen in Europa darauf achten, dass die Leistungen, die wir erbringen, auch dazu genutzt werden, die Probleme in Europa zu l\u00f6sen.\n\nEs gibt einen internationalen Konsens, weltweit und im \u00dcbrigen auch auf europ\u00e4ischer Ebene, dass alle L\u00e4nder durch Strukturreformen wettbewerbsf\u00e4higer werden m\u00fcssen. Was wir in der Welt nicht haben, ist ein Mangel an Verschuldung. Was wir in der Welt nicht haben, ist ein Mangel an Zentralbankliquidit\u00e4t. Was wir in der Welt aber haben, ist ein Mangel an Wettbewerbsf\u00e4higkeit aufgrund vers\u00e4umter Reformen in vielen L\u00e4ndern.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250130,"sequence":590,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250131,"sequence":591,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Denjenigen, die den Menschen einreden, man k\u00f6nne ja noch mehr Schulden machen, sage ich: Man kann kreative Finanzpolitik betreiben, aber wenn sie nicht unterlegt ist und nicht dazu f\u00fchrt, dass die strukturellen Probleme beseitigt werden und sich die Situation verbessert, dann f\u00fchrt diese Politik nur in weiteres Elend und nicht zu gr\u00f6\u00dferer Stabilit\u00e4t in der Welt. Dar\u00fcber gibt es einen internationalen Konsens.\n\nDeswegen ist es auch Bestandteil unseres Programms f\u00fcr unsere G\u001e20-Pr\u00e4sidentschaft, durch konsequentes Bestehen auf richtigen Anreizen, durch Strukturreformen die Widerstandskr\u00e4fte gegen m\u00f6gliche krisenhafte Entwicklungen zu st\u00e4rken. Da sich krisenhafte Entwicklungen \u00fcberall in der Welt abzeichnen, ist das eine Priorit\u00e4t deutscher Politik. Auch darauf m\u00fcssen wir uns konzentrieren. Das setzt im \u00dcbrigen voraus, dass wir in Deutschland leistungs- und handlungsf\u00e4hig bleiben.\n\nAll dem dient dieser Haushalt. Deswegen m\u00f6chte ich mich am Schluss bei allen Haush\u00e4ltern, bei allen Kolleginnen und Kollegen und bei den Mitarbeitern bedanken, dass wir zu so einem guten Ergebnis gekommen sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250132,"sequence":592,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250133,"sequence":593,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Roland Claus f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250134,"sequence":594,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250135,"sequence":595,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich warte gerade noch den Hochlauf des Rednerpults ab, denn der ist echt. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Bundesfinanzminister, Sie haben eben sehr eindrucksvoll bewiesen: Von M\u00e4rchen verstehen Sie etwas.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250136,"sequence":596,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250137,"sequence":597,"sitzung":204,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist klar!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250138,"sequence":598,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"- Da h\u00e4tten Sie auch klatschen k\u00f6nnen, das war doch eindrucksvoll, oder nicht?\n\nBundesfinanzminister Sch\u00e4uble wird hier einen Bundeshaushalt des - wie wir es eingesch\u00e4tzt haben - angepassten Weiter-so durchbringen. Die schwarze Null wird erneut abgefeiert, aber sie hat ihre gro\u00dfkoalition\u00e4re Erotik l\u00e4ngst verloren. Das Weiter-so im Haushalt wird personell best\u00e4tigt. Angela Merkel als Kanzlerkandidatin, Wolfgang Sch\u00e4uble als Schatzkanzler, Frank-Walter Steinmeier als Bundespr\u00e4sident - noch mehr Weiter-so geht nicht.\n\nSie haben damit - das m\u00fcssen wir Ihnen auch sagen - die Ver\u00e4nderungserwartungen der Gesellschaft leider nicht verstanden. Weder sehen Sie die Gefahren des R\u00fcckw\u00e4rts-Deutschlands von AfD und Horst Seehofer, noch h\u00f6ren Sie die gesellschaftlichen Hilferufe nach einer sozialen und humanistischen Erneuerung der Gesellschaft in Deutschland und Europa.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250139,"sequence":599,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250140,"sequence":600,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie, Herr Kahrs, Sahra Wagenknecht und Frauke Petry hier gleichsetzen - nicht vergleichen, sondern gleichsetzen -,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250141,"sequence":601,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, nur die Reden!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250142,"sequence":602,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"muss ich Ihnen sagen: Das ist leider genauso unversch\u00e4mt wie Ihr kontinuierliches Agieren hier im Bundestag. Das weisen wir zur\u00fcck.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250143,"sequence":603,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250144,"sequence":604,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Dass Bundesminister Sch\u00e4uble unter Geldnot leidet - n\u00e4mlich unter der Not, nicht mehr zu wissen, wohin mit dem Geld -, zeigt sich daran, dass bereits in der n\u00e4chsten Woche ein Nachtragshaushalt f\u00fcr 2016 beschlossen wird, und zwar f\u00fcr mehr Investitionen in die Schulen. Dazu will ich deutlich sagen: Es ist wesentlich besser, dass Sie sich mit Frau Wanka \u00fcber Schulinvestitionen verst\u00e4ndigt haben als erneut mit Frau von der Leyen \u00fcber noch mehr Milit\u00e4r.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250145,"sequence":605,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250146,"sequence":606,"sitzung":204,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":538.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann wissen wir doch, wohin mit dem Geld!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250147,"sequence":607,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber so kommen Sie daher wie Frau Holle im Himmel, die segensreichen Schnee \u00fcbers Land verteilt. Ihr Problem, Herr Finanzminister, ist: Es ist Schnee von gestern.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250148,"sequence":608,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250149,"sequence":609,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb bem\u00fchen Sie auch gern als Bild f\u00fcr Ihr Regierungshandeln: Wir fahren auf Sicht. - Auf Sicht fahren meint doch aber, jeglichen Anspruch auf Weitblick aufzugeben und einem im Nebel Vorausfahrenden hinterherzufahren. Vor Ihnen aber f\u00e4hrt der marktkonforme Mainstream von gestern, und zwar in die Sackgasse.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250150,"sequence":610,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":328.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250151,"sequence":611,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Erneut wurden die Einnahmen des Bundes mit diesem Haushalt nicht ernsthaft thematisiert. Ausschlie\u00dflich in Antr\u00e4gen der Fraktion Die Linke ist dieses Thema anzutreffen. So werden Sie aber die soziale Spaltung dieses Landes nicht \u00fcberwinden. Sie trauen sich an die Superreichen nicht heran. Beim \u00e4rmsten Drittel ist nichts zu holen, also lassen Sie den unteren Mittelstand zahlen. Das finden wir nicht in Ordnung.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250152,"sequence":612,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250153,"sequence":613,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb haben wir Ihnen andere Vorschl\u00e4ge gemacht und wissen uns da auch mit dem Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung einig. Noch vor drei, vier Jahren wurde man f\u00fcr solche Vorschl\u00e4ge der Gleichmacherei bezichtigt. Inzwischen sind aber \u00fcber 80 Prozent der Deutschen der Meinung, dass es hier sozial ungerecht zugeht, und das wollen wir ausdr\u00fccklich nicht hinnehmen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250154,"sequence":614,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250155,"sequence":615,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"So wachsen zwar in einer ganzen Reihe von Haushalten die Etats auf, es gibt auch mehr Investitionen, aber gemessen an dem Bedarf, den es hier gibt, an dem Bedarf an Zukunftsinvestitionen in Infrastruktur und Bildung,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250156,"sequence":616,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":611.0,"speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250157,"sequence":617,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"folgt das alles dem Prinzip \u201eGekleckert und nicht geklotzt\u201c, Herr Bundesfinanzminister.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250158,"sequence":618,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250159,"sequence":619,"sitzung":204,"speaker":"Roland Claus (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Roland Claus","speaker_fp":"roland-claus","speaker_key":588.0,"speaker_party":"linke","text":"Angst oder Mut? Das ist in Deutschland die aktuelle Frage. Eine Bundesregierung, die nur wenig Mut, aber viel Angst ausstrahlt, kann, wie dieser Haushalt zeigt, keine Zukunft darstellen. Das ist schade, aber in einer Demokratie bekanntlich \u00e4nderbar.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250160,"sequence":620,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250161,"sequence":621,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sonja Steffen ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250162,"sequence":622,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250163,"sequence":623,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin Mitglied des Haushaltsausschusses, und zugleich komme ich aus einem ostdeutschen Wahlkreis. Einige sagen: Es ist der sch\u00f6nste Deutschlands.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250164,"sequence":624,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Halle!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250165,"sequence":625,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist die S\u00e4chsische Schweiz!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250166,"sequence":626,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, die Kanzlerin w\u00fcrde das best\u00e4tigen. Aber dar\u00fcber kann man sich ja immer tunlichst streiten.\n\nMein Wahlkreis mag zwar einer der sch\u00f6nsten Wahlkreise Deutschlands sein, aber er ist leider auch einer der strukturschw\u00e4chsten. Deshalb erlaube ich mir, meine heutige Redezeit zu nutzen, um einmal einen Blick durch die ostdeutsche Brille auf den Haushalt zu werfen. Da muss man feststellen: Es ist nicht so, dass das Parlament hier so wie Frau Holle agiert hat und den Westen quasi als Goldmarie und den Osten als Pechmarie behandelt hat. Nein, ich glaube, auch durch die ostdeutsche Brille betrachtet, kann sich dieser Haushalt durchaus sehen lassen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250167,"sequence":627,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250168,"sequence":628,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will mich hier auf vier Bereiche beschr\u00e4nken, die mir besonders wichtig erscheinen.\n\nDer erste Bereich ist die soziale Teilhabe am Arbeitsmarkt. Wir haben im Oktober 2016 in Mecklenburg-Vorpommern eine Arbeitslosigkeit von 8,6 Prozent. Schauen wir einmal zur\u00fcck: 2005 betrug die Arbeitslosigkeit 23,7 Prozent. Die Arbeitslosigkeit dort ist im letzten Jahr um 1 Prozentpunkt zur\u00fcckgegangen. An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal sagen, wie wichtig der Mindestlohn f\u00fcr Ostdeutschland ist. Das, was wir vorher geh\u00f6rt hatten, ist nicht eingetreten. Es wurden ja Horrorszenarien konstruiert. Es wurde seitens der Arbeitgeberverb\u00e4nde gesagt: Das ist der Untergang des Abendlandes. Es wird so sein, dass die Arbeitslosigkeit steigt. - Genau das Gegenteil ist eingetreten.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250169,"sequence":629,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250170,"sequence":630,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Langzeitarbeitslosigkeit sinkt ebenfalls, allerdings viel langsamer, als wir uns das w\u00fcnschen; das ist richtig. Es gibt immer noch sehr viele Menschen, die seit Jahren von Langzeitarbeitslosigkeit betroffen sind. Ich freue mich sehr, dass wir in diesem Haushalt erreichen konnten, dass mindestens 300 Millionen Euro f\u00fcr das Programm \u201eSoziale Teilhabe am Arbeitsmarkt\u201c zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Davon werden neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen, die dringend notwendig sind. Die Menschen werden an die Hand genommen, damit sie den Weg zur\u00fcck ins Arbeitsleben finden.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250171,"sequence":631,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250172,"sequence":632,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich freue mich auch, dass wir im Haushalt 2017 die Familien st\u00e4rken konnten. Denn es ist immer noch so: Im Osten sind die L\u00f6hne niedriger als im Westen, und zwar zum Teil erheblich. Daran, dass sich das \u00e4ndert, m\u00fcssen viele Kr\u00e4fte arbeiten. Das kann auch nicht durch einen Haushalt 2017 mit einem Mal ver\u00e4ndert werden. Deshalb ist es umso wichtiger, dass wir einige Instrumente in den Haushalt 2017 einbauen konnten, unter anderem den Familienzuschlag. Vielen Dank, Manuela Schwesig! Vielen Dank an alle, die da mitgewirkt haben! Selbst 10 Euro im Monat sind bei einkommensschwachen Familien eine Menge im Portemonnaie. Vielen Dank daf\u00fcr!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250173,"sequence":633,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250174,"sequence":634,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Der zweite Bereich betrifft das Thema Breitbandausbau. Es ist ja heute Morgen bei der Beratung des entsprechenden Haushalts schon recht breit behandelt worden. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle bei allen bedanken. Vor allem m\u00f6chte ich mich hier aber einmal bei den Kollegen vor Ort, bei den Kommunalpolitikern, bedanken, die gerade im Osten, gerade in Mecklenburg-Vorpommern unheimlich aktiv, sehr schnell und sehr akribisch waren. Wir konnten erreichen, dass schon 2016 nach Mecklenburg-Vorpommern fast 710 Millionen Euro zus\u00e4tzlich flossen. Der Haushalt 2017 bietet hier weitere M\u00f6glichkeiten. Danke daf\u00fcr!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250175,"sequence":635,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250176,"sequence":636,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Zum Bereich Kultur und Denkmalschutz. Wir f\u00f6rdern mit diesem Haushalt 204 Kulturdenkm\u00e4ler,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250177,"sequence":637,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250178,"sequence":638,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"davon 79 im Osten. Gerade bei uns oben im Nordosten gibt es nicht nur den B\u00e4dertourismus, sondern auch den Kulturtourismus.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250179,"sequence":639,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250180,"sequence":640,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb freue ich mich sehr \u00fcber die vielen Kirchen und die historischen Baudenkm\u00e4ler im Osten, die wir f\u00f6rdern konnten. Ich freue mich aber auch ganz pers\u00f6nlich \u00fcber die F\u00f6rderung des Gesellschaftshauses Straze in Greifswald. Da gab es fr\u00fcher einmal ein wichtiges Zentrum f\u00fcr kulturelles und gesellschaftliches Leben in der Stadt. Dank unserer Hilfe kann dieses Zentrum wieder aufgebaut werden. Vielen Dank auch an die Kollegen von der Union! Vielen Dank, Eckhardt Rehberg!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250181,"sequence":641,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250182,"sequence":642,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Was bleibt noch zu tun? Ein ganz wichtiger Bereich, eine ganz wichtige Sache, gerade f\u00fcr den Osten, ist der Unterhaltsvorschuss. Ich freue mich sehr f\u00fcr alle alleinerziehenden Frauen und manchmal auch M\u00e4nner im Osten, die durch die Verl\u00e4ngerung des Unterhaltsvorschusses wirklich eine riesengro\u00dfe Hilfe erhalten. Wir alle wissen ja: Kinder werden ab zw\u00f6lf einfach teurer. Das liegt in der Natur der Sache. In dem Moment, wo ein Kind zw\u00f6lf Jahre alt wird oder 72 Monate einen Unterhaltsvorschuss bekommen hat, endete dieser Vorschuss bislang. Ich hoffe, dass wir sehr bald hier vereinbaren k\u00f6nnen, dass der Unterhaltsvorschuss bis zum 18. Lebensjahr gew\u00e4hrt wird. Das hilft den Frauen sehr, \u00fcbrigens auch den M\u00e4nnern, die unterhaltspflichtig sind. Es ist zum Beispiel im Osten, aber auch in anderen strukturschwachen Gebieten oftmals so, dass Menschen mit 1 100 Euro netto nach Hause gehen. Der Selbstbehalt beim Kindesunterhalt liegt bei 1 080 Euro. Da ist traurigerweise f\u00fcr den Kindesunterhalt einfach oft zu wenig \u00fcbrig. Es fehlt nicht immer nur am Willen, sondern manchmal auch an der finanziellen Kraft.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250183,"sequence":643,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250184,"sequence":644,"sitzung":204,"speaker":"Sonja Steffen (SPD)","speaker_cleaned":"Sonja Steffen","speaker_fp":"sonja-steffen","speaker_key":392.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz zum Schluss noch zum Thema Ost-\/West-Rente; das ist von den Linken schon angesprochen worden, auch von Frau L\u00f6tzsch vorhin. Ja, wir h\u00e4tten uns vielleicht gew\u00fcnscht, dass wir die Angleichung fr\u00fcher erreichen. Aber, ich glaube, wir alle k\u00f6nnen sehr froh sein, dass wir gestern Abend einen Kompromiss erzielen konnten. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei Andrea Nahles, vor allem aber auch bei der SPD-Fraktion. Wir haben wirklich Ewigkeiten daf\u00fcr gebraucht. Ich bin ganz gl\u00fccklich, dass wir 2017 den Leuten vor Ort wirklich sagen k\u00f6nnen: Die Rentenangleichung wird kommen, allerdings in Stufen - so ist es auch richtig -, weil wir auf der anderen Seite auch den H\u00f6herwertungsfaktor f\u00fcr die L\u00f6hne anpassen m\u00fcssen.\n\nDie Ost-Brille wird hoffentlich irgendwann in nicht allzu ferner Zukunft in die Schatzkiste geh\u00f6ren, weil die Verh\u00e4ltnisse dann endlich komplett angeglichen sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250185,"sequence":645,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250186,"sequence":646,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Anja Hajduk, Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250187,"sequence":647,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Was waren die gro\u00dfen Themen der letzten Haushaltswoche dieser Legislaturperiode? Ein gro\u00dfes Thema war mit Sicherheit - es wurde in mehreren Debatten angesprochen - die Verantwortung Europas f\u00fcr Afrika. Das hat die Bundeskanzlerin thematisiert, das hat der Entwicklungsminister M\u00fcller thematisiert, und auch Sie, Herr Sch\u00e4uble, haben gerade noch einmal dar\u00fcber gesprochen, wie wichtig es ist, dass wir diese Verantwortung wahrnehmen.\n\nDazu ist dann aber auch zu sagen: Es reicht nicht aus, im Haushalt 2017 mehr Mittel f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit oder auch f\u00fcr die Humanit\u00e4re Hilfe zu haben, sondern, Herr Sch\u00e4uble, es kommt auch auf Langfristigkeit an; es kommt auch auf die mittelfristige Finanzplanung an, und da tut sich in Richtung \u201eErf\u00fcllung der ODA-Quote\u201c nichts, sodass wir finden: Es ist ein Makel, dass die Finanzplanung nicht die Zielrichtung aufzeigt, nicht zeigt, wohin es zum Beispiel bei der Unterst\u00fctzung Afrikas gehen soll.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250188,"sequence":648,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250189,"sequence":649,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"So hoch wie heute war die ODA-Quote noch nie!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250190,"sequence":650,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht kann ich auch mal die Aufmerksamkeit des Finanzministers bekommen, wenn er das Gespr\u00e4ch mit seinem werten Kollegen ein anderes Mal fortsetzt. - Wenn Sie eine erfolgreiche Afrika-Politik von Europa aus gestalten wollen, dann geh\u00f6rt dazu, dass die EU endlich eine faire Handelspolitik betreibt,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250191,"sequence":651,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250192,"sequence":652,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"statt mit subventionierten Fleischprodukten die M\u00e4rkte dort zu \u00fcberschwemmen, was die Arbeitsperspektiven und andere Perspektiven dort beeintr\u00e4chtigt und sie so dem Grunde nach nicht verbessert, sondern verschlechtert. Ich kann auch die uns\u00e4gliche Fischereipolitik nennen, die die Europ\u00e4ische Union betreibt. Dazu kann ich Ihnen nur sagen: Sie m\u00fcssen in Ihrem Kabinett eine koh\u00e4rente Politik betreiben, damit die tief liegenden Fluchtursachen auch bek\u00e4mpft werden.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250193,"sequence":653,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250194,"sequence":654,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da reichen warme Worte in dieser Haushaltswoche nicht. - Ich sehe, Sie wollen mir da zustimmen; dann bin ich sehr zufrieden.\n\nEs gibt in Ihrem Verantwortungsbereich noch eine Aufgabe. Dabei geht es um globale Steuerfragen. Leider haben Sie sich, hat sich die deutsche Administration in Addis Abeba nicht daf\u00fcr starkgemacht, dass es eine zwischenstaatliche Kommission f\u00fcr globale Steuerfragen gibt. Das haben die OECD-L\u00e4nder dort nicht zugestanden. Ich sage das nicht, um hier Institutionenfragen zu strapazieren, aber es muss inhaltlich eine Gesamtbesteuerung von multinationalen Konzernen erreicht werden - das ist die Aufgabe -, sodass endlich auch in Entwicklungsl\u00e4ndern Steuern gezahlt werden. Es kann nicht sein - das ist heute noch die Situation -, dass jeder Euro, der in einem Entwicklungsland investiert wird, von einem Kapitalabfluss ins Ausland in H\u00f6he von 2 Euro begleitet wird; denn dann kommen wir insgesamt nicht weiter.\n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie dazu motivieren, beim G\u001e20-Gipfel die Fragen der gerechten globalen Besteuerung anzusprechen. Ich hoffe, dass Deutschland dann nicht auf der Bremse steht, wenn es um eine internationale Regelung geht, die auch die Entwicklungsl\u00e4nder fair beteiligt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250195,"sequence":655,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250196,"sequence":656,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich komme zum zweiten gro\u00dfen Thema dieser Woche. Das war ein richtiges Streitthema. Der Streit ist gestern hier offen zutage getreten. Es geht n\u00e4mlich um die richtige Unterst\u00fctzung unserer Kommunen, insbesondere der finanzschwachen Kommunen. Auch die Kanzlerin, auch Herr Gabriel haben zu diesem Punkt Stellung genommen. Gestern gab es hier einen ordentlichen Streit zwischen SPD und CDU\/CSU bez\u00fcglich der Zuweisung der Mittel von 5 Milliarden Euro an die Kommunen in der Zukunft. Hier geht es darum: Machen wir das nach dem Prinzip \u201eFrau Holle\u201c bzw. mit der Gie\u00dfkanne? Oder machen wir wirklich eine zielgenaue F\u00f6rderung? Sie haben bei den 5 Milliarden Euro ein Instrument gew\u00e4hlt, bei dem die wirtschaftliche St\u00e4rke der Kommunen dominiert. Das hei\u00dft, die wirtschaftlich starken Kommunen profitieren mehr davon als die Kommunen, die Unterst\u00fctzungsbedarf haben. Das ist widersinnig.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250197,"sequence":657,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250198,"sequence":658,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber ist zu Recht ein Streit bei Ihnen entbrannt.\n\nJetzt k\u00f6nnen wir endlich einmal \u00fcber den zentralen Schwachpunkt Ihrer Politik reden, n\u00e4mlich dass Sie die Einigung zwischen Bund und L\u00e4ndern hinsichtlich der Finanzen immer ins Hinterzimmer verlagern und dort mit Kanzlerin, Vizekanzler, Finanzminister und den Ministerpr\u00e4sidenten alles zu Ende verhandeln wollen. Das f\u00fchrt dann dazu, dass wir jetzt einen Schl\u00fcssel f\u00fcr die Zuweisung der Mittel an die Kommunen haben, von dem Sie und die Kanzlerin allen Ernstes sagen: Wir k\u00f6nnen im Bundestag nichts anderes beschlie\u00dfen als das, wozu die Ministerpr\u00e4sidenten Ja sagen. - Das ist ein Armutszeugnis f\u00fcr den Haushaltsausschuss und ein Armutszeugnis f\u00fcr den Bundestag, dass wir uns in diesem Verhandlungssetting immer fertige Ergebnisse vorsetzen lassen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250199,"sequence":659,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250200,"sequence":660,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass diese Ergebnisse nicht befriedigend sind, haben Sie hier gestern - sowohl die CDU\/CSU als auch die SPD - einger\u00e4umt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250201,"sequence":661,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250202,"sequence":662,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen sage ich Ihnen: Wenn wir jetzt \u00fcber die Bund-L\u00e4nder-Finanzen weiter diskutieren - Sie haben gerade die Punkte angesprochen; ich wei\u00df, Herr Rehberg ist da immer sehr scharf hinterher -, wenn Sie wollen, dass die finanzschwachen Kommunen mit dem neuen Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsfonds gezielt gef\u00f6rdert werden - das sind die zus\u00e4tzlichen 3,5 Milliarden Euro -, wenn Sie wollen, dass es auch f\u00fcr uns Kontrollrechte gibt, und wenn Sie wollen, dass der Zuweisungsschl\u00fcssel so ist, dass nicht vor allen Dingen die wirtschaftsstarken Kommunen die Gelder bekommen, sondern die finanzschwachen Kommunen, in denen die Arbeitslosigkeit hoch ist und die hohe Kassenkredite zu bedienen haben - das sehe ich nicht ganz so kritisch wie der Kollege Rehberg -, dann ist die Reihenfolge richtig, dies erst im Bundestag zu diskutieren und zu beschlie\u00dfen und sich nicht wieder ein fertiges Ergebnis der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz vorsetzen zu lassen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250203,"sequence":663,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Thomas Jurk [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250204,"sequence":664,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie mir hier in die Hand versprechen k\u00f6nnen, dass Sie uns die Chance geben, dar\u00fcber zu entscheiden, dann w\u00e4ren wir schon ein ganzes St\u00fcck weiter.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250205,"sequence":665,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":413.0,"speaker_party":null,"text":"Ja!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250206,"sequence":666,"sitzung":204,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":548.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land haben ein Anrecht darauf, dass die verschiedenen Ebenen - Kommunen, Land und Bund - mit Geld anst\u00e4ndig ausgestattet sind. Die kann man nicht darauf verweisen, dass es irgendeine Streiterei auf Ministerpr\u00e4sidentenebene gegeben hat mit dem absurden Ergebnis, dass die jetzt schon Starken mehr Geld bekommen. Da m\u00fcssen Sie nachsteuern. Wir werden Sie in diese Richtung jedenfalls ordentlich treiben.\n\nSch\u00f6nen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250207,"sequence":667,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250208,"sequence":668,"sitzung":204,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":538.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann m\u00fcssen die L\u00e4nder an der Haushaltsdebatte auch mal teilnehmen!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250209,"sequence":669,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Kerstin Radomski f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250210,"sequence":670,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250211,"sequence":671,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Rau im Ton, hart in der Sache - so kennen wir die Schlussrunden der Haushaltsberatungen. Regierungsmehrheit und Opposition kommen selten auf einen gemeinsamen Nenner. Auch heute h\u00f6ren wir das g\u00e4ngige F\u00fcr und Wider.\n\nGerade wegen der gegens\u00e4tzlichen Positionen m\u00f6chte ich heute ein Experiment mit Ihnen wagen. Lassen Sie uns einen Moment innehalten, liebe Kolleginnen und Kollegen, und uns fragen: Wo sind wir uns einig? Was ist der gemeinsame Nenner, der uns antreibt und dem die meisten von uns aus vollem Herzen zustimmen k\u00f6nnen?\n\nDer Brexit, der Wahlausgang in den USA: Wir leben in Zeiten, die weniger denn je vorhersehbar sind; Zeiten, in denen wir nicht wissen, ob unsere Kinder und Kindeskinder in gleichem Wohlstand und in der gleichen Sicherheit leben werden, wie wir es heute tun; Zeiten, in denen es auf zwei Dinge ankommt, die uns Orientierung geben k\u00f6nnen und die uns in Zukunft Halt bieten: Erstens. Wir d\u00fcrfen keine neuen Schuldenberge anh\u00e4ufen. Zweitens. Wir m\u00fcssen unseren Kindern eine gute Bildung erm\u00f6glichen. Meine Damen und Herren, das ist es, was uns antreibt. Das ist der gemeinsame Nenner, den die meisten von uns teilen: solide Finanzen und gute Bildung.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250212,"sequence":672,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250213,"sequence":673,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist eben keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir heute den dritten Haushalt ohne neue Schulden verabschieden, und daf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle unserem Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble danken.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250214,"sequence":674,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sonja Steffen [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250215,"sequence":675,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als Lehrerin und Mutter von zwei Kindern erlebe ich es immer wieder, wie wichtig es ist, dass wir unseren Kindern das R\u00fcstzeug f\u00fcr die Zukunft mit auf den Weg geben, damit sie ihr Leben erfolgreich meistern k\u00f6nnen - einen Beruf erlernen oder studieren, um f\u00fcr sich und ihre Familien sorgen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Orientierung und diesen Halt stehen wir, und deshalb ist es ein Erfolg der Gro\u00dfen Koalition, dass es auch im kommenden Jahr einen Rekordhaushalt f\u00fcr Bildung und Forschung gibt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250216,"sequence":676,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250217,"sequence":677,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Bildungsetat umfasst 17,65 Milliarden Euro. Das bedeutet, dass wir die von der Regierung vorgeschlagene Summe in den parlamentarischen Beratungen nochmals um 85 Millionen Euro erh\u00f6ht haben. Als das Bundesbildungsministerium im Jahr 2005 von einer CDU-Ministerin \u00fcbernommen wurde, lag der Etat bei 7,6 Milliarden Euro. Elf Jahre sp\u00e4ter k\u00f6nnen wir eine Steigerung von 130 Prozent vermelden, und dazu m\u00f6chte ich der Bundesbildungsministerin Johanna Wanka und vor allen Dingen unserer jungen Generation \u201eHerzlichen Gl\u00fcckwunsch\u201c zurufen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250218,"sequence":678,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sonja Steffen [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250219,"sequence":679,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In der \u00f6ffentlichen Debatte kommt ein Thema leider h\u00e4ufig zu kurz. W\u00e4hrend Schulen und Hochschulen viel Platz einger\u00e4umt wird, steht die berufliche Bildung oft an nachgeordneter Stelle. Umso wichtiger ist es, dass im Bundeshaushalt 2017 die berufliche Bildung ein Schwerpunkt des Etats f\u00fcr Bildung und Forschung ist. Zum Beispiel bei den \u00fcberbetrieblichen Berufsbildungsst\u00e4tten: Sie erg\u00e4nzen die Ausbildung in Betrieben und Berufsschulen durch \u00fcberbetriebliche, praxisnahe Lehrg\u00e4nge. Das kommt gerade Auszubildenden in kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zugute. In den parlamentarischen Beratungen wurde der Ansatz nochmals erh\u00f6ht, und zwar von 62 auf 72 Millionen Euro. Davon sollen beispielsweise moderne Maschinen, Werkzeuge und Computer angeschafft werden.\n\nEine noch gr\u00f6\u00dfere Steigerung haben wir beim Aufstiegs-BAf\u00f6G erzielt: ein Plus von \u00fcber 50 Millionen Euro auf 264 Millionen Euro f\u00fcr das - Sie kennen es alle noch - fr\u00fchere Meister-BAf\u00f6G. Wichtig ist dabei vor allen Dingen die gr\u00f6\u00dfere Durchl\u00e4ssigkeit innerhalb des Bildungssystems, etwa dann, wenn ein Bachelorabsolvent Meister werden will.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250220,"sequence":680,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250221,"sequence":681,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo bisher nur Handwerker und andere Fachkr\u00e4fte gef\u00f6rdert werden konnten, haben in Zukunft auch Bachelorabsolventen Zugang zum Aufstiegs-BAf\u00f6G, das zum Beispiel f\u00fcr einen Meisterkurs oder eine vergleichbare Fortbildung verwendet werden kann.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns auch einen Blick auf die \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c werfen. Hier findet ein Zuwachs um 10 Millionen Euro auf 60 Millionen Euro statt. Im Mittelpunkt stehen die Aufwertung des Lehramtsstudiums und die Verankerung schulpraktischer Elemente in der Lehrerausbildung. Bei der weiteren F\u00f6rderung soll gerade die Ausbildung von Berufsschullehrern gest\u00e4rkt werden.\n\nWir haben die Mittel f\u00fcr die Verbesserung der Berufsorientierung um knapp 20 Millionen Euro erh\u00f6ht. Insgesamt stehen jetzt 97 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung, damit die Zahl der Schulabg\u00e4nger reduziert wird, die ohne Abschluss und ohne Aussicht auf einen Ausbildungsplatz sind.\n\nEin weiterer Punkt: Durch den Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsfonds wird die energetische Sanierung von \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden wie Kitas usw. vorangetrieben. Jeder von uns wei\u00df aus seinem Wahlkreis, dass das ein wichtiges Thema ist. Der Bund stellt den L\u00e4ndern bereits jetzt 3,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, und dabei wird es sicherlich nicht bleiben.\n\nWichtig ist ebenso die Forschungspolitik. Ich m\u00f6chte zwei ganz unterschiedliche Bereiche ansprechen, die aufzeigen, wie bedeutend Forschung f\u00fcr unser Land ist.\n\nEin Forschungsthema, das auch mir besonders am Herzen liegt, hat die Kollegin Anette H\u00fcbinger immer wieder herausgestrichen: die Bedeutung der Nationalen Wirkstoffinitiative. Noch immer sterben laut dem Europ\u00e4ischen Zentrum f\u00fcr die Pr\u00e4vention und die Kontrolle von Krankheiten in Europa j\u00e4hrlich 25 000 Menschen an Infektionen, die durch multiresistente Keime verursacht werden. Das sind 25 000 Menschen zu viel, meine Damen und Herren. In den kommenden vier Jahren werden wir daher 21 Millionen Euro f\u00fcr die Erforschung neuer Wirkstoffe einsetzen. Das Ziel lautet, die Bedrohung durch Krankenhauskeime und Antibiotikaresistenzen deutlich einzud\u00e4mmen. Im Bundeshaushalt 2017 sind daf\u00fcr 4 Millionen Euro vorgesehen.\n\nEin weiteres Forschungsthema, das nicht im Bereich Forschung und Bildung liegt, sondern im Bereich des Bundeswirtschaftsministeriums, ist der forschende Mittelstand. In den parlamentarischen Beratungen wurden weitere 35 Millionen Euro, wie vom Ministerium geplant, f\u00fcr den forschenden Mittelstand zur Verf\u00fcgung gestellt. Im Mittelpunkt steht die Industrielle Gemeinschaftsforschung mit 30 Millionen Euro zus\u00e4tzlich.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250222,"sequence":682,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250223,"sequence":683,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weitere 10 Millionen Euro gehen an das Zentrale Investitionsprogramm Mittelstand.\n\nZum Abschluss meiner Rede m\u00f6chte ich auf den Beginn zur\u00fcckkommen. Ja, wir leben in bewegten Zeiten. Wir wissen nicht, was alles auf uns zukommen wird. Aber was wir tun k\u00f6nnen, ist, f\u00fcr unsere Kinder verantwortungsvoll zu haushalten und sie durch gute Bildung starkzumachen, damit sie sich in der Zukunft behaupten k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte noch eine Sache ansprechen. Es gibt auch in diesem Parlament viele Kollegen, die die Auffassung vertreten, es sei wie im M\u00e4rchen von Frau Holle: Wolfgang Sch\u00e4uble sitzt da, sch\u00fcttelt die Betten aus, und es schneit Geldscheine. - Das ist teilweise die Meinung, die hier vorherrscht. Mitnichten ist dem so. Es ist viel Arbeit, einen Bundeshaushalt zusammenzustellen. Wie im M\u00e4rchen, so ist es auch wirklich: Nur die Flei\u00dfigen werden belohnt.\n\nIch m\u00f6chte allen Haush\u00e4ltern ganz herzlich f\u00fcr die langen, intensiven und konstruktiven Beratungen an dieser Stelle danken.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250224,"sequence":684,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250225,"sequence":685,"sitzung":204,"speaker":"Kerstin Radomski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kerstin Radomski","speaker_fp":"kerstin-radomski","speaker_key":148.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. Wir haben gut zusammengearbeitet.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250226,"sequence":686,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250227,"sequence":687,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat nun der Kollege Ewald Schurer das Wort.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250228,"sequence":688,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250229,"sequence":689,"sitzung":204,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":398.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der Haushalt 2017 dieser Bundesregierung hat eine innere Logik und eine Linie. Ich will dazu sagen: Der Kampf um die Deutungshoheit zwischen Opposition und Regierung lebt auch davon, dass die Opposition eine Linie findet, wie sie kritisiert.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250230,"sequence":690,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Linien sind doch flache Linien!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250231,"sequence":691,"sitzung":204,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":398.0,"speaker_party":"spd","text":"Tobias Lindner, gesch\u00e4tzter Kollege aus dem Haushaltsausschuss, ich habe den Eindruck, dass diese Linie nicht gefunden wurde. Es gibt immer wieder ritualisierte Kritiken, die man in jeder Haushaltsdebatte anbringen k\u00f6nnte,","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250232,"sequence":692,"sitzung":204,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, die tun weh!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250233,"sequence":693,"sitzung":204,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":398.0,"speaker_party":"spd","text":"aber z\u00e4hlen und wirklich treffen tun sie selten.\n\nIch will Frau Hajduk hier loben, die in ihrer Analyse in der Tat einen wichtigen Punkt herausgegriffen hat, n\u00e4mlich den Verteilungsschl\u00fcssel f\u00fcr das 5\u001eMilliarden-Euro-Programm. Da gab es - das muss man offen und ehrlich zugeben - in dieser Koalition zwischen CDU\/CSU und SPD ausnahmsweise ein kleines Problem angesichts der Frage, wie man die Verteilungslogik verbessern k\u00f6nnte. Das gebe ich zu.\n\nEin Haushalt, der bei Bildung und Forschung gegen 18 Milliarden Euro geht; ein Haushalt, der f\u00fcr die Infrastruktur mehr Mittel ausweist, als - wie jetzt nachgewiesen - verplant und verbaut werden k\u00f6nnen; ein Haushalt, in dem der Etat - ich habe es gerade von dem gesch\u00e4tzten Kollegen geh\u00f6rt - f\u00fcr die wirtschaftliche Zusammenarbeit seit Beginn dieser Koalition, also nach der Niebel-Delle, um 35 Prozent in drei Jahren erh\u00f6ht wurde;","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250234,"sequence":694,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250235,"sequence":695,"sitzung":204,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":398.0,"speaker_party":"spd","text":"ein Haushalt, der Familien nach vorne bringt; ein Haushalt, der f\u00fcr den Bereich Migration und Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen insgesamt 20 Milliarden Euro generiert - das ist ein Haushalt, der Substanz hat. Das ist ein Haushalt, der in die richtige Richtung geht. Ich muss nat\u00fcrlich auch konstatieren, dass es immer darauf ankommt, die vorhandenen Mittel nicht nur bereitzustellen, sondern auch f\u00fcr eine gute Allokation zu sorgen.\n\nIn meinem Bereich - ich habe es gestern hier vertreten - geht es darum, dass wir feststellen k\u00f6nnen: 138 Milliarden Euro haben wir k\u00fcnftig im Bereich Arbeit und Soziales. Das sind 42 Prozent des gesamten Budgets. Da kommt es darauf an, wieweit man zum Beispiel in den verschiedenen Bereichen Armut bek\u00e4mpft, wieweit man Menschen, die benachteiligt sind, vielleicht auch mit neuen Ideen und Instrumenten aus ihrer Situation herausholt und sie aktiviert, damit sie wieder am Arbeitsmarkt und am gesellschaftlichen Leben teilhaben k\u00f6nnen. Da gibt es Punkte, die ich sehr kritisch sehe. Aber wir haben einen Haushalt, der sich insgesamt sehen lassen kann.\n\nDer Haushalt lebt davon, dass wir investieren. Verehrte Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, allein 36 Milliarden Euro - das ist ein Neuntel des gesamten Haushaltes - entfallen auf Investitionen, und wir wissen, dass wir schon n\u00e4chste Woche wegen der Investitionen in die Schulen im n\u00e4chsten Jahr \u00fcber einen Nachtragshaushalt debattieren. Der Haushalt kann sich deswegen sehen lassen, weil er die investiven Aufgaben der Zukunft proaktiv aufnimmt. Es ist nicht so, wie es die Opposition behauptet, n\u00e4mlich dass wir wesentliche Herausforderungen der Gesellschaft nicht aufn\u00e4hmen. Das Gegenteil ist der Fall.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250236,"sequence":696,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250237,"sequence":697,"sitzung":204,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":398.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Regierung soll immer selbstkritisch sein - jawohl! -, eine Regierung soll sich immer verbessern - jawohl! -, aber das haben wir \u00fcber vier Jahre hinweg gemacht. Es war ja nicht so, dass Union und SPD immer und \u00fcberall die gleiche Meinung hatten, es war ja nicht so, dass der Koalitionsvertrag in zwei Tagen beschlossen wurde, sondern es war ein z\u00e4hes Ringen um die Deutungshoheit in der Politik.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250238,"sequence":698,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein H\u00e4ngen und W\u00fcrgen war\u2019s!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250239,"sequence":699,"sitzung":204,"speaker":"Ewald Schurer (SPD)","speaker_cleaned":"Ewald Schurer","speaker_fp":"ewald-schurer","speaker_key":398.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn Herr Sch\u00e4uble mit seiner ganzen Autorit\u00e4t leider nicht zu allen SPD-Projekten Ja sagen konnte - Herr Sch\u00e4uble, da h\u00e4tten Sie noch Spielraum und Luft nach oben gehabt -, tragen wir Sozialdemokraten den Haushalt mit; denn wir wollen einen nachhaltigen Haushalt. Das muss man neben aller feinen Ironie sagen d\u00fcrfen. Wir wissen, wir k\u00f6nnen nur das finanzieren, was wir \u00fcber die Wertsch\u00f6pfung \u00f6konomisch darstellen k\u00f6nnen. Da gab es schon einen Minimalkonsens, wiewohl sich Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten in gewissen Gebieten investiv noch mehr h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen.\n\nIch komme zum Schluss, meine Damen und Herren. Es geht doch bei diesem Haushalt vor dem Hintergrund einer v\u00f6llig ver\u00e4nderten gesellschaftlichen Debatte und der Gefahr, dass Rechtspopulismus gesellschaftliche Zusammenh\u00e4nge verw\u00e4ssert und Menschen auf die falsche Spur bringt, darum, dass die demokratischen Parteien dazu in der Lage sind, mit einem Minimalkonsens auf die Herausforderungen der Zukunft zu reagieren. Ob Verteidigung, innere Sicherheit, Bildung oder Familie, Senioren, Frauen und Jugend: Wir geben die Antworten.\n\nMan muss sich auf bestimmte Punkte beschr\u00e4nken und mit dem Haushalt Botschaften senden. Der Haushalt bietet die Gelegenheit, den Menschen drau\u00dfen zu erkl\u00e4ren, worum es geht. Es geht um die Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen in allen 16 Bundesl\u00e4ndern und um eine faire Integration derer, die zu uns kommen und bei uns bleiben. Es geht also um mehr Miteinander, um die Sicherung einer \u00f6konomischen Tragf\u00e4higkeit f\u00fcr die Zukunft. Das ist Sozialstaat, das ist soziale Marktwirtschaft, und daf\u00fcr stehen wir.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250240,"sequence":700,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250241,"sequence":701,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun dem Kollegen Reinhard Brandl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250242,"sequence":702,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250243,"sequence":703,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Wer meint, die Politik heute habe keine Antwort auf die Herausforderungen unserer Zeit, dem empfehle ich als Lekt\u00fcre diesen Haushalt.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250244,"sequence":704,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250245,"sequence":705,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich beginne mit der ersten Herausforderung, die uns \u00fcber die letzten Jahre massiv besch\u00e4ftigt hat: die Staatsschuldenkrise in Europa. Im Jahr 2016 machen 24 von 28 L\u00e4ndern in Europa neue Schulden. Deutschland legt in dieser Zeit zum vierten Mal einen Haushalt ohne Neuverschuldung vor.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250246,"sequence":706,"sitzung":204,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":522.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, bei dem Koalitionspartner kein Wunder!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250247,"sequence":707,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich wei\u00df - auch wenn Johannes Kahrs stark daf\u00fcr gek\u00e4mpft hat -: Ein Haushalt ohne Neuverschuldung ist keine neue Nachricht mehr; wenn es zum vierten Mal passiert, dann gibt es keine Eilmeldung. Aber ich will auf ein Detail hinweisen: Mit dem Haushaltsgesetz, das wir jetzt gleich verabschieden, gehen wir in die n\u00e4chste Stufe; wir werden einen Teil des Bundesbankgewinnes zur Schuldentilgung einsetzen. Diesen Weg k\u00f6nnen wir in Zukunft noch viel st\u00e4rker gehen. Das ist generationengerechte Politik.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250248,"sequence":708,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250249,"sequence":709,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wir haben den Tag heute mit der zweiten Herausforderung begonnen: Modernisierung der Infrastruktur. Auch daran misst sich f\u00fcr mich die Generationengerechtigkeit. Wir haben mit 11 Prozent die h\u00f6chste Investitionsquote seit 16 Jahren. Bundesminister Dobrindt hat heute Morgen den Investitionshochlauf bei der Infrastruktur beschrieben. Seit er Minister ist, stehen 25 Prozent mehr Geld f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur zur Verf\u00fcgung.\n\nDas Problem ist heutzutage ja nicht mehr, dass der Bund zu wenig Geld bereitstellt - wir haben heute mehrfach dar\u00fcber gesprochen -, sondern das Problem ist, dass die L\u00e4nder und Kommunen das Geld gar nicht mehr abrufen, weil ihnen die Planungskapazit\u00e4ten fehlen. Das beginnt bei der Verkehrsinfrastruktur und geht \u00fcber die Sanierung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude und die Breitbandversorgung bis hin zum Kitaausbau. All das sind Themen, bei denen wir mehr tun k\u00f6nnten, wenn die Planungskapazit\u00e4ten da w\u00e4ren. Das ist der n\u00e4chste Schritt, an dem wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern und Kommunen arbeiten m\u00fcssen.\n\nDie dritte Herausforderung, auf die der Haushalt eine kraftvolle Antwort gibt, ist die Erhaltung des Bildungs- und Technologiestandortes Deutschland. Meine Damen und Herren, als ich meine erste Rede hier gehalten habe - es ging damals, 2009, um den Bildungs- und Forschungsetat -, hatte dieser Etat ein Volumen von 10 Milliarden Euro. Wir liegen heute bei 17,6 Milliarden Euro; das ist eine Steigerung um \u00fcber 70 Prozent. Wir als Parlament \u00fcberlegen auch die ganze Zeit, wo wir noch neue Impulse setzen k\u00f6nnen. Wir haben letzte Woche diesbez\u00fcglich gehandelt und die Mittel f\u00fcr die Industrielle Gemeinschaftsforschung um 30 Millionen Euro erh\u00f6ht. Au\u00dferdem haben wir sechs neue Institute des DLR eingerichtet, um in Deutschland weiterhin Spitzenforschung betreiben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250250,"sequence":710,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250251,"sequence":711,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die vierte Herausforderung: der soziale Zusammenhalt. 52 Prozent dieses Haushalts werden f\u00fcr das soziale Netz, das unsere Gesellschaft zusammenh\u00e4lt, ausgegeben. Man kann diese hohe Quote auch kritisch sehen. Aber darum geht es mir an diesem Punkt nicht, sondern ich will darauf hinweisen, dass der ausgeglichene Haushalt nicht auf Kosten des Sozialstaats geht.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250252,"sequence":712,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250253,"sequence":713,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man den Gesamtzusammenhang betrachtet, muss man sagen: Wir haben in diesem Jahr die h\u00f6chste Rentenerh\u00f6hung seit 23 Jahren, wir haben die niedrigste Arbeitslosigkeit seit 25 Jahren, und wir haben so viele Besch\u00e4ftigte wie noch nie. Wir k\u00f6nnen von Deutschland aus sagen: Das Modell der sozialen Marktwirtschaft funktioniert. Weil es funktioniert, weil die Menschen Arbeit haben, weil die Unternehmen Gewinne machen und weil die Steuereinnahmen flie\u00dfen, k\u00f6nnen wir uns all das, \u00fcber das ich heute spreche, \u00fcberhaupt leisten.\n\nMeine Damen und Herren, die Kollegin L\u00f6tzsch von den Linken hat die Debatte mit dem Bild von Frau Holle, die Geld \u00fcber das Land verteilt, begonnen und angedeutet, dass das Geld sozusagen vom Himmel f\u00e4llt. Das ist nicht der Fall. Hinter jedem von uns ausgegebenen Euro, der aus Steuermitteln kommt, steht die harte Arbeit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Daf\u00fcr k\u00f6nnen wir dankbar sein.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250254,"sequence":714,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250255,"sequence":715,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber trotz dieser in Europa vergleichsweise guten Situation haben die Menschen bei uns das Gef\u00fchl, dass die Welt unsicherer wird. Sie wissen, dass die Zukunft unseres Wohlstands und unseres friedlichen Zusammenlebens nicht dauerhaft gesichert ist und dass die Welt von Kr\u00e4ften bewegt wird, die au\u00dferhalb unseres Landes liegen. Auch mit Blick auf diese Herausforderungen geben wir ganz konkrete Antworten.\n\nMeine Damen und Herren, ich habe die Debatte zum Haushalt des Bundesentwicklungsministers verfolgt. Es ist beeindruckend, mit welcher Vielfalt wir zum Beispiel die Herausforderungen der Fluchtursachenbek\u00e4mpfung angehen. Mir ist ein Punkt im Kopf geblieben: Deutschland alleine zahlt in diesem Jahr etwa die H\u00e4lfte des Budgets des Weltern\u00e4hrungsprogramms f\u00fcr Syrien und die Region. Das ist Fluchtursachenbek\u00e4mpfung.\n\nAuch die Wahrung der \u00e4u\u00dferen Sicherheit ist eine Herausforderung. Wir alle wissen - auf internationalen Konferenzen wird viel dar\u00fcber gesprochen -: Europa muss mehr Geld f\u00fcr seine Verteidigung ausgeben. Wir tun das. Der Haushalt der Bundesverteidigungsministerin steigt um 8 Prozent; das entspricht einem Aufwuchs von 2,7 Milliarden Euro.\n\nWir nehmen auch die Herausforderungen im Zusammenhang mit den Fl\u00fcchtlingen sehr, sehr ernst. Im Haushalt des BMI - ich trage daf\u00fcr im Haushaltsausschuss mit die Verantwortung - stehen alleine f\u00fcr Sprachkurse 610 Millionen Euro bereit. Wir f\u00fchren jetzt - das ist neu - Erstorientierungsangebote f\u00fcr Asylbewerber mit unklarer Bleibeperspektive ein, wir erh\u00f6hen die Mittel f\u00fcr die Migrationsberatung, und wir f\u00fchren ein Anreizprogramm zur F\u00f6rderung der freiwilligen Ausreise ein; auch diesen Punkt d\u00fcrfen wir nicht untersch\u00e4tzen. Einem Asylbewerber, der erkennt, dass er in Deutschland keine dauerhafte Bleibeperspektive hat, wollen wir mit diesem Programm den Neustart in seiner Heimat erleichtern.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250256,"sequence":716,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250257,"sequence":717,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Als letzten Punkt m\u00f6chte ich die innere Sicherheit nennen. Ich k\u00f6nnte ein ganzes B\u00fcndel an Herausforderungen nennen: Grenzschutz, Terrorismus, organisierte Kriminalit\u00e4t, Cybersicherheit, Extremismus in allen verschiedenen Varianten. Ich glaube, keine Koalition vor unserer hat die f\u00fcr die innere Sicherheit zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden so gest\u00e4rkt, wie wir das getan haben. Die Bundespolizei w\u00e4chst um 7 500 Stellen, um ungef\u00e4hr 20 Prozent, das Bundeskriminalamt w\u00e4chst in f\u00fcnf Jahren um 1 000 Stellen, was auch ungef\u00e4hr 20 Prozent ausmacht; Verfassungsschutz, Bundesnachrichtendienst sind weitere Stichworte. Wir investieren in die innere Sicherheit, weil wir wissen - das liegt uns als CDU\/CSU besonders am Herzen -: Die oberste Aufgabe des Staates ist der Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese Aufgabe, diese Verantwortung nehmen wir sehr ernst.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250258,"sequence":718,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Gerster [SPD]","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250259,"sequence":719,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das waren jetzt in acht Minuten acht Herausforderungen, auf die wir eine Antwort geben. Ich wei\u00df, dass in Zeiten postfaktischer Politik Fakten nicht mehr die zentrale Rolle spielen; aber verschweigen d\u00fcrfen wir sie deswegen auch nicht.\n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250260,"sequence":720,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250261,"sequence":721,"sitzung":204,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht aber, noch mehr Fakten und weniger Ideologie in der Rede zu haben!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250262,"sequence":722,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Martin Gerster ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250263,"sequence":723,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250264,"sequence":724,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst vor ein paar Tagen bin ich im Gespr\u00e4ch mit B\u00fcrgern mit der Aussage konfrontiert worden, wir im Bundestag, wir Abgeordnete w\u00fcrden alles nur abnicken, wir w\u00fcrden zu allem, was uns die Regierung vorlegt, nur Ja und Amen sagen. Ich bef\u00fcrchte, dass derartige Ansichten in der Bev\u00f6lkerung weit verbreitet sind. Dabei ist doch das Gegenteil der Fall: Kein Gesetz verl\u00e4sst den Bundestag so, wie es als Entwurf in den Bundestag reingekommen ist. Das stimmt und hei\u00dft bei uns Struck\u2019sches Gesetz, ganz einfach deswegen, weil unser fr\u00fcherer Fraktionsvorsitzender, ein guter Mann, Peter Struck, es einmal so punktgenau formuliert hat. Wir Abgeordnete, wir ver\u00e4ndern, wir korrigieren, wir verbessern nahezu jeden Gesetzentwurf.\n\nDas gilt nat\u00fcrlich insbesondere f\u00fcr den Haushalt; denn es gilt nach wie vor: Geld ist nicht alles, aber ohne Geld ist vieles nichts. Deswegen haben wir Abgeordnete uns so viel M\u00fche damit gemacht, diesen Haushalt zu bearbeiten, zu durchpfl\u00fcgen, Seite f\u00fcr Seite, Ressort f\u00fcr Ressort. Es ist n\u00e4mlich nicht so, dass die Bundesregierung den Haushalt beschlie\u00dft, wie viele landauf, landab behaupten, sondern das machen wir Abgeordnete.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250265,"sequence":725,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250266,"sequence":726,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir wieder unter Beweis gestellt. Wir haben viele \u00c4nderungen vorgenommen. Wir haben Hunderte von \u00c4nderungsantr\u00e4gen formuliert, diskutiert und dar\u00fcber abgestimmt. Sehr, sehr viele sind mit den Stimmen der Gro\u00dfen Koalition beschlossen worden. Bei etlichen hat die Opposition mitgestimmt. Wir haben das insbesondere beim Einzelplan 06 erleben k\u00f6nnen, beim Etat des Bundesinnenministeriums. Hier wurden viele einzelne Antr\u00e4ge von der Opposition mitgetragen, sodass wir uns am Schluss, in der Bereinigungssitzung, gefragt haben: Warum lehnen Sie diesen Einzelplan eigentlich ab, wenn Sie so viele Einzelantr\u00e4ge gut finden?","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250267,"sequence":727,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie unsere Antr\u00e4ge abgelehnt haben! Das ist der Punkt! H\u00e4tten Sie sie mal angenommen!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250268,"sequence":728,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Abgeordnete haben sehr viel am Haushaltsentwurf der Bundesregierung ver\u00e4ndert, verbessert. Ich finde, das muss man an dieser Stelle noch einmal herausstellen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250269,"sequence":729,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250270,"sequence":730,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich meine nicht, dass der Entwurf schlecht war; aber wir haben ihn richtig, richtig gut gemacht.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250271,"sequence":731,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250272,"sequence":732,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Allein im Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesinnenministeriums haben wir dank guter Initiativen aus dem Parlament richtig gro\u00dfe, wichtige Weichenstellungen vorgenommen. Ich denke an das THW, die Bundespolizei, das Bundeskriminalamt, die politische Bildung, die Integrationskurse, die Migrationsberatung, den Behindertensport und viele Punkte mehr. Leider l\u00e4sst meine Redezeit es nicht zu, alles aufzuz\u00e4hlen; dann m\u00fcssten wir hier bis Montag sitzen.\n\nWir reagieren auf Ver\u00e4nderungen. Wir investieren viel in den Schutz unserer Freiheit. Ich finde, wir tun alles, um den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft zu st\u00e4rken. Daf\u00fcr steht auch insbesondere die SPD-Bundestagsfraktion. Zusammen mit unserem Koalitionspartner kriegen wir das schon gebacken.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250273,"sequence":733,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250274,"sequence":734,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Der Etat steht. Der Entwurf war gut. Der Haushalt selbst wird jetzt noch besser. Der Exekutive, der ausf\u00fchrenden Gewalt, den einzelnen Bundesministerien, k\u00f6nnen wir an dieser Stelle - auch das muss man immer wieder sagen - nur den Rat geben, an sie die Bitte \u00e4u\u00dfern, ja ihr die Aufgabe mitgeben, unsere Beschl\u00fcsse - von uns Abgeordneten, dem Parlament - auch in unserem Sinne im neuen Jahr umzusetzen. Ich denke, es ist auch wichtig, dass wir im n\u00e4chsten Jahr darauf achten, dass alles so gemacht wird, wie wir es wollen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250275,"sequence":735,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250276,"sequence":736,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Werte Kolleginnen und Kollegen, eine B\u00fcrgerin hat sich diese Woche auf Facebook bei mir gemeldet, sie vermisse bei den Debatten im Bundestag zum Haushalt den Dank an die hart arbeitenden Menschen, die ehrlich Steuer zahlen. Uns ist doch allen klar, dass das Geld nicht von Frau Holle aus der Bettdecke gesch\u00fcttelt wird, und wir haben auch schon in vielen Wortbeitr\u00e4gen Danke gesagt. Denn wir wissen, worauf sich die gute Haushaltslage begr\u00fcndet. Ich will aber noch ein weiteres Mal f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, dass wir mit so hohen Steuereinnahmen politisch gestalten k\u00f6nnen, ganz herzlichen Dank sagen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250277,"sequence":737,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250278,"sequence":738,"sitzung":204,"speaker":"Martin Gerster (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Gerster","speaker_fp":"martin-gerster","speaker_key":559.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr sind wir gew\u00e4hlt. Das ist unser Job.\n\nDeswegen will ich auch versichern: Wir Abgeordneten verpulvern das Geld nicht einfach, sondern wir entscheiden nach reiflicher Abw\u00e4gung, immer geleitet von dem Gedanken, was gut f\u00fcr unsere Gesellschaft und was gut f\u00fcr die Zukunft ist. Ich finde, das ist uns auch mit diesem Bundeshaushalt auf jeden Fall sehr gut gelungen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250279,"sequence":739,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250280,"sequence":740,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Eckhardt Rehberg.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250281,"sequence":741,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250282,"sequence":742,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau L\u00f6tzsch, erst einmal herzlichen Dank an Sie. Sie haben auch in etwas schwieriger und st\u00fcrmischer Situation den Haushaltsausschuss exzellent geleitet. Daf\u00fcr von mir - ich glaube, auch im Namen aller 41 Kolleginnen und Kollegen aus dem Haushaltsausschuss - ein herzliches Dankesch\u00f6n!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250283,"sequence":743,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250284,"sequence":744,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Ihnen eine Sorge nehmen, Frau L\u00f6tzsch - ich spreche zumindest f\u00fcr meine Arbeitsgruppe -: Wir sind selbstbewusst genug. Die rund 150 \u00c4nderungsantr\u00e4ge haben in der Bundesregierung nicht nur zu Beifallsst\u00fcrmen beigetragen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250285,"sequence":745,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der LINKEN","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250286,"sequence":746,"sitzung":204,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wahr!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250287,"sequence":747,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr f\u00fcnf Mitglieder meiner Arbeitsgruppe ist es der letzte regul\u00e4re Haushalt. Deswegen m\u00f6chte ich sie namentlich erw\u00e4hnen: Helmut Heiderich, Bartholom\u00e4us Kalb, Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte, Cajus Caesar und Anette H\u00fcbinger haben zum letzten Mal an der Bereinigungssitzung teilgenommen, die diesmal zum Gl\u00fcck nur bis 3 Uhr morgens statt bis 5 Uhr morgens gedauert hat. Ich w\u00fcnsche euch f\u00fcnf - ich glaube, im Namen aller - ein herzliches Gl\u00fcckauf f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250288,"sequence":748,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250289,"sequence":749,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kollegin Steffen ist schon darauf eingegangen: Es gab gestern Abend eine Kompromissl\u00f6sung in der schwierigen Frage der Rentenangleichung zwischen Ost und West. Aber diese Frage hat noch einen zweiten Teil, der von ganz vielen nicht erw\u00e4hnt wurde und wird. Jeder muss wissen - das ist politisch vermittelbar und verfassungsrechtlich haltbar -: Wenn man ein gemeinsames Rentenrecht in Ost und West einf\u00fchrt, dann muss auch die 15\u001eprozentige H\u00f6herbewertung der L\u00f6hne wegfallen. Wer den Menschen etwas anderes erz\u00e4hlt, wie es die Linke tut, die meint, dass diese Umbewertung, wie sie es nennt, beibehalten werden kann, der bel\u00fcgt schlichtweg die Menschen und macht die Arbeit von Populisten. Das ist schlichtweg die Wahrheit.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250290,"sequence":750,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250291,"sequence":751,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin L\u00f6tzsch, ich sage das deswegen, weil Sie gesagt haben, die AfD sei ein Kind der Politik der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250292,"sequence":752,"sitzung":204,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":489.0,"speaker_party":"spd","text":"Frechheit!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250293,"sequence":753,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schlie\u00dfe mich der Einsch\u00e4tzung der Rede von Sahra Wagenknecht durch Johannes Kahrs zu hundert Prozent an. Ich finde, bei einem Wahlergebnis von minus 5,2 Prozent in Mecklenburg-Vorpommern, einem Wahlergebnis von minus 7,3 Prozent in Sachsen-Anhalt und einem Wahlergebnis von minus 8,6 Prozent in Brandenburg - diese Wahl war vor dem Herbst 2015, n\u00e4mlich am 14. September 2014 -","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250294,"sequence":754,"sitzung":204,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo hatten Sie denn Zuw\u00e4chse?","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250295,"sequence":755,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"m\u00fcssen Sie sich selber doch einmal fragen, ob Sie mit Ihrem Politikangebot noch richtig liegen - schauen Sie sich die Brandenburger Wahlergebnisse und die W\u00e4hlerstr\u00f6me dort einmal an - oder ob Sie die Menschen nicht get\u00e4uscht haben, indem Sie ihnen etwas Falsches versprochen haben, sodass das an dieser Stelle die Quittung daf\u00fcr war.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250296,"sequence":756,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250297,"sequence":757,"sitzung":204,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was ist mit dem Berliner Ergebnis?","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250298,"sequence":758,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Selektive Wahrnehmung!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250299,"sequence":759,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie k\u00f6nnen gerne dazwischenrufen.\n\nThomas Oppermann hat in seiner Rede nach der Rede von Frau Wagenknecht gesagt: \u201ePopulisten aller L\u00e4nder vereinigt euch\u201c. Ich glaube, Sie m\u00fcssen ein bisschen aufpassen, ob Sie hier als Linkspopulisten nicht \u00e4hnlich wie die Rechtspopulisten daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen verunsichert, get\u00e4uscht und entt\u00e4uscht werden. Das Ergebnis sind dann eben Wahlergebnisse, wie wir sie an dieser Stelle gesehen haben.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250300,"sequence":760,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250301,"sequence":761,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es geh\u00f6rt auch ein St\u00fcckchen Redlichkeit an dieses Rednerpult. Es ist f\u00fcr mich nicht redlich, wenn zum Beispiel Frau Wagenknecht behauptet, dass jemand mit 1 140 Euro brutto im Monat eine steuerliche Belastung von 24 Prozent hat. Das ist schlichtweg die Unwahrheit.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250302,"sequence":762,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250303,"sequence":763,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Wagenknecht kann n\u00e4mlich die Grenzsteuerbelastung und den Durchschnittssteuersatz nicht auseinanderhalten. Ja, der letzte Euro bei 1 140 Euro unterliegt einem Steuersatz von 24 Prozent, aber der Durchschnittssteuersatz betr\u00e4gt nur 7 Prozent. Es geh\u00f6rt zur Redlichkeit dazu, dass man den Menschen hier kein X f\u00fcr ein U vormacht.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250304,"sequence":764,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250305,"sequence":765,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Tobias Lindner, wenn man die 36 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen im Jahre 2012 mit den 36 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen im Jahre 2017 vergleicht, dann geh\u00f6rt es auch zur Redlichkeit dazu, dass man dann auch sagt, dass von diesen 36 Milliarden Euro in 2012  8,7 Milliarden Euro als Einlage in den ESM und 1,6 Milliarden Euro f\u00fcr eine Kapitalerh\u00f6hung bei der Europ\u00e4ischen Investitionsbank verwendet wurden. Die 36 Milliarden Euro in 2017 sind dagegen reine Investitionen. Im Jahre 2012 muss man von diesen 36 Milliarden Euro also noch gut 10 Milliarden Euro abziehen. Deswegen ist die Investitionsquote von 11 Prozent im Haushalt 2017 - 36 Milliarden Euro - die h\u00f6chste, die in Deutschland je gestemmt worden ist.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250306,"sequence":766,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250307,"sequence":767,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wenn man st\u00e4ndig mehr Geld f\u00fcr etwas fordert, wie das der Kollege Kindler beim sozialen Wohnungsbau gemacht hat, dann geh\u00f6rt es auch zur Redlichkeit und Wahrheit dazu, dass man dann auch sagt, dass wir als Bund in den Jahren 2016, 2017 und 2018 insgesamt 4 Milliarden Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau zur Verf\u00fcgung stellen. F\u00fcr diese 4 Milliarden Euro des Bundes k\u00f6nnen 100 000 bis 120 000 Sozialwohnungen durch die L\u00e4nder in den Kommunen gebaut werden.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250308,"sequence":768,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250309,"sequence":769,"sitzung":204,"speaker":"Eckhardt Rehberg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Eckhardt Rehberg","speaker_fp":"eckhardt-rehberg","speaker_key":436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Anja Hajduk, wir hatten eine Diskussion bzw. einen Streit - wenn man unterschiedliche Meinungen hat, dann ist das bei Ihnen ja sofort ein Streit - zum Thema \u201efinanzschwache Kommunen\u201c. Ich sage: Man muss sich \u00fcber die Auswirkungen im Klaren sein, wenn der Bund \u00fcber 50 Prozent der Kosten der Unterkunft tr\u00e4gt, nachdem man den Weg \u00fcber die Bundesauftragsverwaltung gegangen ist; das muss man sich gut \u00fcberlegen. Deswegen haben wir als Union gesagt - das wiederhole ich gerne -, dass bei 50 Prozent Schluss sein muss.\n\nEs gibt einen zweiten Aspekt, \u00fcber den wir wirklich intensiv diskutieren sollten. Nicht wir definieren finanzschwache Kommunen. Wir definieren nur die Verteilung auf die L\u00e4nder. Das ist schlicht die Wahrheit. Die Verteilung der 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr das Investitionsprogramm obliegt den L\u00e4ndern.\n\nDeswegen wird es - hier wende ich mich an das ganze Haus - ganz stark auf die Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung der Artikel 104a Grundgesetz - Steuerung zwischen Bund und L\u00e4ndern - und Artikel 114 Grundgesetz - Kontrollrechte des Bundesrechnungshofes - ankommen, die ich f\u00fcr essenziell halte. F\u00fcr den Deutschen Bundestag, f\u00fcr die Bundesregierung und f\u00fcr den Zustand des F\u00f6deralismus in Deutschland ist es wichtig, dass wir uns - ich bin zur Zusammenarbeit bereit - eine Position erarbeiten und sie gegen\u00fcber den L\u00e4ndern gemeinsam vertreten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250310,"sequence":770,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250311,"sequence":771,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin in der Haushaltsdebatte dieser Woche ist die Kollegin Ulrike Gottschalck f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250312,"sequence":772,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250313,"sequence":773,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Au\u00dfenpolitik pl\u00f6tzlich wichtig ist, ist die Welt leider in Unordnung. - Mit diesem Zitat von Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier m\u00f6chte ich in meine Rede einsteigen. Wir sind sehr stolz auf unseren gro\u00dfartigen Au\u00dfenminister, gerade in diesen Zeiten, in denen die internationale Politik permanent im Krisenmodus ist.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250314,"sequence":774,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250315,"sequence":775,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Frank-Walter Steinmeier beherrscht die gro\u00dfe Schule der Diplomatie. Wir Parlamentarier statten ihn mit den daf\u00fcr n\u00f6tigen Finanzmitteln aus. Insbesondere f\u00fcr die Sicherung von Frieden und Stabilit\u00e4t, f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfsma\u00dfnahmen, f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen und die Krisenpr\u00e4vention stellen wir jedes Jahr mehr Mittel zur Verf\u00fcgung.\n\nAuch jetzt, meine sehr geehrten Damen und Herren, w\u00e4hrend wir diskutieren und manche schon auf die Heimfahrt warten, k\u00e4mpfen anderswo Menschen um ihr Leben. In diesem Zusammenhang muss ich die Rede von Sahra Wagenknecht heftig kritisieren.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250316,"sequence":776,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250317,"sequence":777,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hat in der Generaldebatte wirklich gesagt: \u201eDer einfache B\u00fcrger\u201c - sie meint die Menschen in Deutschland - \u201ek\u00e4mpft ums \u00dcberleben ...\u201c - Ich finde, das ist eine unglaubliche Entgleisung den Menschen gegen\u00fcber, die wirklich vom Tod bedroht sind und um ihr Leben k\u00e4mpfen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250318,"sequence":778,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250319,"sequence":779,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem ist das ein Kennzeichen von Realit\u00e4tsferne. Diese polemischen Spr\u00fcche - Eckhardt Rehberg und Johannes Kahrs haben das schon gesagt - schaden uns allen. Damit wird auf das Konto der AfD eingezahlt. Diese Erfahrung muss die Linke in Form von schlechten Umfragewerten \u00fcberall machen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250320,"sequence":780,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250321,"sequence":781,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, der Zweite Weltkrieg und die NS-Diktatur liegen lange zur\u00fcck, aber ihre Schatten reichen bis in unsere Zeit. Deshalb sind wir alle gefordert, dagegenzuhalten. F\u00fcr uns gelten die Werte des Grundgesetzes mit allen Rechten und Pflichten. Angesichts dieser Radikalisierungstendenzen bin ich sehr dankbar, dass wir es auch dank Manuela Schwesig geschafft haben, die Mittel f\u00fcr unser Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c auf \u00fcber 100 Millionen Euro zu verdoppeln; denn Pr\u00e4vention ist der beste Schutz vor den rechten Rattenf\u00e4ngern.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250322,"sequence":782,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250323,"sequence":783,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, die Koalition st\u00e4rkt aber auch massiv die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden. An dieser Stelle ein ausdr\u00fcckliches Dankesch\u00f6n f\u00fcr die erstklassige Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden bei uns in Deutschland.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250324,"sequence":784,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250325,"sequence":785,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Unser modernes Deutschland ist eine gro\u00dfartige Erfolgsgeschichte, auch wenn dieser Erfolg von der Opposition gerne kleingeredet wird, und im internationalen Vergleich sogar eine Sensation. Seit Beginn dieser Gro\u00dfen Koalition haben wir die Lebenssituation der Menschen durch ganz konkrete Ma\u00dfnahmen kontinuierlich verbessert: Mindestlohn, Rentenpaket, Entlastung der Kommunen, Verdreifachung der Mittel f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau. Meine sehr geehrten Damen und Herren, bei uns in Deutschland muss niemand ums \u00dcberleben k\u00e4mpfen.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250326,"sequence":786,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250327,"sequence":787,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"\u00dcber 50 Prozent unserer Haushaltsmittel flie\u00dfen in die soziale Infrastruktur.\n\nIch komme aus dem M\u00e4rchenland der Br\u00fcder Grimm. Aber ich bin weder Goldmarie noch Pechmarie. Ich bin auch nicht Frau Holle.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250328,"sequence":788,"sitzung":204,"speaker":"Helmut Heiderich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Helmut Heiderich","speaker_fp":"helmut-heiderich","speaker_key":538.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch nicht Rotk\u00e4ppchen!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250329,"sequence":789,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich erz\u00e4hle keine M\u00e4rchen wie die Linken. Wir sind ehrlich und offen.\n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen: Nat\u00fcrlich gibt es auch bei uns Menschen, die nicht auf der Sonnenseite des Lebens stehen. Um diese Menschen m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Um sie k\u00fcmmern wir uns auch. Nat\u00fcrlich gibt es auch noch Ungerechtigkeiten und Missst\u00e4nde. Diese m\u00fcssen beseitigt werden. Die Menschen drau\u00dfen im Land warten auf uns. Sie sind zwar verunsichert, aber sie erwarten, dass wir unsere Aufgaben erf\u00fcllen und das Land ein St\u00fcck weit verbessern. F\u00fcr uns alle darf Zukunft doch keine Bedrohung sein. Wir m\u00fcssen doch Mutmacher sein f\u00fcr ein modernes, soziales Deutschland.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250330,"sequence":790,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250331,"sequence":791,"sitzung":204,"speaker":"Ulrike Gottschalck (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Gottschalck","speaker_fp":"ulrike-gottschalck","speaker_key":32.0,"speaker_party":"spd","text":"Abschlie\u00dfend - vielleicht ist das auch eine Denksportaufgabe f\u00fcr die Linke am Wochenende -: Wir brauchen - das w\u00e4re wichtig in diesem Land - keine Miesmacher, sondern mutige Schritte nach vorne.\n\nVielen Dank.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":250332,"sequence":792,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250333,"sequence":793,"sitzung":204,"speaker":"Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":68.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht mit diesem Haushalt! Das ist ein Haushalt der verpassten Chancen!","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250334,"sequence":794,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen nun zur Schlussabstimmung \u00fcber den Entwurf des Haushaltsgesetzes 2017 auf den Ihnen bekannten Drucksachen. Dazu ist namentliche Abstimmung verlangt.\n\nIch will darauf aufmerksam machen, dass es nach der namentlichen Abstimmung noch Abstimmungen \u00fcber eine Reihe von Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen gibt. Jedem, der vermeiden m\u00f6chte, dass auf dem Weg zum Bahnhof oder zum Flughafen wegen eines Hammelsprungs eine R\u00fcckrufaktion stattfindet, empfehle ich dringend, sicherzustellen, dass die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse so \u00e4hnlich sind, wie man es im Allgemeinen vermutet.\n\nIch bitte, mir anzuzeigen, ob die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer die vorgesehen Pl\u00e4tze eingenommen haben. - Ich er\u00f6ffne die Abstimmung.\n\nIst noch jemand im Saal anwesend, der erstens abstimmungsberechtigt ist und zweitens seine Stimmkarte nicht abgegeben hat? - Das ist mindestens nicht erkennbar. Dann schlie\u00dfe ich hiermit die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen. Wir geben das Ergebnis der Abstimmung dann sp\u00e4ter bekannt.1\n\nWir beginnen nun die Abstimmungen zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen. Wir beginnen mit 14 Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen der Fraktion Die Linke. Jeder wird sich mit dem Inhalt aller Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vertraut gemacht haben, sodass weitere Erl\u00e4uterungen verzichtbar sind. Ich entnehme Ihren Gesten, dass das zutrifft.\n\nAlso rufe ich zun\u00e4chst den Entschlie\u00dfungsantrag auf der Drucksache 18\/10371 auf. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10372. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch dieser Antrag ist abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10373. Wer stimmt daf\u00fcr? - Ein paar mehr wird auch nicht reichen. Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10374. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Die Mehrheit dagegen w\u00e4chst. Auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10375. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag hat keine Mehrheit.\n\nDrucksache 18\/10388. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Mit den Stimmen aller \u00fcbrigen Fraktionen gegen die Stimmen des Antragstellers abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10389. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Gleiche Mehrheitsverh\u00e4ltnisse. Der Antrag ist abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10391. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Enthaltung der Gr\u00fcnen. Mit Mehrheit abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10392. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Alle anderen dagegen. Auch dieser Antrag ist abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10404. Wer stimmt daf\u00fcr? - Diesmal Unterst\u00fctzung der Gr\u00fcnen. Wer stimmt dagegen? - Auch dieser Antrag hat die Koalition offenkundig nicht so richtig \u00fcberzeugt, hat keine Mehrheit.\n\nDrucksache 18\/10409. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Mit der Mehrheit der Koalition abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10410. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Enthaltung der Fraktion die Gr\u00fcnen. Mehrheitlich abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10411. Wer stimmt daf\u00fcr? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Wiederum bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mehrheitlich abgelehnt.\n\nDrucksache 18\/10417. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Alle anderen. Das reicht offenkundig nicht. Abgelehnt.\n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber acht Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wir beginnen mit dem Antrag auf der Drucksache 18\/10376. Wer stimmt dem zu? - Die Opposition. Wer stimmt dagegen? - Die Koalition. Dann reicht das nicht.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/10405. Wer stimmt daf\u00fcr? - Die Antragsteller. Wer stimmt dagegen? - Die Koalition. Wer enth\u00e4lt sich? - Die Fraktion Die Linke. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf der Drucksache 18\/10406. Wer kann dem etwas abgewinnen? - Insbesondere die Antragsteller. Wer ist dagegen? - Die Koalition, und die Linke enth\u00e4lt sich.\n\nWir kommen jetzt zum Antrag auf der Drucksache 18\/10407. Wer stimmt ihm zu? - Die Opposition. Wer stimmt dagegen? - Die Koalition. Damit ist der Antrag abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf der Drucksache 18\/10412. Wer stimmt diesem Antrag zu? - Wer stimmt dagegen? - Alle anderen. Werden die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse angezweifelt? - Ist nicht der Fall. Damit ist auch dieser Antrag abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/10418. Wer stimmt f\u00fcr diesen Antrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Antrag bei Enthaltung der Fraktion Die Linke abgelehnt.\n\nEntschlie\u00dfungsantrag auf Drucksache 18\/10419. Wer m\u00f6chte zustimmen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Wer ist dagegen? - Bei stabilen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen muss man wenigstens eine gewisse Variante ins Verfahren bringen. Auch dieser Antrag hat keine Mehrheit.\n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag auf der Drucksache 18\/10420. Das ist der letzte Entschlie\u00dfungsantrag. Er gibt allen noch einmal Gelegenheit zum gr\u00fcndlichen Nachdenken. Wer will f\u00fcr diesen Antrag stimmen? - Wer will nicht daf\u00fcr stimmen? - Das ist zweifellos die Mehrheit. Enthaltungen? - Damit ist dieser Antrag abgelehnt.\n\nDamit sind wir beinahe durch.\n\nIch unterbreche die Sitzung bis zur Vorlage des Abstimmungsergebnisses zum Haushaltsgesetz. Diejenigen, die der Verk\u00fcndigung des vermutlich \u00fcberraschenden Ergebnisses nicht mehr beiwohnen k\u00f6nnen, entlasse ich hiermit ins Wochenende und w\u00fcnsche ihnen zwei hoffentlich halbwegs ruhige, vielleicht sogar gem\u00fctliche Tage.","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250335,"sequence":795,"sitzung":204,"speaker":"Unterbrechung","speaker_cleaned":"Unterbrechung","speaker_fp":"unterbrechung","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"13.01 bis 13.03 Uhr","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250336,"sequence":796,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die unterbrochene Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\n\nEs gibt n\u00e4mlich das von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelte Ergebnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber den Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 der Bundesregierung: abgegebene Stimmen 573. Mit Ja haben gestimmt 458. Mit Nein haben gestimmt 115. Enthaltungen gibt es keine. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t573;\n\ndavon\n\nja:\t458\n\nnein:\t115\n\nenthalten:\t0\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nKatrin Albsteiger\n\nPeter Altmaier\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nSybille Benning\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nClemens Binninger\n\nPeter Bleser\n\nDr. Maria B\u00f6hmer\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nHelmut Brandt\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nAxel E. Fischer","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250337,"sequence":797,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Karlsruhe-Land","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250338,"sequence":798,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Hans-Peter Friedrich (Hof)\n\nDr. Michael Fuchs\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nAlexander Funk\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nMonika Gr\u00fctters\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nRainer Hajek\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250339,"sequence":799,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dortmund","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250340,"sequence":800,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Karl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nCharles M. Huber\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nRoderich Kiesewetter\n\nDr. Georg Kippels\n\nVolkmar Klein\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nGunther Krichbaum\n\nDr. G\u00fcnter Krings\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nBettina Kudla\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h.c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nPhilipp Graf Lerchenfeld\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nDr. Angela Merkel\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nVolker Mosblech\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nDr. Joachim Pfeiffer\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nThomas Rachel\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nDr. Peter Ramsauer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nDr. Heinz Riesenhuber\n\nIris Ripsam\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nDr. Norbert R\u00f6ttgen\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nNorbert Schindler\n\nTankred Schipanski\n\nChristian Schmidt (F\u00fcrth)\n\nGabriele Schmidt (\u00dchlingen)\n\nNadine Sch\u00f6n (St. Wendel)\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250341,"sequence":801,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wiesbaden","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250342,"sequence":802,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250343,"sequence":803,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weil am Rhein","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250344,"sequence":804,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Christina Schwarzer\n\nDetlef Seif\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nCarola Stauche\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nAlbert Stegemann\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nRita Stockhofe\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nOswin Veith\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nKees de Vries\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nUlrike Bahr\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDr. Katarina Barley\n\nDoris Barnett\n\nKlaus Barthel\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h.c. Edelgard Bulmahn\n\nMarco B\u00fclow\n\nDr. Lars Castellucci\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nPetra Crone\n\nBernhard Daldrup\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nElke Ferner\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nDr. Edgar Franke\n\nUlrich Freese\n\nDagmar Freitag\n\nSigmar Gabriel\n\nMichael Gerdes\n\nMartin Gerster\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUlrike Gottschalck\n\nKerstin Griese\n\nGabriele Groneberg\n\nMichael Gro\u00df\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nMetin Hakverdi\n\nUlrich Hampel\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250345,"sequence":805,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wackernheim","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":250346,"sequence":806,"sitzung":204,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dirk Heidenblut\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nMarcus Held\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nHeidtrud Henn\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nThomas Hitschler\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nMatthias Ilgen\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nThomas Jurk\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nGabriele Katzmarek\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nDaniela Kolbe\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nDr. Hans-Ulrich Kr\u00fcger\n\nHelga K\u00fchn-Mengel\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nHilde Mattheis\n\nDr. Matthias Miersch\n\nKlaus Mindrup\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nMichelle M\u00fcntefering\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nThomas Oppermann\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJeannine Pflugradt\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nFlorian Post\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nFlorian Pronold\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nMechthild Rawert\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDennis Rohde\n\nDr. Martin Rosemann\n\nRen\u00e9 R\u00f6spel\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nJohann Saathoff\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nEwald Schurer\n\nAndreas Schwarz\n\nRita Schwarzel\u00fchr-Sutter\n\nRainer Spiering\n\nNorbert Spinrath\n\nSvenja Stadler\n\nSonja Steffen\n\nDr. Frank-Walter Steinmeier\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nClaudia Tausend\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":250347,"sequence":807,"sitzung":204,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wolmirstedt","top":"TOP III Haushaltsgesetz 2017 (3. Beratung)","top_id":2856,"type":"poi","wahlperiode":18}]