[{"id":598528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich.\n\nIch rufe unseren ersten Tagesordnungspunkt f\u00fcr diese Woche auf - Tagesordnungspunkt 1 -:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie 2014\/52\/EU im St\u00e4dtebaurecht und zur St\u00e4rkung des neuen Zusammenlebens in der Stadt.\n\nDazu erh\u00e4lt die zust\u00e4ndige Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Frau Hendricks, gleich das Wort f\u00fcr den einf\u00fchrenden Bericht. Wenn Sie mir schon signalisieren k\u00f6nnten, wer dazu Fragen stellen will, k\u00f6nnen wir das schon einmal zu sortieren beginnen.\n\nFrau Hendricks, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":1,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute das Ma\u00dfnahmenpaket \u201eNeues Zusammenleben in der Stadt\u201c beschlossen. Das Paket besteht vor allem aus der Umsetzung der Novellierung des Bauplanungsrechts sowie den \u00c4nderungen der TA L\u00e4rm und der Sportanlagenl\u00e4rmschutzverordnung.\n\nWir erleben seit Jahren eine Renaissance der St\u00e4dte. Das Leben in den St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen ist aus vielen guten Gr\u00fcnden attraktiv und erfreut sich anhaltend hohen Zuspruchs. Es ist ganz sicher nicht die Aufgabe von Politik, in die Lebensentscheidungen der Menschen einzugreifen und ihnen etwa vorschreiben zu wollen, wie und wo sie zu leben haben. Aber es ist sehr wohl eine politische Aufgabe, das Zusammenleben zu organisieren und den sozialen Zusammenhalt in den Kommunen, in den Vierteln, in den Kiezen und Quartieren, zu st\u00e4rken. Die Bundesregierung nimmt diese Herausforderung sehr ernst, gerade in den St\u00e4dten, die wachsen. Wir wollen alle zivilgesellschaftlichen Initiativen st\u00e4rken und unterst\u00fctzen, die sich f\u00fcr das Gemeinwohl engagieren.\n\nGerade die Kommunen sind dringend auf die Neuregelung des St\u00e4dtebaurechts angewiesen. Ich freue mich deshalb sehr, dass die Verhandlungen nun abgeschlossen werden konnten. Mit der neuen Baugebietskategorie \u201eUrbane Gebiete\u201c geben wir den Kommunen ein Instrument an die Hand, mit dem sie insbesondere in innerst\u00e4dtischen Gebieten eine nutzungsgemischte Stadt mit kurzen Wegen verwirklichen k\u00f6nnen. Konkret erm\u00f6glichen wir so zum Beispiel eine h\u00f6here Bebauungsdichte und erleichtern die Schaffung von dringend ben\u00f6tigtem Wohnraum. Das ist ein ganz zentraler Punkt. Gleichzeitig passen wir die TA L\u00e4rm den \u00c4nderungen der Baunutzungsverordnung an.\n\nAuch die Aus\u00fcbung von Sport geh\u00f6rt zum Zusammenleben in der Stadt. Sport hat ja eine herausragende gesellschaftspolitische Bedeutung. Um den Spielbetrieb auf Sportanlagen zu f\u00f6rdern, enth\u00e4lt die \u00c4nderungsverordnung zur Sportanlagenl\u00e4rmschutzverordnung folgende Neuregelungen:\n\nErstens. Wir erh\u00f6hen die Immissionsrichtwerte f\u00fcr die abendliche Ruhezeit sowie die nachmitt\u00e4gliche Ruhezeit an Sonn- und Feiertagen um 5 Dezibel. Das bedeutet, dass die Richtwerte w\u00e4hrend der Ruhezeiten den tags\u00fcber geltenden Werten angeglichen werden. Um es zu erl\u00e4utern: Es muss also dann der Spielbetrieb nicht mehr unterbrochen werden. Bisher gab es an Sonn- und Feiertagen eine Ruhezeit zwischen 13 und 15 Uhr, und es gibt eine abendliche Ruhezeit von 20 bis 22 Uhr. Jetzt darf der Sportbetrieb den ganzen Tag und bis in die Abendstunden hinein fortgef\u00fchrt werden, aber selbstverst\u00e4ndlich nicht nach 22 Uhr.\n\nWir gestalten au\u00dferdem den sogenannten Altanlagenbonus neu. Das sichert den Sportbetrieb auf Anlagen besser ab, die vor 1991 errichtet worden sind. Damit ist jetzt klar: Auch nach einem Einbau, zum Beispiel von Kunstrasen oder von Flutlichtanlagen, oder nach generellen Modernisierungsma\u00dfnahmen gelten die alten Immissionsgrenzwerte fort und muss der Sportbetrieb nicht eingeschr\u00e4nkt werden. Die Renovierung bestehender Sportanlagen, die vor 1991 errichtet worden sind, f\u00fchrt also nicht dazu, dass man anschlie\u00dfend weniger Sport betreiben kann als vorher, sondern der Bonus dieser Anlage bleibt erhalten. Ich bin ganz sicher: Das wird zu einem Aufatmen in unz\u00e4hligen Sportvereinen unseres Landes f\u00fchren.\n\nEin weiteres Thema, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist die Regelung zu Ferienwohnungen. Hier ist aufgrund von Rechtsprechung bei vielen Kommunen und bei privaten Ferienwohnungsbetreibern Unsicherheit aufgekommen, ob Ferienwohnungen in klassischen Baugebieten bauplanungsrechtlich \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig sind. Das regeln wir in unserem Gesetzentwurf klarstellend und weiten zudem die Steuerungsm\u00f6glichkeiten der Kommunen aus. Damit wird die jahrelange Rechtsunsicherheit an dieser Stelle beendet.\n\nIch glaube, dass wir mit dem Ma\u00dfnahmenpaket wichtige neue Impulse f\u00fcr ein gutes Zusammenleben geben k\u00f6nnen, und ich bitte Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, um Unterst\u00fctzung im Gesetzgebungsverfahren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich f\u00fcr die vorbildliche Unterbietung der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit. Das kommt bei Regierungsbefragungen nicht allzu h\u00e4ufig vor.\n\nIch habe jetzt Wortmeldungen von nahezu allen anwesenden Gr\u00fcnenmitgliedern notiert und von niemandem sonst. - Das wird jetzt auf erfreuliche Weise erg\u00e4nzt. - Dann beginnen wir mit dem Kollegen Meiwald, der die erste Zusatzfrage stellen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":3,"sitzung":205,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, vielen Dank. Das, was Sie gerade zur Sportanlagenl\u00e4rmschutzverordnung gesagt haben, l\u00e4sst mich sehr hoffen. Ich finde es gut, dass sich da etwas bewegt. Ich denke, wir werden uns das im Detail angucken m\u00fcssen. Aber erst einmal ist es sch\u00f6n, dass sich in der Richtung etwas bewegt. Das besch\u00e4ftigt uns ja nun schon seit einigen Jahren.\n\nMeine Frage wollte ich aber zu einem Punkt stellen, den Sie nicht angesprochen haben. Wenn man an St\u00e4dtebau herangeht und wir uns gleichzeitig mit der Klimakrise auseinandersetzen, ist die Frage: Wird es f\u00fcr kommunale Vertretungen, aber auch St\u00e4dteplaner M\u00f6glichkeiten geben, im Rahmen der St\u00e4dteplanung eine integrierte konkrete Energieplanung f\u00fcr eine Stadt zu entwickeln, da einzugreifen, das also nicht nur im Geb\u00e4ude oder kleinteilig im Quartier zu versuchen, sondern \u00fcbergreifend?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":4,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Die Planungshoheit liegt selbstverst\u00e4ndlich bei den Kommunen, und sie sind in der Lage, auch solche integrierten Konzepte zu entwickeln. Wir unterst\u00fctzen sie durchaus dabei, auch durch F\u00f6rderma\u00dfnahmen im Rahmen der Kommunalrichtlinie. Dar\u00fcber hinaus wissen Sie nat\u00fcrlich auch, dass wir energetische Sanierung in Quartieren f\u00f6rdern und dass wir im Rahmen unserer St\u00e4dtebauf\u00f6rderung besondere F\u00f6rderma\u00dfnahmen unter dem Stichwort \u201eGr\u00fcn in die Stadt\u201c, um es mal verk\u00fcrzt zu sagen, haben. Das hat nat\u00fcrlich auch positive klimatische Folgen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Bluhm, die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":6,"sitzung":205,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - Sie haben die Zeit, die Sie hatten, um das Projekt auf den rund 50 Seiten des Gesetzentwurfs vorzustellen, unterboten. Deswegen w\u00fcrde ich Sie als Erstes fragen wollen, wie die neuen Regelungen zu Ferienwohnungen aussehen. Sie haben davon gesprochen, dass sie klarstellend sind und dass das den Kommunen gr\u00f6\u00dferen Handlungsspielraum in der Einzelabw\u00e4gung geben soll. Vielleicht nutzen wir jetzt die Zeit, indem Sie dazu noch etwas ausf\u00fchren, damit die allgemeine \u00d6ffentlichkeit auch wei\u00df, was da geregelt wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":7,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Gern, Frau Kollegin Bluhm. - Insbesondere wegen eines Urteils des Oberverwaltungsgerichts Greifswald hatte es Probleme in der Auslegung gegeben. Sie sehen daran schon: Es war das Ostseegebiet betroffen.\n\nDas Oberverwaltungsgericht Greifswald hatte, wenn ich es knapp zusammenfasse, entschieden, Ferienwohnungen, die in dem Sinne gewerblich vermietet werden, also immer wiederkehrend vermietet werden, bei denen es also unter steuerrechtlichen Gesichtspunkten um eine gewerbliche Vermietung geht, d\u00fcrfe es in Wohngebieten oder auch in allgemeinen Mischgebieten nicht mehr geben. Das ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig verr\u00fcckt; denn im Umkehrschluss d\u00fcrften Ferienwohnungen dann nur noch in Gewerbegebieten erlaubt werden; da wiederum d\u00fcrfen aber keine Wohnungen sein. Deswegen wurde es zwingend n\u00f6tig, f\u00fcr eine Klarstellung zu sorgen.\n\nDas gibt den Kommunen jetzt die M\u00f6glichkeit an die Hand, zu sagen: In Wohngebieten und auch in Mischgebieten d\u00fcrfen Ferienwohnungen sein. - Andererseits haben die Kommunen auch das Recht, Beschr\u00e4nkungen aufzuerlegen, dies also f\u00fcr bestimmte Stra\u00dfenz\u00fcge zum Beispiel nicht zuzulassen. Es geht also im Wesentlichen darum, die Planungshoheit der Kommunen auch in diesem Fall zu st\u00e4rken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598537,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Ministerin, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. - In den Ausf\u00fchrungen habe ich einen Punkt vermisst, und zwar die Neuregelung durch \u00a7 13b in Ihrem Gesetzentwurf. Wir begr\u00fc\u00dfen die Einf\u00fchrung des urbanen Gebietes. Ich glaube, es ist unerl\u00e4sslich, dass wir zu einer st\u00e4rkeren Innenentwicklung kommen und dass wir den Kommunen hier mehr Instrumente geben. Deswegen verstehe ich nicht, warum in diesem Gesetzesvorhaben gleichzeitig durch \u00a7 13b neu geregelt wird, dass es sozusagen Ausnahmen im Au\u00dfenbereich geben soll, dass im Au\u00dfenbereich leichter entwickelt werden kann. Ich glaube, das konterkariert das eigentliche Gesetzesvorhaben zum urbanen Gebiet, wo es darum geht, Innenentwicklung zu erm\u00f6glichen und zu erleichtern. Das passt nicht zusammen; es ist nicht konsistent.\n\nIch frage mich auch, wie angesichts dieser Ma\u00dfnahme das Fl\u00e4chenverbrauchsziel von 30 Hektar pro Tag bis 2020 erreicht werden soll. Innenentwicklungspotenziale heben zu wollen und gleichzeitig Ausnahmen f\u00fcr den Au\u00dfenbereich zuzulassen, das passt nicht zusammen, und das passt auch nicht zu einer Umwelt- und Baupolitik, wie ich sie verstehe. Dazu w\u00fcrde ich gerne Ihre Meinung h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":10,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn, da kann man in der Tat geteilter Meinung sein. Die urspr\u00fcngliche Intention des Gesetzentwurfes hat sich tats\u00e4chlich auf die Innenentwicklung der St\u00e4dte gerichtet; das haben Sie v\u00f6llig richtig dargestellt. Es gab und gibt aber auch andere Anspr\u00fcche in Bezug auf Entwicklungsm\u00f6glichkeiten, im Sinne einer Zurverf\u00fcgungstellung von Baugrund. Deswegen haben wir uns im Gesetzgebungsverfahren darauf eingelassen, auch, wenngleich befristet auf drei Jahre, vorzusehen, dass sich an im Zusammenhang bebaute Ortsteile anschlie\u00dfende Fl\u00e4chen bis zu 10 000 Quadratmeter, also 10 Hektar, im beschleunigten Verfahren als Baugebiet ausgewiesen werden d\u00fcrfen. Das Interesse daran war vor allem im S\u00fcden unseres Landes besonders ausgepr\u00e4gt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598539,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Lay.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":13,"sitzung":205,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank auch von meiner Seite, Frau Ministerin, f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. - Ich w\u00fcrde meine Frage gerne zum Themenkomplex \u201eUrbanes Gebiet\u201c stellen. Nun sind wir uns, denke ich, als Wohnungspolitiker und Wohnungspolitikerinnen einig, dass eine Innenverdichtung das Mittel der Wahl ist. Dar\u00fcber hinaus konzentrieren sich viele der Diskussionen \u00fcber den Gesetzentwurf auf das Thema L\u00e4rm. Sie schreiben im Vorblatt Ihres Gesetzentwurfes, dass das grunds\u00e4tzlich hohe L\u00e4rmschutzniveau nicht verlassen wird. Gleichzeitig sollen die TA L\u00e4rm ge\u00e4ndert und, wenn wir das richtig verstehen, die Werte angehoben werden.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie uns noch einmal erl\u00e4utern, was Sie genau planen, was zu dieser Entscheidung gef\u00fchrt hat und warum Sie nicht die Option gezogen haben, andere Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, beispielsweise den Messpunkt zu ver\u00e4ndern und dadurch passive L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen zuzulassen, sondern sich stattdessen f\u00fcr eine Anhebung der Werte in der TA L\u00e4rm entschieden haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":14,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ja, Frau Kollegin Lay, Sie berichten das richtig. Wir wollen in der Tat im Zusammenhang mit der Ausweisung des urbanen Gebietes die M\u00f6glichkeit schaffen, dass dort ein um 3 Dezibel h\u00f6herer L\u00e4rm, sowohl zu Tages- als auch zu Nachtzeiten, als in bestehenden Mischgebieten zul\u00e4ssig ist. Es liegt nat\u00fcrlich in der Verantwortung der Kommunen, ein urbanes Gebiet auszuweisen oder nicht; niemand ist dazu gezwungen, das ist vollkommen klar. Die Kommunen werden einsch\u00e4tzen, ob sie das f\u00fcr sinnvoll, notwendig und richtig halten.\n\nAber - und deswegen ist die Aussage im Vorblatt des Gesetzentwurfes, die Sie richtig zitieren, zutreffend - das hohe L\u00e4rmschutzniveau als solches bleibt in der Weise erhalten, dass die Verursacher von L\u00e4rm weiterhin nat\u00fcrlich mindestens diese Grenzwerte einhalten m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen also nicht einfach ad infinitum L\u00e4rm machen, obwohl in dem neuen urbanen Gebiet Arbeiten, Wirtschaften und Wohnen nebeneinander m\u00f6glich werden sollen.\n\nZur Frage des Messpunktes und des passiven L\u00e4rmschutzes: Das kehrt das Prinzip um. Dann w\u00fcrde n\u00e4mlich das Vorsorgeprinzip nicht mehr eingehalten werden. Also derjenige, der den L\u00e4rm verursacht, w\u00e4re dann nicht mehr daf\u00fcr verantwortlich, sondern derjenige, der in der Wohnung lebt, m\u00fcsste zusehen, dass er den L\u00e4rm aussperrt. Das widerspricht allen Prinzipien des Umweltrechtes, weil wir auf diese Weise das Vorsorgeprinzip aushebeln. Ich wei\u00df, dass es in manchen F\u00e4llen gar nicht anders geht, zum Beispiel in der N\u00e4he von Flugh\u00e4fen. Da machen wir passiven L\u00e4rmschutz, weil es anders gar nicht geht. Aber wir wollen vermeiden, dass das in innerst\u00e4dtische Bereiche \u00fcbergreift.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":16,"sitzung":205,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, die Bundesregierung hat das Ziel, bis 2020 zu erreichen, dass der Fl\u00e4chenverbrauch pro Tag 30 Hektar nicht \u00fcberschreitet. Davon sind wir noch weit entfernt. Warum nutzen Sie jetzt nicht diese Novellierung, um zum Beispiel das Ausufern von Privilegien im Au\u00dfenbereich endlich einzud\u00e4mmen? Sie haben in diese Richtung auch andere Vorschl\u00e4ge gemacht. Warum nutzen Sie das in diesem Fall nicht? Das w\u00e4re der beste und einfachste Hebel, um Nutzungen im Au\u00dfenbereich nicht mehr zuzulassen, die von der Gesellschaft nicht gewollt sind und dieses Privileg auch nicht verdienen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":17,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie sprechen das Thema an, das ich sozusagen parallel auf den Weg gebracht habe, n\u00e4mlich die Privilegierung von Tiermastanlagen im Au\u00dfenbereich. Wir sind dort in Vorbesprechungen. Das wird jetzt nicht in diesem Gesetzentwurf geregelt. Aber wir sind innerhalb der Bundesregierung im Gespr\u00e4ch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":18,"sitzung":205,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Was ist mit dem Ziel? Wie wollen Sie es erreichen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":19,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"- Das 30-Hektar-Ziel wird bis zum Jahr 2020 nicht mehr erreicht werden. Das ist unbestritten.\n\nSie wissen es, aber ich darf den Kolleginnen und Kollegen insgesamt sagen, wann das 30-Hektar-Ziel in der Bundesregierung beschlossen worden ist. Es ist ein Verdienst der damaligen Umweltministerin Dr. Angela Merkel, die zu Beginn des Jahres 1998 dieses 30-Hektar-Ziel f\u00fcr das Jahr 2020 vorgegeben hat. Damals haben wir pro Tag fast 130 Hektar verbraucht. Jetzt verbrauchen wir - versiegeln wir neu; wir verbrauchen nicht; vielmehr versiegeln wir neu; also aus Gr\u00fcnland wird etwas anderes, Bauland oder Stra\u00dfe, um es vereinfacht zu sagen - 69 Hektar. Wir werden bis 2020  30 Hektar nicht erreichen. Immerhin haben wir schon die H\u00e4lfte geschafft, von 140 Hektar auf knapp 70 Hektar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":20,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Bluhm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":21,"sitzung":205,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":"1861","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, in dem Vorblatt zum Gesetzentwurf greifen Sie einen Gedanken auf, den wir mit 196 Staaten auf der Habitat-Konferenz von Quito diskutiert haben. Es muss in den St\u00e4dten neue Probleml\u00f6sungen f\u00fcr neue Anforderungen geben. Wir m\u00f6chten wieder mehr soziale Gerechtigkeit und Teilhabe haben. Ich w\u00fcrde Sie bitten wollen, hier ganz kurz darzustellen, wie Gerechtigkeit und Teilhabe mit diesem Gesetzentwurf umgesetzt werden sollen und ob die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in ihren St\u00e4dten tats\u00e4chlich auch mehr Teilhabe bei der Mitbestimmung dar\u00fcber haben, was in ihren St\u00e4dten passiert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":22,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Bluhm, Teilhabe wird dadurch nicht erh\u00f6ht, aber ich darf darauf hinweisen, dass wir nat\u00fcrlich Teilnahme bei den kommunalen Entscheidungen haben. Wenn also ein neues Baugebiet ausgewiesen wird, dann wird dieses zun\u00e4chst als Entwurf ver\u00f6ffentlicht. Dann muss eine kommunale Satzung beschlossen werden. Es ist ein kommunaler Planungsprozess, der \u00f6ffentlich stattfindet, bei dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, jedenfalls in Deutschland, die M\u00f6glichkeit haben, sich in den B\u00fcrgeraussch\u00fcssen der st\u00e4dtischen und gemeindlichen Vertretungen zu Wort zu melden. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen sie auch Einwendungen erheben. Erst danach wird im kommunalen Rat, also im Gemeinderat oder Stadtrat, dar\u00fcber entschieden. Ich glaube, dass die Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Bundesrepublik Deutschland, was das anbelangt, gut ausgebildet sind, was aber nicht f\u00fcr alle 196 L\u00e4nder zutrifft, die in Quito zusammengekommen sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":23,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Paus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":24,"sitzung":205,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben gerade selber gesagt, dass Sie das Fl\u00e4chenverbrauchsziel 2020 nicht mehr schaffen werden. K\u00f6nnten Sie noch einmal erl\u00e4utern, inwieweit Sie Anstrengungen unternommen haben, dieses Ziel in diesem Gesetzgebungsverfahren doch zu erreichen? Mit welchen Ma\u00dfnahmen, glauben Sie, k\u00f6nnte es erreicht werden? Welche Gr\u00fcnde waren in der Bundesregierung daf\u00fcr ma\u00dfgeblich, dass dieses Ziel nicht Teil des Gesetzes ist? Denn damit rei\u00dfen wir selbstgesteckte Ziele, die seit langem feststehen, noch einmal offiziell.\n\nFerner: K\u00f6nnen Sie einen Termin nennen? Sie haben gesagt, es gibt zum Thema \u201eMastst\u00e4lle im Au\u00dfenbereich\u201c einen weiteren Abstimmungsprozess in der Bundesregierung. Dieses Thema findet sich ja nicht in diesem Gesetzentwurf wieder. K\u00f6nnen Sie uns eine Terminplanung nennen, wann die Bundesregierung das abschlie\u00dfen wird und wir mit einem Gesetz rechnen k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":25,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal ist die Intention des vorliegenden Gesetzes, durch Verdichtung daf\u00fcr zu sorgen, dass weniger Fl\u00e4chen verbraucht werden. Es handelt sich bei den neu ausgewiesenen urbanen Gebieten um Fl\u00e4chen, die in innerst\u00e4dtischen Bereichen liegen, die m\u00f6glicherweise Industriebrachen sind oder waren, also schon einmal genutzt und zum Teil versiegelt waren. Zum Beispiel k\u00f6nnen es auch aufgelassene Fl\u00e4chen von G\u00fcterbahnh\u00f6fen sein, die wir in vielen St\u00e4dten finden. Da wird ja nicht Fl\u00e4che neu verbraucht, sondern sozusagen Fl\u00e4che genutzt, die sowieso schon in der Nutzung war, jetzt aber anderer Nutzung zugef\u00fchrt wird.\n\nAu\u00dferdem erlaubt die Einstufung als urbanes Gebiet mehr Geschossfl\u00e4chen. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass man tendenziell weniger Fl\u00e4che verbraucht, um mehr Wohnungen zu errichten. Das ist genau die Intention dieses Gesetzes; sie ist ihm nicht abzusprechen. Deswegen machen wir genau das: Wir versuchen, zus\u00e4tzlichen Wohnraum in den St\u00e4dten zu schaffen, ohne daf\u00fcr zus\u00e4tzlichen Freiraum au\u00dferhalb der St\u00e4dte zu verwenden.\n\nIn der Tat - der Kollege K\u00fchn hat zu Recht darauf hingewiesen -, der \u00a7 13b scheint dem auf den ersten Blick zu widersprechen. Allerdings ist es, wenn Sie so wollen, ein Probelauf, der auf drei Jahre begrenzt ist. Das wird also nicht auf Dauer zu Fl\u00e4chenverbrauch im Au\u00dfenbereich f\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":26,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Volkmar Vogel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":27,"sitzung":205,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben es bereits angesprochen: die verbesserte Baulandbereitstellung im Au\u00dfenbereich oder, ich sage besser, im Randbereich von Kommunen. Kann sie auch dazu f\u00fchren, dass zum Beispiel Familien mit Kindern, Familien mit einem geringeren Einkommen auf diese Art und Weise besser zu Bauland kommen k\u00f6nnen, und l\u00f6st das zumindest zu einem kleinen Teil die soziale Frage des Wohnens?\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf den Innenbereich. Wir wollen mehr verdichten, was zwangsl\u00e4ufig nat\u00fcrlich auch zu Problemen des Zusammenlebens f\u00fchren k\u00f6nnte. Hilft hier das von uns neugeschaffene Programm \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c, und was hat das Ministerium in diesem Bereich vor, wenn es um L\u00e4rmminderung und Minderung der Staubentwicklung geht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":28,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Sie haben recht, Herr Kollege Vogel: Es ist Familien gew\u00f6hnlich eher im l\u00e4ndlichen Raum m\u00f6glich, Eigentum zu errichten, weil dort die Grundst\u00fcckspreise niedriger sind als im st\u00e4dtischen Verdichtungsraum. Insofern ist das nicht von der Hand zu weisen; das ist vollkommen klar. Aber es ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum gut, sich zun\u00e4chst die Innenentwicklung der D\u00f6rfer anzusehen. Auch dort gibt es h\u00e4ufig M\u00f6glichkeiten, zus\u00e4tzliche Grundst\u00fccke bereitzustellen. Das gelingt nicht immer, weil nicht alle, denen Grundst\u00fccke geh\u00f6ren, sie auch verkaufen wollen; das ist einfach so.\n\nWas Ihre zweite Frage anbelangt: Ja, \u201eGr\u00fcn in der Stadt\u201c ist etwas, was uns im Zusammenhang mit dem verdichteten Raum hilft. Was Feinstaub und andere Belastungen anbelangt, so werde ich demn\u00e4chst Vorschl\u00e4ge vorlegen, um es den Kommunen zu erm\u00f6glichen, damit umzugehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Lay.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":30,"sitzung":205,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":"1445","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte gerne an meine vorherige Frage ankn\u00fcpfen. Sie haben ausgef\u00fchrt, dass Sie sich beim Thema L\u00e4rm wegen des Vorsorgeprinzips f\u00fcr diese Variante entschieden haben. Es ist ja so, dass die Kritiker sagen, dass gerade durch die Anhebung der Richtwerte der TA L\u00e4rm das Vorsorgeprinzip insofern, ich will nicht sagen, ausgehebelt, aber aufgeweicht wird, weil es f\u00fcr Gewerbebetriebe zum Beispiel bedeutet, dass sie technische M\u00f6glichkeiten, die sie zur L\u00e4rmreduktion nutzen k\u00f6nnten, eben nicht mehr nutzen m\u00fcssen, weil die Richtwerte der TA L\u00e4rm angehoben werden. Vielleicht k\u00f6nnen Sie darauf eingehen, wie Sie dieser Kritik begegnen.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie in diesem Zusammenhang zur Klarstellung sagen, wie Sie sich jetzt entschieden haben, ob das urbane Gebiet nur f\u00fcr neu ausgewiesene innerst\u00e4dtische Brachen gelten soll oder ob bestehende Gebiete dann auch zu urbanen Gebieten umgewidmet werden k\u00f6nnen. Das ist f\u00fcr die bestehende Wohnbev\u00f6lkerung wichtig zu wissen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":31,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer zweiten Frage: Ja, die Kommunen k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch bestehende Gebiete in urbane Gebiete umwandeln. Ich halte es nicht f\u00fcr ausgeschlossen, dass zum Beispiel ein bestehendes Mischgebiet in ein urbanes Gebiet umgewandelt wird, weil man dann zum Beispiel h\u00f6her bauen darf als bisher im Mischgebiet oder weil man tats\u00e4chlich mehr verdichten kann, also zum Beispiel die Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfen anders ausgenutzt werden k\u00f6nnen. Das halte ich f\u00fcr eine M\u00f6glichkeit. Es ist aber jeweils in der kommunalen Verantwortung, zu entscheiden, ob man das tut. Wir gehen zun\u00e4chst einmal davon aus, dass eher Brachen und auch Baul\u00fccken infrage kommen. Um Baul\u00fccken in bestehenden Zusammenh\u00e4ngen \u00fcberhaupt nutzen zu k\u00f6nnen - auch daf\u00fcr kann die Ausweisung eines urbanen Gebietes hilfreich sein.\n\nWas den L\u00e4rmschutz anbelangt, so sind mir die Kritikpunkte bekannt. Ich habe mich gleichwohl f\u00fcr diesen Vorschlag entschieden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598561,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, ich habe eine Frage zu dem neuen \u00a7 13b. Ich h\u00e4tte ja noch daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis gehabt, wenn man seinen Geltungsbereich auf Gebiete mit Wohnraummangel beschr\u00e4nkt. Jetzt soll er aber - so wie ich das verstanden habe - \u00fcberall gelten, also auch im l\u00e4ndlichen Raum und auch in den Bereichen, in denen es keinen Druck in Innenst\u00e4dten gibt. Deshalb meine Frage: Gab es \u00dcberlegungen im Ministerium, diesen Passus auf Gebiete mit Wohnraummangel zu begrenzen?\n\nWenn man fragt: \u201eIn welchen F\u00e4llen wird diese Regelung angewendet werden, wenn man das in den n\u00e4chsten drei Jahren generell erlaubt?\u201c, dann hei\u00dft es zum einen, dass dadurch die Fl\u00fcchtlingsunterbringung organisiert wird. Aber das halte ich f\u00fcr falsch, weil man so die Menschen nicht integriert, sondern an den Stadtrand schiebt. Zweitens wird man im l\u00e4ndlichen Bereich den Wettlauf der Kommunen bei der Ausweisung von Baugebieten weiter vorantreiben. Beides halte ich f\u00fcr falsch, und deswegen ist der neue \u00a7 13b auch so falsch. Ich kann nicht verstehen, warum dieser Paragraf in diesem Gesetz enthalten sein muss.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":34,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Ihrer Einsch\u00e4tzung, dass damit die Fl\u00fcchtlingsunterbringung geregelt werden soll, stimme ich ausdr\u00fccklich nicht zu. Das halte ich nicht f\u00fcr den Impetus, der hinter diesem Wunsch steht, der mir im vorbereitenden Gesetzgebungsverfahren vorgetragen worden ist. Ich wei\u00df - das sagte ich eben schon -, man kann das kritisch sehen. Ich gehe aber davon aus, dass die Anzahl der F\u00e4lle wegen der Beschr\u00e4nkung auf drei Jahre \u00fcberschaubar sein wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":35,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6hn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":36,"sitzung":205,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":"1791","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Sie haben eben beschrieben, dass Sie sich beim L\u00e4rmschutz f\u00fcr eine Variante entschieden haben, die durchaus strittig ist. 3 Dezibel - das h\u00f6rt sich nach nicht viel an. Aber weil es sich dabei um eine logarithmische Gr\u00f6\u00dfe handelt, muss man sagen: Der Zuwachs ist extrem hoch, und in vielen F\u00e4llen wird dann die Schwelle zum umweltgef\u00e4hrdenden L\u00e4rm \u00fcberschritten. Die Kommunen haben vermehrt flexiblere L\u00f6sungen gefordert, zum Beispiel das \u201eHamburger Fenster\u201c. Warum haben Sie das nicht in Betracht gezogen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":37,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass wir, wenn wir das \u201eHamburger Fenster\u201c vorsehen w\u00fcrden, das Verursacherprinzip aushebeln. Das hei\u00dft, man darf drau\u00dfen so viel L\u00e4rm machen, wie man will, und drinnen muss man sich selber sch\u00fctzen gegen den L\u00e4rm, den jemand anders verursacht. Das ist nicht die Regelung, die wir im Umweltrecht normalerweise vorsehen. Ich sagte eben schon: In Ausnahmef\u00e4llen, zum Beispiel im Umfeld von Flugh\u00e4fen, l\u00e4sst es sich nicht anders regeln - das ist mir schon klar -, aber wir wollen nicht das Vorsorgeprinzip in Innenst\u00e4dten gleichsam aushebeln. Deswegen kommt es uns darauf an, dass diejenigen, die den L\u00e4rm verursachen, auch in Zukunft daf\u00fcr verantwortlich sind, den L\u00e4rm zu begrenzen. Damit bleibt das hohe Schutzniveau erhalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":38,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Paus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":39,"sitzung":205,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Vorab m\u00f6chte ich als Berlinerin sagen, dass wir es ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, dass das Gesetz diese urbanen Gebiete vorsieht. Wir haben es im Vorgriff zu diesem Gesetz in den Koalitionsvertrag von Rot-Rot-Gr\u00fcn in Berlin aufgenommen.\n\nNichtsdestotrotz geht es jetzt darum, zu \u00fcberlegen, inwieweit man das Gesetz nutzen kann, um den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren. Deswegen m\u00f6chte ich die Frage vom Kollegen K\u00fchn noch einmal wiederholen: Warum haben Sie die Anwendungsm\u00f6glichkeit nicht auf Gebiete mit Wohnraummangel beschr\u00e4nkt? Denn es geht doch zentral darum, bezahlbaren Wohnraum, insbesondere f\u00fcr Familien, zu schaffen.\n\nEine weitere Fragen ist auch noch offen geblieben: Wann wird es in dieser Legislaturperiode ein Gesetz zur Beschr\u00e4nkung von Mastbetrieben in Au\u00dfenbereichen geben?\n\nMeine dritte Frage lautet: Wie sieht es aus mit dem Fl\u00e4chenverbrauch? Hat die Bundesregierung \u00fcberhaupt noch das Ziel, den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":40,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst zu Ihrer letzten Frage. Selbstverst\u00e4ndlich besteht das Ziel der Bundesregierung fort, den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren. Die Ausweisung von urbanen Gebieten ist einer der wichtigen Punkte, der dabei helfen wird. Gleichwohl: Auch wenn wir dieses Ziel bis zum Jahr 2020 nicht erreichen, so streben wir es weiterhin an, und wir wollen es nat\u00fcrlich nicht au\u00dfer Acht lassen. Aber, ja, ich r\u00e4ume ein: Es wird nicht bis zum Jahr 2020 erreichbar sein.\n\nIch kann Ihnen nicht zusichern, ob es in dieser Legislaturperiode tats\u00e4chlich noch gelingt, die Privilegierung von Tiermastst\u00e4llen im Au\u00dfenbereich zu begrenzen. Ich bin aber in guten Gespr\u00e4chen mit den Ministerkollegen.\n\nWie lautete Ihre erste Frage noch gleich?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":41,"sitzung":205,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Angespannte Wohnlage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":42,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"- Ja. - Dies ist ein Regierungsentwurf. Sollte sich in diesem Haus eine Mehrheit daf\u00fcr finden, dieses Gesetz auf Gebiete mit besonderem Wohnungsbedarf zu beschr\u00e4nken, dann wird das so sein. Ich sehe allerdings nicht, dass es dazu kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Vogel noch einmal.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":44,"sitzung":205,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":"1633","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, \u201eUrbanes Gebiet\u201c klingt sehr nach Gro\u00dfstadt; aber die Baunutzungsverordnung gilt in jeder Kommune. Insofern stellt sich die Frage, ob die von uns vorgesehene Definition von einem \u201eurbanen Gebiet\u201c auch kleinen Kommunen und D\u00f6rfern hilft. Man muss ja bedenken, dass auch sie attraktiv bleiben m\u00fcssen, vor allen Dingen durch vor Ort angesiedeltes Gewerbe; denn wenn die Gewerbebetriebe im Ort bleiben k\u00f6nnen, k\u00f6nnen auch die Menschen ihre Existenz vor Ort sichern und m\u00fcssen daf\u00fcr nicht in die gro\u00dfen St\u00e4dte gehen. Die Habitat-III-Konferenz hat ja gezeigt, dass der Zuzug in die Metropolen Probleme mit sich bringt. Die mit dem Zuzug in die gro\u00dfen St\u00e4dte verbundenen Probleme wollen wir vermeiden, indem wir den Zuzug, der nicht unbedingt notwendig ist, vermeiden. Wie sehen Sie das?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":45,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Vogel, Sie haben vollkommen recht mit Ihrer Einsch\u00e4tzung. Die Definition \u201eurbane Gebiete\u201c ist selbstverst\u00e4ndlich auch interessant f\u00fcr kleinere St\u00e4dte, nicht gerade f\u00fcr D\u00f6rfer, f\u00fcr kleinere St\u00e4dte aber durchaus. Es geht uns um die Nutzungsmischung. Wir haben ja ein neues Leitbild f\u00fcr die europ\u00e4ische Stadt. Leitbild der europ\u00e4ischen Stadt ist nicht mehr die \u201eautogerechte Stadt\u201c, sondern seit der Leipzig-Charta die \u201eStadt der kurzen Wege\u201c. Nachhaltigkeit ist ein wichtiger Punkt, der in diesem Zusammenhang zu beachten ist. Selbstverst\u00e4ndlich ist es auch f\u00fcr kleinere St\u00e4dte interessant, auf die neue Baugebietskategorie zur\u00fcckzugreifen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zu diesem Thema liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Ich frage, ob es Fragen zu anderen Themen der Kabinettssitzung gibt. - Herr Kollege Meiwald.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":47,"sitzung":205,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Frage an die Bundesregierung: War die Haltung der Bundesregierung gegen\u00fcber der EU-Kommission zum Thema \u201ehormonell wirksame Stoffe\/Biozid- und Pestizidverordnung\u201c Thema der heutigen Kabinettssitzung? Wenn nein, wann ist eine Befassung mit diesem Thema geplant? Wenn ja, wie sieht das weitere Vorgehen der Bundesregierung in Br\u00fcssel aus, wie sieht der Zeitplan aus, und in welcher Form wird das Kabinett sich damit befassen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":48,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Das Kabinett hat sich heute nicht mit dem Thema befasst. Allerdings sind die fachlich zust\u00e4ndigen Ministerien, zum Beispiel das Gesundheitsministerium und das Umweltministerium, in guten Abstimmungsgespr\u00e4chen. Wir werden unsere abgestimmte Position selbstverst\u00e4ndlich in Br\u00fcssel vortragen. Das Kabinett wird sich h\u00f6chstwahrscheinlich nicht eigens damit befassen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":50,"sitzung":205,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Es ist nett, dass ich nachfragen darf. - Gibt es einen Zeitplan? Wissen Sie schon, wann Sie das in Br\u00fcssel vortragen werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":51,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich rechtzeitig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598580,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":53,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die Verbl\u00fcffung ist allgemein, Frau Ministerin. - Andere Fragen zur Kabinettssitzung sehe ich nicht. Ich frage, ob es sonstige Fragen an die Bundesregierung gibt. - Herr Kollege Mutlu, dann der Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":54,"sitzung":205,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Frage richtet sich an die Bundesregierung. Es geht um die Reform des Spitzensports. In der vergangenen Woche hat der Bundesinnenminister gemeinsam mit dem Pr\u00e4sidenten des Deutschen Olympischen Sportbunds die Eckpunkte bzw. das Konzept als solches vorgestellt. In diesem Zusammenhang war die Rede von einer umfangreichen Umfrage unter Athletinnen und Athleten sowie einem Manifest der Athletinnen und Athleten. Meine Frage an die Bundesregierung lautet: Kennen Sie dieses Manifest und diese Umfrage, und wie sch\u00e4tzen Sie dieses Manifest und diese Umfrage unter den Athletinnen und Athleten ein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":55,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Mutlu, Herr Pr\u00e4sident, ich bitte, damit einverstanden zu sein, dass der Kollege Schr\u00f6der die Beantwortung \u00fcbernimmt, der gerade rechtzeitig das Spielfeld betreten hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598584,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":57,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":58,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank daf\u00fcr, dass wir als zust\u00e4ndiges Bundesministerium des Innern diese Frage beantworten d\u00fcrfen. - Uns ist eine solche Umfrage nicht bekannt. Das ist ja auch Sache des Deutschen Olympischen Sportbundes.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage? - Bitte sch\u00f6n, Herr Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":60,"sitzung":205,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Ich h\u00e4tte eine weitere Frage. Wenn Ihnen dieses Manifest, das in einer Pressekonferenz in Anwesenheit des Bundesinnenministers, der zugleich Bundessportminister ist, vorgestellt worden ist, nicht bekannt ist und die Existenz einer solchen Umfrage bislang auch nicht vom DOSB nachgewiesen worden ist, m\u00f6chte ich gerne wissen: Wie ist denn das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Ihrem Hause und dem DOSB, wenn in einer Angelegenheit des deutschen Spitzensports, bei der der deutsche Steuerzahler mehrere 100 Millionen Euro investiert, jetzt so etwas ohne Grundlage in die \u00d6ffentlichkeit gebracht wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":62,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir arbeiten mit dem Deutschen Olympischen Sportbund sehr vertrauensvoll zusammen. Wir haben die Reform des Spitzensports in den Gremien zusammen erarbeitet und haben eine Projektstruktur entwickelt, bei der es darum geht, auch externe Experten hinzuzuziehen. Diese Projektgruppen haben das Ergebnis jetzt auf den Weg gebracht. Es erf\u00e4hrt auch sehr gro\u00dfe Unterst\u00fctzung von den Sportverb\u00e4nden. Aber wie \u00fcber das Ganze jetzt innerhalb des Deutschen Olympischen Sportbundes diskutiert wird, gerade auch in der Mitgliederversammlung, ist Sache des Sports. Da mischt sich die Bundesregierung nat\u00fcrlich nicht ein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598592,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn es jetzt um allgemeine Fragen an die Bundesregierung geht, stelle ich eine Frage, die den Bereich von Ihnen, Frau Hendricks, betrifft. Herr Kauder hatte die Einf\u00fchrung eines Baukindergeldes vorgeschlagen. Daraufhin kamen Sie mit dem Vorschlag f\u00fcr einen staatlichen Zuschuss zum Eigenheim f\u00fcr Familien um die Ecke. Wir haben heute das urbane Gebiet behandelt. Wenn ich mir den Zeitplan unseres Ausschusses anschaue, sehe ich, dass wir die Kategorie \u201eUrbanes Gebiet\u201c wahrscheinlich irgendwann im Mai beschlie\u00dfen werden. Deswegen ist meine Frage: Rechnen Sie mit der Umsetzung eines staatlichen Zuschusses zum Eigenheim f\u00fcr Familien noch in dieser Legislaturperiode? Gibt es einen Zeitplan im Kabinett, wann sozusagen ein Vorschlag der Bundesregierung f\u00fcr diese Eigenheimf\u00f6rderung f\u00fcr Familien umgesetzt wird? Haben Sie eine Absch\u00e4tzung der Kosten? Was wird die Umsetzung Ihres Vorschlages, den Sie medial sehr breit verk\u00fcndet haben - auch heute wird er, glaube ich, in allen gro\u00dfen Medien erw\u00e4hnt -, den Bund am Ende kosten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":65,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst, Herr Kollege: Meine Einsch\u00e4tzung ist, dass wir das Verfahren f\u00fcr den heute vorgelegten Gesetzesvorschlag und die Verordnungen zum 31. M\u00e4rz abschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wenn alle guten Willen zeigen. Es muss also nicht Mai werden.\n\nWas die Einf\u00fchrung eines Zuschusses zum Eigenheim f\u00fcr Familien anbelangt, so bin ich mit dem Kollegen Sch\u00e4uble im Gespr\u00e4ch, und zwar schon seit einiger Zeit. Allerdings kann ich nicht zusichern, dass das noch in dieser Legislaturperiode gelingt. Die Interessenlage in den beiden Koalitionsfraktionen ist allerdings sehr \u00e4hnlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":66,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Gibt es noch sonstige Fragen an die Bundesregierung? - Das ist zwar offenkundig im Prinzip vorstellbar, aber konkret im Augenblick nicht erkennbar. Dann beende ich hiermit die Befragung der Bundesregierung.\n\nIch rufe unseren n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf, und zwar Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/10442\n\nNach dem \u00fcblichen Verfahren werden die eingereichten Fragen, so sie nicht schriftlich beantwortet werden, in der Reihenfolge der Gesch\u00e4ftsbereiche der Bundesregierung aufgerufen, die Ihnen mitgeteilt worden ist.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Fragen 1 und 2 der Kollegin Caren Lay werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe jetzt die Frage 3 des Kollegen Hubertus Zdebel auf:\n\nWann ist die Bundesregierung \u00fcber die eingesetzte deutsch-belgische Arbeitsgruppe zu Fragen der kerntechnischen Sicherheit oder andere Wege \u00fcber die vom Chef der belgischen Atomaufsichtsbeh\u00f6rde (FANC), Jan Bens, an die Betreiber der belgischen Atomkraftwerke Tihange und Doel, Electrabel und ENGIE, in den durch die belgische Zeitung La Libre ver\u00f6ffentlichten Briefen vom Juli und September 2016 adressierte Kritik an der fehlenden Sicherheitskultur und Warnung vor einer \u201ealarmierenden Wahrscheinlichkeit einer Kernschmelze\u201c (vergleiche www.lalibre.be\/actu\/belgique\/surete-nucleaire-deux-lettres-accablantes-et-alarmantes-destinees-a-electrabel-582f70d6cd70735194a3ed84 und www.heise.de\/tp\/news\/Alarmierende-Wahrscheinlichkeit-eines-Supergaus-in-belgischen-Atomkraftwerken-3494478.html) informiert worden, und welche Ma\u00dfnahmen wird die Bundesregierung im Zusammenhang damit ergreifen?\n\nIch bitte die Staatssekret\u00e4rin, Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, um Beantwortung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15096,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":67,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Zdebel, die Bundesregierung hat Kenntnis \u00fcber die Schreiben der belgischen Aufsichtsbeh\u00f6rde FANC. Die Schreiben aus dem Sommer 2016 sind im Rahmen des aufsichtlichen Handelns der Atomaufsicht erstellt und von der belgischen Presse j\u00fcngst ver\u00f6ffentlicht worden. In dem ersten Schreiben mahnt FANC an, dass der Betreiber die Ergebnisse einer Brandrisikostudie nicht mit sicherheitsbezogener Ernsthaftigkeit behandeln w\u00fcrde. Das zweite Schreiben bem\u00e4ngelt aufgrund einer H\u00e4ufung von Ereignissen in den belgischen Atomkraftwerken eine unzureichende Sicherheitskultur des Betreibers. Auch sei die Umsetzung der von FANC geforderten Ma\u00dfnahmen nicht zufriedenstellend.\n\nAuch wenn die FANC mit Pressemitteilung vom 24. November 2016 best\u00e4tigt, dass der Betreiber seit den Schreiben Ma\u00dfnahmen ergriffen hat und Fortschritte festzustellen sind, nimmt die Bundesregierung die Informationen und Bedenken von FANC sehr ernst. Die Schreiben best\u00e4tigen die Bundesregierung in ihrer Sorge \u00fcber die Sicherheitsm\u00e4ngel, die die Bundesministerin bereits mehrfach gegen\u00fcber der belgischen Regierung zum Ausdruck gebracht hatte.\n\nDie Bundesregierung hatte schon im Januar an FANC eine Liste mit 15 offenen Fragen zur Sicherheit der Atomkraftwerke Tihange 2 und Doel 3 \u00fcbergeben. Die Schreiben kommentierte die Bundesministerin daher auch kritisch. Sie forderte die belgische Regierung erneut zum Handeln auf:\n\nEs geschieht nicht alle Tage, dass die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde einen AKW-Betreiber auffordert, M\u00e4ngel in der Sicherheitskultur und in der Organisationsstruktur des Unternehmens zu beseitigen. Dass die belgische Atomaufsicht vor dem Hintergrund einer H\u00e4ufung von Ereignissen insbesondere am AKW-Standort Tihange sogar von L\u00e4ssigkeit des Betreibers beim Handeln mit der Sicherheit spricht, finde ich gravierend. Das ist f\u00fcr mich ein klares Zeichen von mangelnder Sicherheitskultur, das nicht ohne Konsequenzen bleiben kann.\n\nSo hat die Ministerin es \u00fcbermittelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":68,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage? - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":69,"sitzung":205,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Antwort. - Eine Zusatzfrage: Mich w\u00fcrde interessieren, \u00fcber welchen Weg Sie Kenntnis davon bekommen haben. Hat Sie die belgische Atomaufsicht selbst dar\u00fcber informiert, haben Sie das nur aus Presse erfahren, oder war es m\u00f6glicherweise auch Thema in der deutsch-belgischen Arbeitsgruppe, die vor einiger Zeit eingerichtet worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":70,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich beginne mit dem Ende. Die deutsch-belgische Arbeitsgruppe trifft sich morgen; morgen ist der 1. Dezember. Dort wird das noch einmal thematisiert werden. Nat\u00fcrlich gibt es im Rahmen der Treffen auch einen Austausch. Wie gesagt: Morgen ist das Thema in der Arbeitsgruppe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":71,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":72,"sitzung":205,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, noch eine Nachfrage. Das, was Sie gerade vorgetragen haben, ist in der Tat alarmierend, n\u00e4mlich die fehlende Sicherheitskultur, die in diesen Briefen ausgerechnet vom Chef der FANC festgestellt worden ist. Er spricht darin von einer \u201ealarmierenden Wahrscheinlichkeit einer Kernschmelze\u201c in Tihange, und das an einem Ort, der etwa 70 Kilometer von der deutschen Grenze entfernt ist. Wir alle wissen, welche Konsequenzen eine Kernschmelze f\u00fcr ganz Nordrhein-Westfalen haben w\u00fcrde.\n\nVor diesem Hintergrund frage ich Sie: Es gibt nach wie vor Exporte von Kernbrennstoffen von deutschem Boden aus an die belgischen Atommeiler. Wir hatten das schon einmal thematisiert. Sehen Sie jetzt verst\u00e4rkt eine Veranlassung, tats\u00e4chlich zu einer Ma\u00dfnahme zu kommen, die den weiteren Export von Brennstoffen an belgische Atommeiler ausschlie\u00dft?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":73,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Es ist Sache der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die f\u00fcr den sicheren Betrieb der Anlagen zust\u00e4ndig ist, die Anlage vor\u00fcbergehend stillzulegen. Das k\u00f6nnen wir nicht mitentscheiden. Wie, mit welchen Brennstoffen das Kernkraftwerk in Belgien arbeitet, das wird die Entscheidung des jeweiligen Betreibers sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":75,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Als Abgeordneter aus Aachen, das direkt \u00f6stlich von dem Kernkraftwerk in Tihange liegt, m\u00f6chte ich nur einmal \u00fcbermitteln, welche Sorgen und auch welche Emp\u00f6rung es zum Teil in der Stadt gibt, dass das Atomkraftwerk Tihange, insbesondere Tihange 2, weiter am Netz ist. Ich will nur daran erinnern: Der Chef der belgischen Sicherheitsbeh\u00f6rde sagt, es gebe eine \u201ealarmierende Wahrscheinlichkeit einer Kernschmelze\u201c, und mehr als das, was wir bis jetzt geh\u00f6rt haben, passiert nicht. Da es eine alarmierende Wahrscheinlichkeit einer Kernschmelze gibt, m\u00f6chte ich Sie fragen: Wie w\u00fcrden Sie darauf reagieren, wenn diese Kernschmelze eintreten w\u00fcrde, und wie w\u00fcrden Sie die Stadt Aachen und die angrenzende Region dann evakuieren wollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":76,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, ich kann Ihre Sorge gut nachvollziehen; denn ich wohne im Umkreis eines ausl\u00e4ndischen Kernkraftwerks von weniger als 5 Kilometern. Diese Sorgen sind mir daher sehr wohl bekannt. Sie wissen aber, dass immer nur die jeweilige Aufsichts- und Sicherheitsbeh\u00f6rde die n\u00f6tigen Schlussfolgerungen in Bezug auf die Sicherheitsm\u00e4ngel ziehen kann. Wir werden diese Problematik aber bei dem Arbeitstreffen mit der belgischen Sicherheitsbeh\u00f6rde morgen noch einmal thematisieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":205,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl hat das Wort zu einer weiteren Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":78,"sitzung":205,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte gerne ganz konkret an die Frage von Hubertus Zdebel nach der Lieferung von Brennelementen auch f\u00fcr Tihange ankn\u00fcpfen. Sie sagten eben, die Betreiber w\u00fcrden entscheiden, mit welchen Brennelementen sie arbeiten. Die Bundesregierung tr\u00e4gt jedoch Verantwortung f\u00fcr die einzige Urananreicherungsanlage bei uns in Deutschland, die zu einem Drittel RWE und Eon geh\u00f6rt, und sie tr\u00e4gt nat\u00fcrlich auch einen gewissen Teil Verantwortung f\u00fcr die Brennelementefertigung bei uns in Deutschland. Stimmen Sie nicht mit mir \u00fcberein, Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, dass es nicht der richtige Umgang mit der Sorge ist, die ich hier zum Ausdruck gebracht habe und die zu Recht sehr gravierend ist - ich finde, Frau Hendricks verh\u00e4lt sich hier absolut richtig -, wenn man genau dieses Atomkraftwerk mit Lieferungen aus Deutschland mit in Betrieb h\u00e4lt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":79,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Die Anlage in Gronau, die Sie ansprechen, hat eine Betriebsbewilligung. Insofern m\u00fcsste man die gesetzlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass kein Betrieb mehr m\u00f6glich ist, sodass keine Lieferungen mehr erfolgen k\u00f6nnen. Das steht im Moment bei uns nicht zur Debatte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":80,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Frage 4 des Kollegen Oliver Krischer wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zur Frage 5 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung zu zwei Briefen der belgischen Atomaufsicht FANC an den Atomkraftwerksbetreiber Electrabel vom Juli und September 2016, in denen die Sicherheitskultur des Atomkraftwerks Tihange nicht nur stark kritisiert wird, sondern auch - basierend auf der Studie zum Brandschutz \u201eFire PSA\u201c - f\u00fcr die Atomkraftwerke Doel 3 und 4 sowie Tihange 1, 2 und 3 die \u201ealarmierende Wahrscheinlichkeit einer Kernschmelze\u201c untermauert wird, und was hat die Bundesregierung hinsichtlich dieser besorgniserregenden Erkenntnisse konkret unternommen (vergleiche \u201eS\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire: Deux lettres accablantes et alarmantes destin\u00e9es \u00e0 Electrabel\u201c vom 19. November 2016: www.lalibre.be\/actu\/belgique\/surete-nucleaire-deux-lettres-acclablantes-et-alarmantes-destinees-a-electrabel-582f70d6cd70735194a3ed84)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":81,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Die Antwort wird sich nicht gro\u00df von der vorherigen Antwort unterscheiden, weil es die gleiche Frage ist, Frau Kotting-Uhl. Es geht wieder um unsere Kenntnisse in diesem Zusammenhang. - Ich werde das aber noch einmal aufnehmen.\n\nDie Schreiben aus dem Sommer 2016 sind im Rahmen des aufsichtlichen Handelns der Atomaufsicht erstellt und von der belgischen Presse j\u00fcngst ver\u00f6ffentlicht worden. Die Sicherheitsm\u00e4ngel habe ich schon beschrieben. Sie ergeben sich zum Teil aus der Brandrisikostudie. Au\u00dferdem ist aufgrund der H\u00e4ufung von Ereignissen eine unzureichende Sicherheitskultur zu bem\u00e4ngeln.\n\nWenn Sie einverstanden sind, k\u00f6nnen wir uns den Rest der Antwort ersparen und gleich zu den Nachfragen kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":82,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":83,"sitzung":205,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Damit bin ich sehr einverstanden, Frau Staatssekret\u00e4rin; diese Zeit k\u00f6nnen wir dem Plenum sparen. Sie sehen, wie sehr die Opposition dieses Problem in Tihange umtreibt, weil wir fast deckungsgleiche Fragen dazu stellen.\n\nAus diesen Briefen geht ganz deutlich hervor, dass Electrabel die Kritik der Atomaufsicht ganz offensichtlich nicht ernst genug nimmt. Ich gehe einmal davon aus - so habe ich es auch erlebt -, dass bei uns in Deutschland andere Ma\u00dfnahmen ergriffen w\u00fcrden, als den Betreiber noch einmal anzusprechen und ihm zu sagen, dass wir es nicht in Ordnung finden, dass er das nicht ernst genug nimmt. In Belgien wird von Zwangsma\u00dfnahmen gesprochen, wobei sich mir nicht erschlie\u00dft, worum es dabei geht, und Pl\u00e4ne verlangt, aus denen hervorgeht, wann das Problem behoben sein soll, w\u00e4hrend Electrabel aber einfach nichts macht. Deswegen die Frage: Ist das auch Gespr\u00e4chsthema in der bilateralen Atomkommission, die jetzt eingerichtet werden soll? Man kann ja auch im Vorfeld schon reden. Haben Sie vor, auch von Atomaufsicht zu Atomaufsicht einmal dar\u00fcber zu reden, wie man einen solchen Vollzug durchsetzen und umsetzen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":84,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sie wissen nat\u00fcrlich - das ist auch bei ausl\u00e4ndischen Aufsichtsbeh\u00f6rden so -, dass es immer erst Aufgabe und Angelegenheit der ausl\u00e4ndischen Aufsichtsbeh\u00f6rde ist, die entsprechenden Konsequenzen zu ziehen. Teilweise wird vor\u00fcbergehend stillgelegt, bis die Vorgaben umgesetzt bzw. die Fehler entsprechend korrigiert und die notwendigen Umsetzungsma\u00dfnahmen vollzogen wurden. Ich bin \u00fcberzeugt, dass das Thema \u201eAlterung der AKWs\u201c und die Frage der Sicherheitskultur bei den Kommissionssitzungen im Mittelpunkt stehen werden. Solange die Kommission noch nicht eingerichtet ist, wird dieses Thema im Arbeitskreis in Belgien angesprochen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":85,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":86,"sitzung":205,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe noch eine zweite Frage; danke. - Ich teile Ihre \u00dcberzeugung absolut, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass diese Themen uns in Deutschland, auch im Parlament, immer wieder besch\u00e4ftigen werden. Mit der Alterung der AKWs werden die Probleme zunehmen. Sind Sie denn in Ihrem Haus bereit, in der EU endlich einmal vorstellig zu werden mit dem Vorschlag, Anrainerstaaten, die von dem GAU eines Atomkraftwerkes im Nachbarland in Grenzn\u00e4he betroffen w\u00e4ren - so wie wir bei den Atomkraftwerken Tihange und Beznau -, in Fragen der Sicherheit von Atomkraftwerken im Rahmen entsprechender Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen bei Neuvorhaben ein Mitspracherecht einzur\u00e4umen, um so dem Grenzen missachtenden Risiko von Atomkraftwerken und der Gefahr von Unf\u00e4llen gerecht zu werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":87,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kotting-Uhl, Sie wissen, dass wir das im Zusammenhang mit Laufzeitverl\u00e4ngerungen und Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen angesprochen haben. Es w\u00e4re sicherlich begr\u00fc\u00dfenswert, wenn wir das Thema auf EU-Ebene noch st\u00e4rker voranbringen k\u00f6nnten. In den n\u00e4chsten Tagen findet die internationale Konferenz der Atomaufsichtsbeh\u00f6rden in Wien statt; da wird das sicherlich Thema sein. Unser Haus hat die Frage der Sicherheitskultur auf EU-Ebene immer wieder thematisiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":88,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":89,"sitzung":205,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, ich komme auf den Export von Brennst\u00e4ben und Brennstoffen aus Deutschland nach Belgien f\u00fcr deren Atommeiler zur\u00fcck. Wir haben diese Diskussion schon einmal gef\u00fchrt, auch im Zusammenhang mit dem f\u00fcr Exporte zust\u00e4ndigen Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle. Auf meine Kleine Anfrage wurde mir geantwortet, es entspr\u00e4che nicht der Rechtssystematik des Atomgesetzes, das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle daf\u00fcr in Anspruch zu nehmen.\n\nExporte k\u00f6nnen ausgeschlossen werden, wenn die innere Sicherheit Deutschlands bedroht ist. Meines Erachtens ist die innere Sicherheit durch den Zustand des Atomkraftwerks Tihange bedroht, wenn es dort zu einer Kernschmelze kommen k\u00f6nnte. W\u00e4ren Sie denn bereit, auf dem Weg mitzugehen und die Systematik des Atomgesetzes in der Form zu \u00e4ndern? Ein Export von in Deutschland hergestellten Brennst\u00e4ben k\u00f6nnte verboten werden, wenn das gesetzlich m\u00f6glich w\u00e4re, und durch den Entzug von Brennstoffen k\u00f6nnte der Gefahr einer Kernschmelze entgegengewirkt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":90,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Zdebel, Sie unterstellen jetzt, dass die Kernschmelze eine akute Gefahr ist. Das ist von der logischen Abfolge seitens FANC kein Thema. Die Rechtssystematik hat sich, wie Sie wissen, nicht ver\u00e4ndert. Wir werden uns das aber nat\u00fcrlich genau anschauen und es pr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":91,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 6 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWie stark wird nach Kenntnis der Bundesregierung in Deutschland und dem europ\u00e4ischen Ausland das Notk\u00fchlwasser von Reaktoren aufgeheizt (bitte anlagengenaue Angabe), und welcher Wert gilt nach Kenntnis der Bundesregierung in den jeweiligen L\u00e4ndern als Limit\/H\u00f6chsttemperatur, \u00fcber dem\/der eine Notfallk\u00fchlung des Reaktorkerns nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":92,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Die Notk\u00fchlbeh\u00e4lter befinden sich bei den deutschen Kernkraftwerken, wie Sie sicherlich wissen - Frau Kotting-Uhl, Sie sind ja Expertin -, im Unterschied zu einem Teil der ausl\u00e4ndischen Anlagen im Reaktorgeb\u00e4ude. Anforderungen an die Notk\u00fchlwassertemperaturen ergeben sich anlagenspezifisch aus dem Zusammenwirken der nach dem kerntechnischen Regelwerk zu unterstellenden Ereignisse und den dabei zu unterstellenden Randbedingungen zum Erreichen der geforderten Nachweisziele. Die Bewertung der Nachweise zum Erreichen der geforderten Nachweisziele unterliegt der f\u00fcr eine Anlage zust\u00e4ndigen Genehmigungs- und Aufsichtsbeh\u00f6rde; so ist das auch hier.\n\nDer Bundesregierung ist bekannt, dass die Vorw\u00e4rmung des Notk\u00fchlwassers in einer Reihe von ausl\u00e4ndischen Anlagen realisiert wird. In den finnischen, slowakischen, tschechischen und ungarischen Anlagen des Typs WWER zum Beispiel liegen die Notk\u00fchlwassertemperaturen zwischen 50 und 60 Grad Celsius; in der belgischen Anlage Doel 3 wurde aufgrund des im Jahr 2012 bekanntgewordenen Werkstoffzustandes des Reaktordruckbeh\u00e4lters eine Vorw\u00e4rmung des Notk\u00fchlwassers auf mindestens 40 Grad festgelegt. Dann gibt es noch einige franz\u00f6sische Anlagen, bei denen sich die Beh\u00e4lter f\u00fcr Notk\u00fchlwasser au\u00dferhalb des Reaktorgeb\u00e4udes befinden. Dort gibt es eine Vorw\u00e4rmung auf eine Mindesttemperatur.\n\nDie Bundesregierung geht davon aus, dass den zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden die anlagenspezifischen Nachweise zur Gew\u00e4hrleistung der Kernk\u00fchlung unter diesen Bedingungen vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":93,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":94,"sitzung":205,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, bleiben wir bei Tihange. Sie haben mir auf eine schriftliche Frage vom Februar 2016 geantwortet, dass nach Kenntnis der Bundesregierung f\u00fcr Tihange 2 bisher keine Festlegung zur Erh\u00f6hung der Temperatur des Notk\u00fchlwassers getroffen wurde. W\u00fcrden Sie mir diese Antwort immer noch so geben? Ist es nach Ihrer Kenntnis nach wie vor so? Das w\u00fcrde mich sehr wundern, weil gerade in Tihange 2 aufgrund der Risse im Reaktordruckbeh\u00e4lter erhebliche Probleme mit dem Spr\u00f6dbruchsicherheitsnachweis bestehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":95,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Bei Doel und Tihange haben wir aufgrund des Werkstoffzustands die Vorw\u00e4rmung des Notk\u00fchlwassers. Insofern ist das von den belgischen Aufsichtsbeh\u00f6rden entsprechend zu pr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":96,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":97,"sitzung":205,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Das haben Sie mir im Februar schriftlich anders beantwortet, n\u00e4mlich dass es nach Ihrer Kenntnis keine Erh\u00f6hung der Temperatur des Notk\u00fchlwassers in Tihange 2 gebe.\n\nAber ich m\u00f6chte Sie noch etwas Fachliches fragen: Besteht nach Kenntnis der Bundesregierung bei der Erw\u00e4rmung des Notk\u00fchlwassers die Gefahr, dass die K\u00fchlung des Reaktorkerns im Notk\u00fchlfall nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, und wenn ja, ab sp\u00e4testens welchem Erw\u00e4rmungsgrad sehen Sie als Bundesregierung dieses Problem?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":98,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Das h\u00e4ngt einerseits vom Reaktor ab und andererseits vom Materialzustand, also davon, wie alt und verspr\u00f6det der Reaktordruckbeh\u00e4lter ist. Daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind die ausl\u00e4ndischen Aufsichts- und Sicherheitsbeh\u00f6rden. Sie wissen auch, dass wir in Deutschland kein Notk\u00fchlwasser erw\u00e4rmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":99,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Zdebel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hubertus-zdebel\/archive\/215508","sequence":100,"sitzung":205,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":"1349","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich komme auch noch einmal auf Tihange 2 im Zusammenhang mit dem K\u00fchlwasser zur\u00fcck. Sie haben gerade gesagt, Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, dass Sie sich am 1. Dezember, also morgen, wieder in der deutsch-belgischen Arbeitsgruppe treffen. W\u00fcrden Sie dort den belgischen Kolleginnen und Kollegen diese Frage stellen und uns das Ergebnis, ob es da tats\u00e4chlich nicht zu einer K\u00fchlwassererw\u00e4rmung kommt, dann im Bundestag mitteilen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":101,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich werde das in meinem Haus weitergeben. Ich nehme es mit, Herr Zdebel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":102,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 7 des Abgeordneten Christian K\u00fchn auf:\n\nPlant die Bundesregierung eine Beteiligung der Produzenten von HBCD-haltigen D\u00e4mmstoffen an den Entsorgungskosten, und wenn nicht, wer soll sie tragen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":103,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege K\u00fchn, die Bundesregierung plant nicht, die Produzenten der HBCD-haltigen W\u00e4rmed\u00e4mmplatten an den Entsorgungskosten zu beteiligen. Nach den \u00a7\u00a7 6 bis 8 des Kreislaufwirtschaftsgesetzes sind die Abfallerzeuger f\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe und schadlose Entsorgung verantwortlich. Insoweit m\u00fcssen diese auch die Kosten f\u00fcr die Entsorgung tragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":104,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, w\u00fcnschen Sie eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598633,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ja, sehr gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":106,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dann haben Sie jetzt die Gelegenheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598635,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das Thema HBCD-belastete Polystyrol-D\u00e4mmplatten im W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsystem besch\u00e4ftigt uns gerade im Baubereich und im Umweltbereich sehr. Es gab Schlagzeilen wie \u201eBaustellen in Deutschland stehen still\u201c, \u201eDachdecker und Stuckateure in Kurzarbeit\u201c und anderes. Wie sieht die Bundesregierung die derzeitige Situation auf den Baustellen? Ist es nicht an der Zeit, dass die Bundesbauministerin sich noch einmal selbst dieses Themas als Chefsache annimmt, statt, wie mehrfach berichtet wurde, den L\u00e4ndern den Schwarzen Peter zuzuschieben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":108,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sie bevorzugen das Verursacherprinzip. Fakt ist aber nun einmal, dass im Bundesrat die L\u00e4nder diese Ma\u00dfgabe beschlossen haben und es dadurch zu Problemen kam.  Wir hatten urspr\u00fcnglich einen Verordnungsentwurf vorgelegt, der nicht zu dieser Situation gef\u00fchrt h\u00e4tte. Jetzt geht es darum, eine praktikable L\u00f6sung zu finden. Da hat sich die Bundesministerin entsprechend eingesetzt. Auf der in dieser Woche stattfindenden Umweltministerkonferenz werden wir das noch einmal aufgreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":109,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598638,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Noch eine Frage dazu. Wenn Sie eine andere Auffassung hatten und als Bundesministerium gesagt haben: \u201eHier gibt es eine Problematik\u201c, und diese auch erkannt haben: Warum haben Sie dann dies verk\u00fcndet? Sie h\u00e4tten als Bundesministerium von Ihrem Recht Gebrauch machen k\u00f6nnen und das nicht verk\u00fcnden m\u00fcssen, sondern zur\u00fcckhalten k\u00f6nnen - das w\u00e4re durchaus m\u00f6glich gewesen -, um dann noch einmal auf die Probleme hinzuweisen. Duckt sich das Bundesministerium bei diesem Problem auf deutschen Baustellen nicht eher weg? H\u00e4tte es diesen Prozess nicht viel fr\u00fcher in die Hand nehmen und ihn moderieren m\u00fcssen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":111,"sitzung":205,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Bevor wir anfangen, das Schwarze-Peter-Spiel zu spielen, verweise ich darauf, dass der Vollzug des Abfallrechts nach der verfassungsgem\u00e4\u00dfen Kompetenzzuweisung den L\u00e4ndern in eigener Verantwortung obliegt. Das gilt auch im Zusammenhang mit der Entsorgung der in Rede stehenden Abf\u00e4lle, den sogenannten HBCD-haltigen D\u00e4mmplatten. Aus Sicht der Bundesregierung sollten die L\u00e4nder weiterhin darauf hinwirken, dass die Betreiber von M\u00fcllverbrennungsanlagen - das ist der Knackpunkt - ihre Genehmigungen erweitern, um diese Abf\u00e4lle thermisch zu behandeln. Die Betreiber der M\u00fcllverbrennungsanlagen haben sich der Ma\u00dfgabe entsprechend dann anders verhalten. Dem Vernehmen nach sind die Kosten der Entsorgung der D\u00e4mmplatten gestiegen, weil es nur noch sehr wenige M\u00fcllverbrennungsanlagen gibt, die diese entsorgen. Insofern ist es wichtig, dass wir gemeinsam eine praktikable L\u00f6sung finden. Das ist durchaus aussichtsreich. Ich glaube, das bekommen wir zusammen mit den L\u00e4ndern auch hin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":112,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Mit liegen keine weiteren Fragen f\u00fcr diesen Gesch\u00e4ftsbereich vor.\n\nWir wechseln zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Fragen wird Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Joachim Fuchtel beantworten.\n\nAls Erstes rufe ich die Frage 8 des Abgeordneten Niema Movassat auf:\n\nWelche Kooperation ist im Rahmen des GIZ-gef\u00fchrten Regionalvorhabens \u201eBetter Migration Management\u201c, welches unter anderem auch eine Zusammenarbeit mit dem S\u00fcdsudan vorsieht, mit der Regierung bzw. den Beh\u00f6rden des S\u00fcdsudan angedacht und unter den derzeitigen b\u00fcrgerkriegsartigen Zust\u00e4nden im Land \u00fcberhaupt m\u00f6glich (bitte um Auflistung der Projektpartner im S\u00fcdsudan sowie der geplanten und bereits initiierten Kooperationen\/Projekte), und warum h\u00e4lt die Bundesregierung die bilaterale Entwicklungszusammenarbeit mit dem S\u00fcdsudan aufrecht, obwohl das Regime von Pr\u00e4sident Salva Kiir sowohl als \u00e4u\u00dferst gewaltt\u00e4tig als auch korrupt gilt (www.nytimes.com\/2016\/09\/13\/world\/africa\/south-sudan-salva-kiir-riek-machar-corruption.html?_r=0)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":113,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich darf antworten, dass aufgrund der andauernden Krise bislang keine offiziellen Kontakte mit der Regierung des S\u00fcdsudans gegeben sind, auch nicht im Rahmen der im Mai\/Juni durchgef\u00fchrten Pr\u00fcfmission.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":114,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":115,"sitzung":205,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Das ist zuerst einmal eine beruhigende Antwort. Mich interessiert, ob es bereits Planungen gibt, wann man eine Zusammenarbeit aufnehmen m\u00f6chte, oder ob eine Zusammenarbeit nicht mehr stattfinden wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":116,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt zwei Implementierungspartner des \u201eBetter Migration Management\u201c-Programms. Das sind zum einen die Internationale Organisation f\u00fcr Migration und zum anderen das B\u00fcro der Vereinten Nationen f\u00fcr Drogen- und Verbrechensbek\u00e4mpfung, welche im Rahmen ihrer Regionalprogramme Ma\u00dfnahmen im S\u00fcdsudan durchf\u00fchren. Auf deren Erkenntnisse und Expertisen wird aufgebaut. Dann wird \u00fcber die Umsetzung potenzieller Aktivit\u00e4ten entschieden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":117,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":118,"sitzung":205,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Meine zweite Nachfrage. Herr Staatssekret\u00e4r, die GIZ ist nach Auskunft der Bundesregierung bis 2018 in einem Polizeiprogramm \u201eAfrika\u201c aktiv; das haben Sie best\u00e4tigt als Antwort auf eine Kleine Anfrage von mir und meiner Fraktion auf Drucksache 18\/9246. Dieses Polizeiprogramm ist auch im S\u00fcdsudan aktiv. Ziel des Programms sind insbesondere der Auf- und Ausbau von Polizeistrukturen. Da dieses Projekt laut Ihrer Antwort auch im S\u00fcdsudan stattfindet, interessiert mich, was ich mir darunter konkret vorzustellen habe. Was l\u00e4uft da? Findet eine Ausbildung von Polizisten statt, und wenn ja, wie sieht sie aus? Das interessiert mich sehr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":119,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Wenn ich mich richtig erinnere, Herr Kollege, ist in letzter Zeit \u00fcber diese Frage in verschiedenen Gremien herauf und herunter debattiert worden. Ich kann Ihnen nur sagen, dass im Augenblick ausschlie\u00dflich Ortskr\u00e4fte der GIZ vor Ort sind und so etwas nur in diesem Rahmen geschehen k\u00f6nnte. Ich kann Ihnen jetzt im Augenblick nicht best\u00e4tigen, dass das Programm aktiv von diesen Leuten betrieben wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":120,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Wir wechseln zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. Die Beantwortung der Fragen wird Staatsminister Dr. Helge Braun \u00fcbernehmen.\n\nIch rufe die Frage 9 des Abgeordneten Christian K\u00fchn auf:\n\nPlant die Bundesregierung, f\u00fcr ihre G-20-Pr\u00e4sidentschaft 2017 die Umsetzung der Forderung des Gutachtens des Wissenschaftlichen Beirats der Bundesregierung Globale Umweltver\u00e4nderungen (WBGU), das Thema \u201eUrbanisierung und Transformation\u201c dauerhaft zu einem Tagesordnungspunkt der G 20 aufzuwerten, und, wenn nicht, warum nicht?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":121,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, die Bundesregierung wird w\u00e4hrend der deutschen G-20-Pr\u00e4sidentschaft das Thema \u201eUrbanisierung und Transformation\u201c im Kontext der Agenda 2030 in geeigneter Weise aufgreifen. Die G 20 wird durch nationale und gemeinsame Ma\u00dfnahmen nachdr\u00fccklich f\u00fcr die rasche und umfassende Umsetzung der Agenda 2030 mit ihren globalen Zielen f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung arbeiten.\n\nWie in dem von Ihnen erw\u00e4hnten WBGU-Gutachten dargestellt, ist die nachhaltige Gestaltung der Urbanisierung dabei von einer besonderen Bedeutung. Im Rahmen der \u00dcbernahme der Pr\u00e4sidentschaft am morgigen 1. Dezember wird auch das G-20-Programm der deutschen Pr\u00e4sidentschaft ver\u00f6ffentlicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":122,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598651,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnten Sie kurz darlegen, was \u201ein geeigneter Weise\u201c aus Ihrer Sicht oder der Sicht des Bundeskanzleramtes bedeutet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":124,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass der Bereich Urbanisierung im Kontext der Agenda 2030, die Gegenstand der Beratungen der G 20 sein wird, einen ganz zentralen Punkt einnimmt. Deshalb k\u00f6nnen Sie davon ausgehen, dass dar\u00fcber gesprochen wird und dass sich auch in dem Ma\u00dfnahmenpaket sowohl national als auch gemeinschaftlich im Rahmen der G 20 entsprechende Antworten auf diese wichtige Herausforderung finden werden. Aber den Verhandlungen von G 20 k\u00f6nnen wir einen Tag, bevor wir \u00fcberhaupt die Pr\u00e4sidentschaft \u00fcbernommen haben, und ein halbes Jahr, bevor die entscheidende Sitzung ist, nicht vorgreifen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":125,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598654,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Darf ich noch einmal nachfragen: Deutschland will im Rahmen der Pr\u00e4sidentschaft der G 20 das Thema der Urbanisierung wirklich auf die Tagesordnung setzen und nicht als einen Punkt unter vielen hinten runterfallen lassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":127,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Das Thema wird sicherlich nicht hinten runterfallen. Es wird in geeigneter Weise im Rahmen der Behandlung der Agenda 2030 aufgegriffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598656,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":205,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":129,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich liegen mir keine weiteren Fragen vor.\n\nDeshalb leiten wir \u00fcber zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Frage 10 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu zu R\u00fcstungsexporten in die T\u00fcrkei wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit wechseln wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Hier wird Staatsminister Michael Roth die Antworten \u00fcbernehmen.\n\nDie Frage 11 der Abgeordneten Brigitte Pothmer, die Fragen 12 und 13 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen und die Frage 14 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 15 des Abgeordneten Movassat auf:\n\nWelche sollen die Schwerpunkte der Migrationspartnerschaft mit \u00c4gypten sein, die die Bundesregierung und die EU nach Aussagen der Bundesregierung im Ausschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung des Deutschen Bundestages vom 9. November 2016 zus\u00e4tzlich zu den bestehenden Partnerschaften mit \u00c4thiopien, Mali, dem Niger, Nigeria und dem Senegal anstreben, und inwiefern teilt die Bundesregierung die Bef\u00fcrchtung von Gerald Knaus, die er bei einer Veranstaltung des Afrika-Vereins der deutschen Wirtschaft am 5. Oktober 2016 in Anwesenheit etlicher Mitarbeiter des Ausw\u00e4rtigen Amts und des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung \u00e4u\u00dferte (www.afrikaverein.de\/fileadmin\/user_upload\/Pressemitteilungen\/Africa%20Insight%20-%20Der%20Merkel-Plan.pdf), n\u00e4mlich dass Fl\u00fcchtlingsdeals mit afrikanischen Migrationstransitl\u00e4ndern menschenrechtlich nicht zu verantworten seien?\n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":130,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Movassat, Ziel der Bundesregierung ist es, die Lebensbedingungen der Fl\u00fcchtlinge sowohl in ihren Herkunftsl\u00e4ndern als auch in den Transitl\u00e4ndern zu verbessern, die Schleusung und den Menschenhandel zu bek\u00e4mpfen, Migration besser zu gestalten und zu steuern. Daf\u00fcr ist es nach Ansicht der Bundesregierung notwendig, mit den Nachbarl\u00e4ndern einen Dialog zu f\u00fchren und vor allem die migrationspolitische Zusammenarbeit zu verst\u00e4rken.\n\nEs gibt bislang keinen Beschluss der Europ\u00e4ischen Union, mit weiteren Herkunfts- und Transitstaaten Verhandlungen \u00fcber eine EU-Migrationspartnerschaft aufzunehmen. Sie wissen, dass bislang f\u00fcnf L\u00e4nder in diese Migrationspartnerschaften einbezogen worden sind: Niger, Mali, Senegal, \u00c4thiopien und Nigeria. Perspektivisch setzt sich die Bundesregierung im EU-Kreis f\u00fcr eine Ausweitung der migrationspolitischen Zusammenarbeit mit anderen Staaten ein. Dazu geh\u00f6rt auch \u00c4gypten. Erst wenn hier\u00fcber im EU-Kreis Einigkeit erzielt wurde, k\u00f6nnen wir \u00fcber die Form und m\u00f6gliche Schwerpunkte einer solchen Zusammenarbeit reden bzw. sie beschlie\u00dfen. Dabei ist die Einhaltung menschenrechtlicher Standards eine der wichtigsten Grundvoraussetzungen jeglicher migrationspolitischen Zusammenarbeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":131,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":132,"sitzung":205,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Es ist nat\u00fcrlich sehr gut, Herr Staatsminister, dass Sie die Frage der Menschenrechte sehr hoch aufh\u00e4ngen und zur Bedingung f\u00fcr diese Partnerschaft machen, weil Sie selber ja in einer Antwort auf eine Kleine Anfrage der Gr\u00fcnen relativ klar sagen, dass die Situation hinsichtlich der Menschenrechte in \u00c4gypten besorgniserregend ist. Es gibt glaubhafte Berichte \u00fcber Folter und Misshandlung in \u00c4gypten und dar\u00fcber, dass eben auch Fl\u00fcchtlinge aus \u00c4gypten in den Sudan abgeschoben werden. Das hei\u00dft, sowohl die Situation der \u00c4gypter im Hinblick auf die Menschenrechte ist sehr schlecht als auch die Situation der Fl\u00fcchtlinge in \u00c4gypten.\n\nVor diesem Hintergrund frage ich Sie, ob es wirklich sein kann, dass man erw\u00e4gt - das haben Sie ja gerade noch einmal best\u00e4tigt -, die Migrationszusammenarbeit mit \u00c4gypten auszubauen; denn ich kann mir kaum vorstellen, dass Sie erreichen, dass dies dort menschenrechtsbasiert funktionieren kann. Vielmehr haben wir dort ein diktatorisches Regime, das Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt und das im Bereich der Migrationspartnerschaft sicherlich nicht anders agieren w\u00fcrde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":133,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":134,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Movassat, die migrationspolitische Zusammenarbeit, die sogenannten Migrationspartnerschaften, dienen den Migrantinnen und Migranten und sind nicht auf Einzelinteressen von Regimen und von Staaten ausgerichtet. Wir wollen nicht Fl\u00fcchtlinge bek\u00e4mpfen, wir wollen die Ursachen von Flucht bek\u00e4mpfen, und wir wollen die Lage der Gefl\u00fcchteten dort verbessern, wo sie leben. Das tun wir im \u00dcbrigen im Libanon, in Jordanien und in vielen anderen Staaten, das tun wir auch in der T\u00fcrkei. Genau darauf sind die Migrationspartnerschaften ausgerichtet.\n\nEs geht nat\u00fcrlich auch noch um eine Reihe von anderen Aspekten, die ich eingangs schon erw\u00e4hnt habe. Ich kann mich dabei nur noch einmal wiederholen: Sie haben v\u00f6llig recht, derzeit ist die Menschenrechtslage in \u00c4gypten besorgniserregend, und gerade deshalb, weil sie besorgniserregend ist, richten wir ja auch unsere migrationspolitische Zusammenarbeit auf die Verbesserung der Menschenrechtslage aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":135,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":136,"sitzung":205,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssten ja, wenn Sie mit \u00c4gypten im Bereich der Migration zusammenarbeiten wollen, mit dem \u00e4gyptischen Staat zusammenarbeiten. Es ist ein offenes Geheimnis, dass das Schlepperwesen in \u00c4gypten im Wesentlichen von zehn Familien organisiert wird, die engste Kontakte in h\u00f6chste Regierungs- und Milit\u00e4rkreise haben. Mir ist zum Beispiel vor kurzem berichtet worden, dass im Hafen von Alexandria zwei neue, moderne Kliniken entstehen, in denen fortlaufend Transplantationen von Nieren etc. vorgenommen werden, womit die Fl\u00fcchtlinge ihre Schleuser bezahlen k\u00f6nnen. Solche Operationen in einem Krankenhaus k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nur mit Wissen der Beh\u00f6rden, der offiziellen staatlichen Institutionen, stattfinden. Mich w\u00fcrde interessieren: Was wei\u00df die Bundesregierung \u00fcber derartige Verflechtungen zwischen Schleusern und dem \u00e4gyptischen Staat, und wie stellen Sie sich vor, mit demselben \u00e4gyptischen Staat, der diese Schleuserbanden deckt, sie unterst\u00fctzt und mit ihnen zusammenarbeitet, nun das Schleuserwesen bek\u00e4mpfen zu wollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":137,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":138,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon deutlich gemacht, worum es uns geht. Erstens. Wir sind der Verbesserung der Menschenrechtslage verpflichtet, gerade auch durch die Migrationspartnerschaften, und selbstverst\u00e4ndlich ist einer der wesentlichen Schwerpunkte die Bek\u00e4mpfung des Menschenschmuggels. Insofern liegen wir da auf einer Linie.\n\nIch k\u00f6nnte Ihnen jetzt f\u00fcr die Bundesregierung eine F\u00fclle von Beispielen benennen, wo aus unserer Sicht Anlass zu gro\u00dfer Sorge besteht: Es gibt willk\u00fcrliche Verhaftungen; sie treffen nicht nur Anh\u00e4nger der Muslimbr\u00fcder. Vielmehr geraten zunehmend auch Menschenrechtsverteidiger, Gewerkschaftsvertreter, Journalisten, Wissenschaftler und friedliche Demonstranten in den Fokus der Sicherheitsdienste; Menschenrechtsorganisationen werden ausgegrenzt und diskriminiert.\n\nDas sind nur einige wenige Beispiele, die belegen, dass die Menschenrechtssituation in \u00c4gypten dezidiert nicht gut ist, im Gegenteil. Zu den von Ihnen konkret benannten F\u00e4llen kann ich Ihnen derzeit nichts sagen; dazu liegen mir keine weiteren Informationen vor. Ich bin aber gerne bereit, mich dar\u00fcber noch einmal entsprechend kundig zu machen. Danke auch f\u00fcr Ihren Hinweis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":139,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":140,"sitzung":205,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, mich w\u00fcrde in diesem Zusammenhang einmal interessieren, welche Rolle bei Ihren \u00dcberlegungen die Tatsache spielt, dass \u00c4gypten nach wie vor General Haftar in Libyen milit\u00e4risch unterst\u00fctzt und Libyen destabilisiert. Das ist f\u00fcr uns eines der gr\u00f6\u00dften Probleme. Dort sitzen noch Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen. Wie gehen Sie damit um? Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie f\u00fcr die Bundesregierung, auf \u00c4gypten einzuwirken, diese Destabilisierung einzustellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":141,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin, Sie wissen ja, dass wir in den vergangenen Monaten und auch Jahren sehr intensiv daran gearbeitet haben, die Verh\u00e4ltnisse in Libyen zu stabilisieren, auch durch die konkrete Unterst\u00fctzung der Regierung der Nationalen Einheit. Derzeit sind wir noch weit von den Verh\u00e4ltnissen entfernt, die w\u00fcnschenswert sind. Ich gebe Ihnen recht, dass die Lage der Fl\u00fcchtlinge in Libyen dramatisch ist.\n\nAber bezogen auf \u00c4gypten geht es uns vor allem auch darum - ich will das wiederholen -, die Situation der Gefl\u00fcchteten, der Migrantinnen und Migranten zu verbessern. Von den rund 160 000 Gefl\u00fcchteten, die seit Anfang dieses Jahres - Stand ungef\u00e4hr Oktober - insbesondere nach Italien gekommen sind, haben ungef\u00e4hr 10 Prozent den Seeweg \u00fcber das Mittelmeer von \u00c4gypten aus gestartet. Also ist \u00c4gypten weniger ein Herkunftsland f\u00fcr Migration als vielmehr ein Transitland. Insofern spielt es f\u00fcr uns eine ganz besonders wichtige Rolle. Die wichtigste Rolle dabei spielt Libyen. Aber die Verh\u00e4ltnisse sind dort deutlich fragiler und schlechter als in \u00c4gypten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":142,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":143,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Staatsminister Roth, ungeachtet der jetzt auch von Ihnen beschriebenen Verletzungen der Menschenrechte in \u00c4gypten hat die Bundesregierung auch einen Polizeivertrag mit \u00c4gypten unterzeichnet. In diesem Polizeivertrag ist auch die Kooperation mit dem ber\u00fcchtigten Staatssicherheitsdienst NSS vorgesehen. Das ist faktisch ein Geheimdienst. Wir wissen, dass das Bundeskriminalamt mit dem NSS kooperiert. Aber die Inhalte dieses Polizeivertrages, dieses Abkommens, blieben gegen\u00fcber uns Abgeordneten, gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung bislang geheim. Wie k\u00f6nnen Sie diese Geheimhaltung angesichts dieser Situation in \u00c4gypten rechtfertigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":144,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":145,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter Hunko, mit einer Reihe von Staaten pflegen wir eine sicherheitspolitische Zusammenarbeit, die vor allem darauf ausgerichtet ist, die Sicherheitsdienste und insbesondere die Polizei auf rechtsstaatliches Verhalten, auf die Achtung menschenrechtlicher Aspekte zu verpflichten. Wir wollen dabei helfen. Wir wollen dabei konkret unterst\u00fctzen. Die Ma\u00dfst\u00e4be, die ich jetzt genannt habe, gelten selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Sicherheitszusammenarbeit mit \u00c4gypten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":146,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Warum geheim?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":147,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Sie hatten nur eine Zusatzfrage, Herr Hunko; tut mir leid.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":148,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Er hat nicht geantwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":149,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":150,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Staatsminister, Sie haben mich jetzt hier auf den Plan gerufen, weil Sie von der Anerkennung der Regierung der Nationalen Einheit gesprochen und auch erw\u00e4hnt haben, dass die Bundesregierung diese Regierung unterst\u00fctzt; Sie haben sich auch darauf berufen. Wie kommen Sie eigentlich dazu, diese Regierung der Nationalen Einheit zu rechtfertigen, die von niemandem im Land legitimiert ist - au\u00dfer von ausw\u00e4rtigen Stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":151,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":152,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"All das, was wir tun, tun wir nat\u00fcrlich in enger Abstimmung mit den Vereinten Nationen. Auch Sie wissen, dass Herr Kobler in Libyen eine wichtige Arbeit leistet. Wir tun das nat\u00fcrlich auch in engster Abstimmung mit der Hohen Vertreterin der Union f\u00fcr Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, Federica Mogherini, und damit auch in enger Zusammenarbeit mit den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union. Insofern ist das kein Alleingang, sondern das ist eine abgestimmte Position, um ein fragiles Land - das ist noch sehr diplomatisch formuliert - im Interesse der dort lebenden Menschen zu stabilisieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":153,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben meine Frage nicht beantwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":154,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 16 des Abgeordneten Hunko auf:\n\nWelchen Stand hat die seit April 2014 ausstehende Beantwortung eines Fragenkatalogs der Bundesregierung an die US-Regierung zur Beteiligung von US-Anlagen in Ramstein oder Stuttgart als Relaisstation am US-Drohnenkrieg (fragegegenst\u00e4ndlich sind nicht Starts und Landungen von Drohnen, sondern deren Steuerung via Ramstein), an die das Ausw\u00e4rtige Amt zun\u00e4chst \u201efortgesetzt\u201c, dann \u201eeindringlich\u201c und \u201emit Nachdruck\u201c, zwischenzeitlich \u201efortgesetzt eindringlich\u201c und nunmehr \u201ewiederholt nachdr\u00fccklich\u201c erinnert haben will (vergleiche die Antwort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndlichen Fragen 18, Plenarprotokoll 18\/78, sowie 37, Plenarprotokoll 18\/178), obwohl die zust\u00e4ndige Staatsministerin Dr. Maria B\u00f6hmer mir auf meine m\u00fcndliche Frage 3, Plenarprotokoll 18\/45, vor zweieinhalb Jahren die Beantwortung \u201einnerhalb weniger Wochen\u201c versprach, und inwiefern rechnet die Bundesregierung w\u00e4hrend der Amtszeit des US-Pr\u00e4sidenten Barack Obama \u00fcberhaupt noch mit einer Beantwortung bzw. sonstigen finalen Kl\u00e4rung ihrer offenen Fragen, zumal die Angelegenheit (zumindest angesichts fehlender Medienberichte) offensichtlich nicht beim j\u00fcngsten Besuch des noch amtierenden US-Pr\u00e4sidenten in Berlin in der 46. Kalenderwoche dieses Jahres zur Sprache kam?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":155,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Hunko, die Bundesregierung hat sich zu dem Themenbereich, den Sie jetzt in Ihrer Frage angesprochen haben, bereits am 28. September 2016 im Rahmen der PSK-Unterrichtung der Obleute des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses ge\u00e4u\u00dfert. Die Unterrichtung wurde damals von meinem Kollegen, dem Politischen Direktor des Ausw\u00e4rtigen Amts, vorgenommen.\n\nDer Politische Direktor unterrichtete damals die Obleute des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses \u00fcber ein am 26. August 2016 erfolgtes Gespr\u00e4ch mit Vertretern der US-Botschaft im Ausw\u00e4rtigen Amt. Die US-Seite hat in dem damals stattgefundenen Gespr\u00e4ch best\u00e4tigt - abermals best\u00e4tigt -, dass unbemannte Luftfahrzeuge von Ramstein aus weder gestartet noch gesteuert w\u00fcrden. Sie teilte \u00fcberdies mit, dass die globalen Kommunikationswege der USA zur Unterst\u00fctzung unbemannter Luftfahrzeuge Fernmeldepr\u00e4senzpunkte auch in Deutschland einschl\u00f6ssen, von denen aus die Signale weitergeleitet w\u00fcrden. Eins\u00e4tze unbemannter Luftfahrzeuge w\u00fcrden von verschiedenen Standorten aus geflogen, unter Nutzung diverser Fernmelderelaisschaltungen, von denen einige auch in Ramstein laufen w\u00fcrden. Au\u00dferdem teilte sie mit, dass im Jahr 2015 in Ramstein eine Vorrichtung zur Verbesserung der bereits zuvor vorhandenen Fernmeldeausstattung fertiggestellt worden sei, und sie hat uns dar\u00fcber informiert, dass Ramstein eine Reihe weiterer Aufgaben unterst\u00fctze, darunter die Planung, \u00dcberwachung, Auswertung von zugewiesenen Luftoperationen.\n\nIn Reaktion auf diese neuen Informationen haben wir hochrangige Gespr\u00e4che in Washington Mitte September gef\u00fchrt, wiederum \u00fcber unseren Politischen Direktor, und wir werden dazu selbstverst\u00e4ndlich auch weiterhin mit der amerikanischen Seite in Kontakt bleiben.\n\nF\u00fcr uns, Herr Abgeordneter Hunko, ist aber ein Punkt ganz entscheidend: Es gilt weiterhin die Zusicherung der Vereinigten Staaten, dass Aktivit\u00e4ten in US-Milit\u00e4rliegenschaften in Deutschland im Einklang mit dem geltenden Recht erfolgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598684,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":205,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das m\u00fcssen Sie doch \u00fcberpr\u00fcfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":157,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":158,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Staatsminister Roth, das ist jetzt interessant. Wir haben \u00fcber Jahre nachgefragt, ob Ramstein eine Relaisstation f\u00fcr den v\u00f6lkerrechtswidrigen US-Drohnenkrieg ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":159,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Da hat sich der Untersuchungsausschuss mit besch\u00e4ftigt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":160,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Es ist jetzt zum ersten Mal die Best\u00e4tigung auch durch die Bundesregierung gekommen, dass Ramstein eine Relaisstation ist. Vielen Dank daf\u00fcr.\n\nMich w\u00fcrde schon interessieren, welche Konsequenzen Sie daraus ziehen. Sie sagen: Na ja, es ist nicht v\u00f6lkerrechtswidrig, weil die USA sagen: Es ist nicht v\u00f6lkerrechtswidrig. - Wie ist denn Ihre Einsch\u00e4tzung des US-Drohnenkriegs, f\u00fcr den Ramstein eine zentrale Relaisstation ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":161,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":162,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihnen schon die Stellungnahme der Bundesregierung dazu \u00fcbermittelt. Die Informationen, die f\u00fcr Sie jetzt offenkundig neu sind, Herr Hunko, haben wir bereits vor Monaten dem Ausw\u00e4rtigen Ausschuss gegeben. Aus der blo\u00dfen Tatsache, dass Deutschland den USA Gel\u00e4nde f\u00fcr die Luftwaffenbasis Ramstein zur Verf\u00fcgung stellt, folgt keine allgemeine Verantwortung f\u00fcr alle Eins\u00e4tze, nur weil f\u00fcr diese relevante Steuerungssignale m\u00f6glicherweise auch \u00fcber Ramstein geleitet werden k\u00f6nnten. F\u00fcr uns gilt die Zusicherung der Vereinigten Staaten, und diese Zusicherung habe ich Ihnen noch einmal \u00fcbermittelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":163,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":164,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Roth, ich will sagen: Das ist keine neue Information f\u00fcr uns. Aber neu ist, dass die Bundesregierung das hier zum ersten Mal \u00f6ffentlich macht.\n\nIch will trotzdem noch einmal nachfragen. Sie sagen, die Zusicherung der USA sei f\u00fcr Sie ma\u00dfgeblich. Wie ist denn die eigene Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung bez\u00fcglich der V\u00f6lkerrechtskonformit\u00e4t oder \u001enichtkonformit\u00e4t des US-Drohnenkriegs, der offenbar auch \u00fcber Ramstein l\u00e4uft?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":165,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Noch einmal: Zu der Frage, ob solche Eins\u00e4tze auch ohne die Relaisstation in Ramstein durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnten, hat sich die US-Regierung ja nicht ge\u00e4u\u00dfert. Es ist auch ausgesprochen unwahrscheinlich, Herr Kollege, dass sich die amerikanische Regierung \u00fcberhaupt zu operativen Details einschlie\u00dflich solcher, zu denen Operationen unbemannter Luftfahrzeuge geh\u00f6ren, \u00e4u\u00dfern wird. F\u00fcr die Vereinigten Staaten von Amerika ist dies kein v\u00f6lkerrechtswidriger Vorgang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":166,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":167,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Insofern ist Ihnen die Position bekannt.\n\nEs ist auch aus unserer Sicht so allgemein kein v\u00f6lkerrechtswidriger Vorgang, weil wir uns - auch das zeichnet die Rechtsprechung aus - nur den genauen und konkreten Einzelfall veranschaulichen k\u00f6nnen. Ich kann nicht generell von einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Verhalten sprechen; wir k\u00f6nnen das nur auf den Einzelfall bezogen tun. Insofern kann ich dar\u00fcber auch nichts sagen; denn ich vermag die Verantwortlichkeiten, die sich aus Ramstein heraus ergeben, nicht zu beurteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":168,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Movassat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niema-movassat\/archive\/215494","sequence":169,"sitzung":205,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":"1428","speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatsminister, ich glaube, die V\u00f6lkerrechtsliteratur, zumindest hier in Europa, ist sich weitgehend einig, dass der sogenannte Krieg gegen den Terror - unter diesem Label finden ja auch die US-Drohneneins\u00e4tze statt - aus v\u00f6lkerrechtlicher Sicht nicht einen bewaffneten Konflikt darstellt. Man ist sich gleichzeitig einig, dass au\u00dferhalb bewaffneter Konflikte die T\u00f6tung von Menschen v\u00f6lkerrechtswidrig ist und damit nat\u00fcrlich auch gegen das Grundgesetz verst\u00f6\u00dft, weil die Regeln des V\u00f6lkerrechts \u00fcber das Grundgesetz Anwendung in Deutschland finden.\n\nInsofern muss die Erkenntnis, dass \u00fcber Ramstein die Funksignale an die Drohnen \u00fcbermittelt werden, f\u00fcr die Bundesregierung ein Grund sein, das v\u00f6lkerrechtlich intensivst zu pr\u00fcfen und daraus Schl\u00fcsse zu ziehen. Ich erinnere hier an eine Entscheidung des Verwaltungsgerichtes K\u00f6ln, das, weil ihm ein Nachweis auf der Tatsachenebene nicht m\u00f6glich war, die Klage von Jemeniten, die hier geklagt hatten, abgewiesen hat. Aber das, was Sie hier sagen, \u00e4ndert nat\u00fcrlich schon die Tatsachengrundlage.\n\nDaher meine Frage: Welche v\u00f6lkerrechtliche Pr\u00fcfung plant die Bundesregierung zu diesem Thema? Oder wollen Sie sich ausschlie\u00dflich auf das verlassen, was die US-Regierung Ihnen mitteilt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":170,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter Movassat, wir verlassen uns ja nicht alleine auf die Aussagen, sondern wir bleiben mit den Vereinigten Staaten im regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4ch. Wir bleiben da am Ball, um die notwendigen Informationen zu erhalten.\n\nIch habe aber schon deutlich gemacht, dass die Bewertung von Eins\u00e4tzen unbemannter Luftfahrzeuge aus Sicht der Bundesregierung immer von den Umst\u00e4nden des Einzelfalls abh\u00e4ngig ist. Wir k\u00f6nnen deshalb keine pauschalen \u00c4u\u00dferungen und Bewertungen dar\u00fcber treffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":171,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":172,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, es ist doch immer wieder wichtig, dass man in die Fragestunde kommt; -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":173,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Stimmt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":174,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- denn da bekommt man tats\u00e4chlich auch mal neue Informationen. - Ich gehe davon aus, dass dem Au\u00dfenministerium und auch Ihnen bekannt ist, dass ein ausgewachsener Untersuchungsausschuss des Deutschen Bundestages sich intensiv mit diesem Thema besch\u00e4ftigt, insbesondere mit dem, was \u00fcber Ramstein geschieht.\n\nJetzt meine konkrete Frage: Ist der Bundesregierung bzw. dem Au\u00dfenministerium bekannt, dass im Untersuchungsausschuss ein Zeuge aus den USA, Brandon Bryant, ausgesagt hat, dass er selber ein solcher Drohnenpilot gewesen ist, der die Drohnen von den USA in Ziele etwa in Somalia gelenkt hat, dass die Befehle, die er dazu bekommen hat, und die Leitungen immer \u00fcber Ramstein gelaufen sind, dass er weit \u00fcber 1 000 solcher Eins\u00e4tze - also von den USA aus gelenkt - geflogen hat, dass dabei viele Menschen umgekommen sind und dass er f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit sogar einen Orden in den USA bekommen hat? Ist das nicht Anlass genug f\u00fcr die Bundesregierung, der Frage nachzugehen, ob die Eins\u00e4tze, die \u00fcber Ramstein laufen, nicht tats\u00e4chlich auch gegen deutsches Recht versto\u00dfen - die einzelnen Eins\u00e4tze?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":175,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Str\u00f6bele, auch ich freue mich immer sehr, wenn Sie hier sind; das ist f\u00fcr mich gewinnbringend, sehr h\u00e4ufig zumindest.\n\nIch will noch einmal deutlich machen, dass wir uns nicht einfach nur auf irgendwelche Informationen verlassen, sondern Ansprechpartner f\u00fcr uns ist die Regierung der Vereinigten Staaten von Amerika. Die Aussagen sind f\u00fcr uns die Informationen, die ich an Sie und an Kolleginnen und Kollegen des Bundestages weiterleite. Das habe ich heute getan. Das haben die Kolleginnen und Kollegen bereits im Sommer getan, unmittelbar nach den neuen Erkenntnissen, die uns seitens der Vereinigten Staaten \u00fcbermittelt worden sind.\n\nIch will noch hinzuf\u00fcgen, dass die Vereinigten Staaten f\u00fcr die Drohneneins\u00e4tze konkrete, am V\u00f6lkerrecht orientierte Regeln entwickelt haben, die k\u00fcrzlich \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht worden sind. Im Juli und August dieses Jahres wurden neue und bestehende US-Richtlinien zu Eins\u00e4tzen unbemannter Luftfahrzeuge ver\u00f6ffentlicht. Ich sage das noch einmal, weil selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr uns das V\u00f6lkerrecht strikt gilt. Die Vereinigten Staaten haben uns gegen\u00fcber zum Ausdruck gebracht, dass diese Ma\u00dfst\u00e4be selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr sie gelten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":176,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dr. Neu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":177,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Vor gut einem Jahr waren Kollege Str\u00f6bele und ich unter anderem in Ramstein. Wir haben den dortigen Kommandanten gefragt, ob es irgendeine Verbindung zwischen Ramstein und den Drohneneins\u00e4tzen gibt. Das hat er aufgrund der milit\u00e4rischen Signalerfassung ausgeschlossen. Das hei\u00dft, der dortige Kommandant hat uns, Kollegen Str\u00f6bele und mich, offensichtlich belogen. So ist der Stand, den Sie uns gerade mitgeteilt haben, dass durchaus die Relaisstation Ramstein eine wesentliche Rolle spielt. Wir halten fest: Der US\u001eamerikanische Kommandant in Ramstein hat die Abgeordneten des Deutschen Bundestages im Oktober 2015 bez\u00fcglich der Frage, inwiefern Ramstein eine Rolle im Drohnenkrieg spielt, belogen.\n\nNun zu meiner Frage: Der Bundesgerichtshof in Leipzig hat infolge des Irakkrieges 2003 das Urteil gef\u00e4llt, dass auch die Zurverf\u00fcgungstellung des eigenen Territoriums - in diesem Fall Deutschland -, sei es der Luftraum, sei es der Boden, f\u00fcr Dritte - in diesem Fall die USA - f\u00fcr v\u00f6lkerrechtswidrige Kriege eine Beteiligung an einem v\u00f6lkerrechtswidrigen Einsatz darstellt. Meine Frage ist: Wie bewerten Sie dieses Urteil des Bundesgerichtshofs aus dem Jahre 2003 vor dem Hintergrund Ihrer Interpretation?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":178,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":179,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Neu, ich kann mich nur noch einmal wiederholen: Es gilt nach wie vor die strikte Zusicherung der Regierung der Vereinigten Staaten von Amerika, dass in Deutschland geltendes Recht eingehalten wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":180,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber das ist gelogen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":181,"sitzung":205,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber hinaus kann ich zu Ihrer Spekulation, dass jemand die Unwahrheit gesagt hat, nichts sagen, weil ich die Aussagen des Repr\u00e4sentanten der US-Armee, den Sie und Herr Str\u00f6bele getroffen haben, nicht kenne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":182,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit ist der Gesch\u00e4ftsbereich beendet.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Beantwortung \u00fcbernimmt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Schr\u00f6der.\n\nIch rufe Frage 17 des Abgeordneten Andrej Hunko auf:\n\nWas ist der Bundesregierung dar\u00fcber bekannt, ob die EU-Polizeiausbildungsmission EUBAM Libyen, an der auch die deutsche Bundespolizei beteiligt ist, die libysche Einheitsregierung dazu ber\u00e4t, wohin Gefl\u00fcchtete zu verbringen w\u00e4ren, wenn die libysche K\u00fcstenwache (etwa bei gemeinsamen Patrouillen mit einer zuk\u00fcnftig in \u201ePhase 3\u201c ausgeweiteten EU-Milit\u00e4rmission EUNAVFOR MED) Gefl\u00fcchtete in Hoheitsgew\u00e4ssern aufgreift, und was kann die Bundesregierung zu Pl\u00e4nen oder Ma\u00dfnahmen mitteilen, die Voraussetzungen f\u00fcr den \u00dcbergang von EUNAVFOR MED zur \u201ePhase 3\u201c zu schaffen, was laut der taz.die tageszeitung vom 24. November 2016 unter anderem bedeutet, dass Libyen Migranten nach internationalen Standards aufnehmen k\u00f6nnen muss, wozu die Zeitung schreibt, es gebe unter den 24 libyschen Internierungslagern auch solche, die der Regierung unterstehen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":183,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Hunko, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Nach Kenntnis der Bundesregierung gibt es keine Beratung libyscher Beh\u00f6rden durch die zivile Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik, Mission EUBAM, European Union Border Assistance Mission Libyen, zur Verbringung von aufgegriffenen Migranten. Eine solche Beratung ist auch nicht vorgesehen.\n\nDie milit\u00e4rische GSVP-Mission EUNAVFOR MED Operation Sophia befindet sich derzeit in der gem\u00e4\u00df Ratsbeschluss vom 18. Mai 2015 vorgesehenen Phase 2i. Das umfasst das An-Bord-Gehen, Durchsuchen, Beschlagnahmen und Umleiten von Schleuserschiffen.\n\nAm 23. Mai 2016 wurde das Mandat der Operation um die zus\u00e4tzlichen Aufgaben \u201eUnterst\u00fctzung der libyschen K\u00fcstenwache und Marine durch Ausbildung und Kapazit\u00e4tsaufbau\u201c sowie \u201eMa\u00dfnahmen auf Hoher See zur Durchsetzung des Waffenembargos von und nach Libyen\u201c erweitert. Die Bundesregierung hat keine Kenntnis von Pl\u00e4nen oder Ma\u00dfnahmen zur Vorbereitung eines \u00dcbergangs in Phase 3 der Operation.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":184,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":185,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Dr. Schr\u00f6der, welche der nach meiner Kenntnis 18 libyschen Gef\u00e4ngnisse oder sonstigen geschlossenen Verwahranstalten, in denen Migranten festgehalten werden, unterstehen jetzt der libyschen Einheitsregierung, und welche dieser Anstalten werden von den Milizen gef\u00fchrt, die sich nur manchmal der Einheitsregierung gegen\u00fcber loyal erkl\u00e4ren?\n\nIn einer fr\u00fcheren Antwort hatten Sie mir best\u00e4tigt, dass Migranten in libyschen Gef\u00e4ngnissen misshandelt und gefoltert werden. Ich gehe auch davon aus, dass sich das nicht ge\u00e4ndert hat; Berichte von Human Rights Watch und Amnesty International best\u00e4tigen das. Haben Sie einen \u00dcberblick \u00fcber die 18 Gef\u00e4ngnisse, in denen Migranten festgehalten werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":186,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":187,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber haben wir keinen \u00dcberblick. Diese Polizeimission befindet sich zurzeit auch nicht in Libyen, sondern au\u00dferhalb Libyens, und ist, nur wenn es die Sicherheitslage zul\u00e4sst, tageweise in Libyen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":188,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":189,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Eine Studie des Overseas Development Institute vom September dieses Jahres z\u00e4hlt mindestens 3\u202f500 afrikanische Migranten, die in \u00fcberf\u00fcllten libyschen Gef\u00e4ngnissen interniert sind. \u00dcber welche Zahlen verf\u00fcgt die Bundesregierung? Trifft es zu, dass die Gefangenen weder Zugang zu einem ordentlichen Verfahren haben noch von ihren Familien besucht werden k\u00f6nnen, und wie wollen Sie einwirken, um das zu \u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":190,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":191,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Hierzu besitzt die Bundesregierung keine eigenen Erkenntnisse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":192,"sitzung":205,"speaker":"Andrej Hunko [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":"1478","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":193,"sitzung":205,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Jede NGO wei\u00df mehr!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":194,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich, wie gelogen wird!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":195,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Fragen 18 und 19 der Abgeordneten Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit rufe ich jetzt die Frage 20 des Abgeordneten Beck auf:\n\nWie viele homo- bzw. transphob motivierte Straf- und Gewalttaten (sexuelle Orientierung) wurden nach Kenntnis der Bundesregierung im ersten Halbjahr bzw. den ersten drei Quartalen 2016 im Vergleich zum Vorjahr erfasst, und welche Aussagen lassen sich \u00fcber die Tatverd\u00e4chtigen treffen (politisch motivierte Kriminalit\u00e4t)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":196,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: F\u00fcr das Jahr 2016 wurden bis Ende September 205 politisch motivierte Straftaten mit der Nennung des Unterthemas sexuelle Orientierung gemeldet. Zu diesen 205 politisch motivierten Straftaten konnten 99 Tatverd\u00e4chtige ermittelt werden. Im vergangenen Jahr, 2015, waren es bis Ende September 171 entsprechende Straftaten und 86 Tatverd\u00e4chtige.\n\nIn dieser Kategorie werden nicht nur homo- und transphobe Straftaten erfasst, sondern alle gegen Lesben, Schwule, Trans- und Intersexuelle motivierten Straftaten. Zu beachten ist au\u00dferdem, dass es sich um vorl\u00e4ufige Fallzahlen handelt, die sich bis zum Meldeschluss am 31. Januar 2017 noch ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, weil es sich hier um eine Verlaufsstatistik handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":197,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":198,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der Anstieg, den Sie aber vermelden k\u00f6nnen, deckt sich mit Beobachtungen der Polizei in Berlin, die von einem noch dramatischeren Anstieg in diesem Jahr ausgeht. Danach sind im ersten Dreivierteljahr so viele homo- und transphobe Straftaten begangen worden wie im ganzen letzten Jahr. Das w\u00e4re ein Anstieg um \u00fcber 30 Prozent. Ich wollte Sie fragen, wie die Bundesregierung auf diese dramatische Erh\u00f6hung der Zahl der Straftaten in diesem Bereich reagiert und wie sie sich diese Erh\u00f6hung erkl\u00e4rt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":199,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":200,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir haben es mit einer Erh\u00f6hung zu tun. Soweit wir es beurteilen, sind es aber Schwankungen, die sich im Rahmen der letzten Jahre abgespielt haben. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir da sehr wachsam sein und insbesondere auch ber\u00fccksichtigen, dass nicht alle Straftaten gemeldet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":201,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":202,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ja aufgef\u00fchrt, dass laut Statistik 99 Tatverd\u00e4chtige ermittelt wurden. Mich interessiert auch, inwiefern man diese T\u00e4ter - ich glaube, das hatte ich in der Ausgangsfrage eigentlich auch gefragt - den verschiedenen Kategorien der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t - \u201elinks\u201c, \u201erechts\u201c, \u201eAusl\u00e4nderkriminalit\u00e4t\u201c und \u201esonstige\u201c - zuordnen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":203,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":204,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das wird aufgef\u00fchrt. Ich w\u00fcrde Ihnen die Zahlen gerne schriftlich zur Verf\u00fcgung stellen, wenn es Ihnen recht ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":205,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie das heute noch machen k\u00f6nnten, w\u00e4re ich au\u00dferordentlich gl\u00fccklich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":206,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit rufe ich jetzt die Frage 21 ebenfalls des Abgeordneten Beck auf:\n\nWie viele islamfeindliche Gewalt- und Straftaten wurden nach Kenntnis der Bundesregierung seit Jahresbeginn 2016 erfasst, und wie viele Menschen waren von diesen Taten betroffen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":207,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Bislang werden im Rahmen des Kriminalpolizeilichen Meldedienstes politisch motivierte Kriminalit\u00e4t und islamfeindliche Straftaten als Teilmenge der Hasskriminalit\u00e4t erfasst. Diese Straftaten sind aber nicht gesondert bezifferbar.\n\nAb dem 1. Januar 2017 werden wir islamfeindliche Straftaten als eigenst\u00e4ndige Kategorie in der Statistik erfassen. Das hat die Innenministerkonferenz auf ihrer Fr\u00fchjahrssitzung beschlossen. Im kommenden Jahr werden wir dann einen noch genaueren \u00dcberblick \u00fcber die Lage haben. Das ist insbesondere vor dem Hintergrund der Fl\u00fcchtlingsdebatte und der anstehenden Bundestagswahl sehr zu begr\u00fc\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":208,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":209,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Ihnen liegen keine Erkenntnisse vor \u00fcber das Ausma\u00df von islamfeindlichen Straftaten sowohl gegen Personen als auch gegen Einrichtungen. Denn der Eindruck, der uns insbesondere von den islamischen Verb\u00e4nden vermittelt wird, ist, dass in letzter Zeit zumindest die Zahl der Anschl\u00e4ge auf Moscheen und Einrichtungen - Schmierereien, Hassparolen und dergleichen - zugenommen hat. Man h\u00e4tte nat\u00fcrlich gerne ein valides Gesamtbild.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":210,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":211,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wie gesagt: Islamfeindliche Straftaten werden ab dem 1. Januar 2017 als eigenst\u00e4ndige Kategorie erfasst. Erst dann k\u00f6nnen wir die entsprechenden Zahlen liefern.\n\nEs gibt Zahlen \u00fcber das Angriffsziel Moschee. Bis Ende September 2016 wurden dem Bundeskriminalamt insgesamt 65 Straftaten gemeldet, davon 4 Gewaltdelikte, 2 Brandstiftungen, 1 Sprengstoffdelikt und 1 K\u00f6rperverletzung, bei der eine Person verletzt wurde. Im Jahr 2015 gab es bis Ende September erst 50 Straftaten, eine dieser Straftaten war ein Gewaltdelikt. Gl\u00fccklicherweise kam bei dem Gewaltdelikt im Jahr 2015 keine Person zu Schaden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":212,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":213,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Tendenz bei beiden Fragen - vorhin Homo- und Transphobie und jetzt Islamfeindlichkeit - scheint darauf hinzudeuten, dass Straftaten, die durch gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit motiviert sind, zunehmen. Das entspricht auch den Ergebnissen der Untersuchungen der Universit\u00e4t Leipzig bez\u00fcglich autorit\u00e4rer und rechtsextremer Einstellungen in Deutschland - Stichwort \u201eMitte\u201c-Studie - und dergleichen mehr. Welche Konsequenzen will die Bundesregierung ziehen, um dieser Entwicklung sowohl hinsichtlich der Einstellungen als auch hinsichtlich der Taten, die aus den Einstellungen folgen, pr\u00e4ventiv entgegenzusteuern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":214,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":215,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es gibt einen entsprechenden Aktionsplan der Bundesregierung, der Anfang 2017 verabschiedet werden soll.\n\nIch habe noch die Zahlen der homo- bzw. transphob motivierten Straftaten gefunden, nach denen Sie eben gefragt haben. Sie fragten auch, durch wen Straftaten begangen wurden. Mir liegen die Zahlen f\u00fcr das Jahr 2015 vor: aus dem Bereich \u201elinks\u201c: 3, aus dem Bereich \u201erechts\u201c: 98, aus dem Bereich \u201eAusl\u00e4nder\u201c: 22, \u201esonstige\u201c: 99. Ich kann die Zahlen aber gerne auch noch schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":216,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und 2016 haben Sie nicht dabei?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598745,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Hole ich mir gleich ab!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":218,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe die Frage 22 des Abgeordneten Christian Str\u00f6bele auf:\n\nHaben Nachrichtendienste des Bundes seit 1985 entgegen den Vorgaben auch des Deutschen Bundestages (vergleiche Bundestagsdrucksachen 10\/4253 und 10\/4257) ihre Ausgaben teils aus anderen als Bundessteuermitteln bestritten, etwa durch erg\u00e4nzende Zuwendungen privater Dritter oder aus sogenannten Briefkastenfirmen (gem\u00e4\u00df der Definition in der Antwort der Bundesregierung vom 30. Mai 2016 auf meine schriftliche Frage 37 auf Bundestagsdrucksache 18\/8659), und wie lauten - bejahendenfalls - die Einzelheiten (Dienst, Jahr, Zuwender, Betrag, Zweck)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":219,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bestreitet seine Ausgaben vollst\u00e4ndig aus dem Bundeshaushalt. Die Ausgaben des BfV werden gem\u00e4\u00df \u00a7 10a Absatz 3 der Bundeshaushaltsordnung j\u00e4hrlich vom Bundesrechnungshof gepr\u00fcft. Der Bundesrechnungshof unterrichtet das Vertrauensgremium und das Parlamentarische Kontrollgremium \u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung. Ein Versto\u00df gegen den Haushaltsgrundsatz der Vollst\u00e4ndigkeit wurde f\u00fcr das BfV dabei nicht festgestellt.\n\nZum Milit\u00e4rischen Abschirmdienst. Er bestreitet seine Ausgaben ebenfalls ausschlie\u00dflich aus Haushaltsmitteln des Bundes. Seine Ausgaben sind im Einzelplan 14 des Bundeshaushalts entsprechend veranschlagt.\n\nDer Bundesnachrichtendienst hat seit 1985 ebenfalls keine Ausgaben entgegen der zitierten Drucksache des Bundestages bestritten.\n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass es uns angesichts des sehr langen Zeitraums, der hier abgefragt wird, n\u00e4mlich seit 1985, nicht m\u00f6glich war, eine intensivere Suche \u00fcber die 30 Jahre zur\u00fcckliegenden Sachverhalte durchzuf\u00fchren. Dazu hat die Zeit einfach nicht ausgereicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":220,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":221,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das, was Sie mir jetzt gesagt haben, war mir schon bekannt. - Mich wundert \u00fcbrigens, dass Sie die Frage beantworten. Soweit ich informiert bin, liegt die Koordination der Nachrichtendienste in den H\u00e4nden des Bundeskanzleramtes und nicht in den H\u00e4nden des Innenministeriums; aber wenn Sie sich kundig gemacht haben, nehme ich das zur Kenntnis. - Eines ist mir nicht bekannt, und deshalb frage ich ganz konkret nach - ich wei\u00df nicht, ob Sie die Frage beantworten k\u00f6nnen, auch f\u00fcr den Bundesnachrichtendienst -: Hatte ein Nachrichtendienst der Bundesrepublik Deutschland in dieser Zeit jemals Firmen - danach habe ich ja auch gefragt - selber oder \u00fcber Vertrauenspersonen, Mittelspersonen, wie auch immer, gegr\u00fcndet, die finanzielle Gesch\u00e4fte get\u00e4tigt haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":222,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":223,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Jedenfalls hat sich der Bundesnachrichtendienst nach 1985 so verhalten, wie es in der entsprechenden Drucksache von ihm verlangt wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":224,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Na, das beantwortet meine Frage nat\u00fcrlich wieder nicht. - Meine letzte Frage, ganz konkret - unter anderem darauf zielt die ganze Frage -: Hat der Bundesnachrichtendienst oder der Verfassungsschutz - der Bundesnachrichtendienst liegt da wesentlich n\u00e4her - jemals von dem Mitarbeiter Herr Mauss, der mit Klarnamen Mauss hei\u00dft, aber mit den verschiedensten Namen unterwegs gewesen ist, gegen den derzeit ein Strafprozess wegen solcher finanzieller - m\u00f6glicherweise - Manipulationen, direkt oder indirekt \u00fcber seine Anw\u00e4lte Geld bezogen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":225,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":226,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen keine Auskunft geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":227,"sitzung":205,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Habe ich mir gedacht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":228,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":229,"sitzung":205,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Wenn das Bundesinnenministerium dazu aus Zust\u00e4ndigkeitsgr\u00fcnden keine Aussage treffen kann, w\u00fcrde ich das Bundeskanzleramt bitten, zu antworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":230,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das Bundeskanzleramt schl\u00e4ft aber gerade!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katharina-landgraf-0","sequence":231,"sitzung":205,"speaker":"Gegenruf der Abg. Katharina Landgraf [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Katharina Landgraf","speaker_fp":"katharina-landgraf","speaker_key":"1755","speaker_party":"cducsu","text":"Das schl\u00e4ft nie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":232,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es geht ja nicht um die Zust\u00e4ndigkeit. Gefragt wurde ja in der urspr\u00fcnglichen Frage nach dem Zeitraum nach 1985. Ob irgendwann vor 1985 so etwas stattgefunden hat - der Kollege Str\u00f6bele hat ja gefragt, ob \u201ejemals\u201c so etwas stattgefunden hat -, dar\u00fcber habe ich einfach keine Kenntnisse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":233,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde jetzt trotzdem den Staatsminister fragen, ob er die Frage der Kollegin Lemke beantworten kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":234,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich kann den Aussagen des Kollegen Schr\u00f6der nichts hinzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598763,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu Wort","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":236,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen keine zweite Frage stellen. Sorry. - Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":237,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte die Bundesregierung fragen, ab welchem Zeitraum sie garantieren kann, dass diese Praxis, die vom Kollegen Str\u00f6bele abgefragt wurde, definitiv nicht mehr stattgefunden hat oder nicht stattgefunden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":238,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":239,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"In dem Zeitraum, der von ihm in der urspr\u00fcnglichen Frage abgefragt wird, n\u00e4mlich seit 1985.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":240,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Also definitiv nicht! Gerade haben Sie noch gesagt, dass Sie es nicht so genau wissen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":241,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"- Herr Str\u00f6bele hat ja gefragt, ob \u201ejemals\u201c so etwas stattgefunden hat. Da kann ich nur wiederholen, dass der Bundesnachrichtendienst seit 1985 keine Ausgaben entgegen den Angaben in der zitierten Drucksache des Bundestages bestritten hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":242,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und kein anderer Dienst auch? Das war ja die Nachfrage von Herrn Str\u00f6bele!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":243,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte Sie wirklich bitten. Wir haben hier eine Fragestunde. Sie m\u00fcssen Ihre Fragen schon pr\u00e4zise stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":244,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich gemacht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":245,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Das haben Sie ja auch gemacht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":246,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Aber der Kollege hat sie nicht richtig verstanden, und er scheint bereitwillig zu sein, dem Parlament Auskunft zu geben, obwohl er nicht gleich auf Anhieb verstanden hat, was wir intendieren wollten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":247,"sitzung":205,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Er hat es ausgef\u00fchrt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":248,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Das hat er auch getan, soweit ich ihn verstanden habe, Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":249,"sitzung":205,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Pr\u00e4sidentin der Auskunftsfreude der Bundesregierung nicht entgegensteht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":250,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"- Ich bin immer daran interessiert, dass die Kollegen eine Antwort erhalten. - Herr Schr\u00f6der.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":251,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich habe f\u00fcr die anderen Dienste bereits geantwortet. Daraus ergibt sich, dass auch f\u00fcr die anderen Dienste f\u00fcr den Zeitraum nach 1985 solche Ausgaben nicht get\u00e4tigt wurden. Das k\u00f6nnen Sie im Protokoll noch einmal nachlesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":252,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, kommen wir jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die Frage 23 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Finanzen. Die Frage 24 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele sowie die Fragen 25 und 26 der Abgeordneten Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Frage 27 der Abgeordneten Brigitte Pothmer sowie die Fragen 28 und 29 der Abgeordneten Katrin Werner werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Ich rufe die Frage 30 des Abgeordneten Dr. Alexander Neu auf:\n\nWelche Erkenntnisse besitzen die Bundesregierung und nachgeordnete Beh\u00f6rden\/Stellen \u00fcber die Anwesenheit von Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr und deutscher Nachrichtendienste auf syrischem Staatsgebiet (unabh\u00e4ngig davon, in welcher Funktion diese Personen sich dort aufhielten\/hinbegaben, unter welchem Kommando sie stehen\/standen oder ob diese Personen an andere staatliche oder internationale Akteure abgeordnet oder ausgeliehen sind\/waren) zu welchen Zeitpunkten seit Juli 2015?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":253,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Neu, ich antworte Ihnen wie folgt: Seit Juli 2015 befanden und befinden sich keine Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr in staatlicher Funktion oder im Auftrag einer internationalen Organisation auf syrischem Staatsgebiet. \u00dcber die Anwesenheit von Angeh\u00f6rigen deutscher Nachrichtendienste kann aus Gr\u00fcnden des Staatswohls nicht offen informiert werden. Arbeitsmethoden und Vorgehensweisen der Nachrichtendienste des Bundes sind im Hinblick auf die k\u00fcnftige Erf\u00fcllung des gesetzlichen Auftrags aus \u00a7 1 Absatz 2 des Gesetzes \u00fcber den Bundesnachrichtendienst besonders schutzw\u00fcrdig. Diesbez\u00fcglich wird auf die Bundestagsdrucksache 18\/9876 verwiesen, in der eine Teilantwort der Bundesregierung als Verschlusssache gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Nummer 2 Verschlusssachenanweisung mit dem Geheimhaltungsgrad Geheim eingestuft und zur Einsichtnahme bei der Geheimschutzstelle des Deutschen Bundestages hinterlegt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":254,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Neu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":255,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Sehr verehrter Herr Staatssekret\u00e4r Brauksiepe, ich m\u00f6chte die Frage erg\u00e4nzen: Liegen der Bundesregierung oder nachgeordneten Instanzen Erkenntnisse vor, dass deutsche Staatsb\u00fcrger im Dienst von S\u00f6ldnerfirmen, von Sicherheitsfirmen, seien es deutsche, seien es ausl\u00e4ndische Sicherheitsfirmen, auf syrischem Territorium t\u00e4tig sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":256,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":257,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Neu, Sie haben die Frage gestellt in Bezug auf Angeh\u00f6rige der Bundeswehr und deutscher Nachrichtendienste.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":258,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Ich habe jetzt die Frage erweitert!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":259,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Diese Frage habe ich Ihnen beantwortet. Dar\u00fcber hinaus habe ich zu der von Ihnen jetzt aufgeworfenen Zusatzfrage keine Erkenntnisse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":260,"sitzung":205,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"M\u00fcssen wir nachreichen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":261,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Neu, noch eine weitere Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":262,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Wir werden die Frage nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":263,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Die Frage 31 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir beim Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Fragen 32 und 33 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn, die Frage 34 des Abgeordneten Oliver Krischer, die Fragen 35 und 36 der Abgeordneten Katrin Kunert sowie die Fragen 37 und 38 des Abgeordneten Achim Post werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit ist die Fragestunde beendet.\n\nIch unterbreche die Sitzung. Wir setzen die Sitzung um 15.35 Uhr fort mit der Aktuellen Stunde zur aktuellen Lage in Aleppo und Syrien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598792,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.53 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":265,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir setzen unsere unterbrochene Sitzung fort. Ich rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nAktuelle Lage in Aleppo und Syrien\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat Katrin G\u00f6ring-Eckardt f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15097,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":266,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lassen Sie mich eingangs ein Wort direkt an das syrische Volk richten: Ajjuha al-Schaab al-Suri, nahnu nufakkiru bi-kum. - Verehrtes syrisches Volk, wir denken an euch.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen in dieser Woche nicht hier im Parlament sitzen, ohne \u00fcber Aleppo zu sprechen. 250 000 Menschen leben derzeit in der belagerten Stadt - so viele wie in Kiel oder Erfurt. Sie werden t\u00e4glich von Flugzeugen des syrischen Regimes und von Russland bombardiert. Ein normales Leben hat es seit 2012 nicht mehr gegeben. Vier Jahre Krieg. Jeden Tag. Die Bewohner Aleppos haben kaum noch Versorgung mit Nahrungsmitteln und Wasser und keine funktionierenden Krankenh\u00e4user mehr. Krankenh\u00e4user wurden bombardiert.\n\nAllein in den letzten sechs Monaten hat sich die Zahl der belagerten Menschen in Syrien auf \u00fcber eine Million verdoppelt. Das alles ist schlimm genug, aber das ist nicht alles. Dazu kommen bunkerbrechende Bomben, Fassbomben, Angriffe mit Giftgas, wie erst diese Woche in Aleppo. Das alles sind Kriegsverbrechen, und wir sollten sie auch so nennen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598795,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":268,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Jeden Tag bergen die Wei\u00dfhelme und die verbliebenen Zivilisten tote und verletzte Menschen, tote und verletzte Kinder aus den zerbombten H\u00e4usern. Das passiert in Aleppo. Aber genauso k\u00f6nnen wir auch \u00fcber Madaja, Duma, Sabadani oder Jarmuk reden. In all diesen St\u00e4dten gibt es weiterhin Menschen, die leben wollen, die jedes Recht auf Leben haben, Menschen, die unsere Nachbarn und Freunde sein k\u00f6nnten, Menschen, die mit der halben Million Syrerinnen und Syrer in unserem Land verwandt oder befreundet sind. Auch an die denke ich, wenn ich jeden Tag die furchtbaren Nachrichten sehe.\n\nWas dieser Tage in Aleppo, in Syrien passiert, wird sich historisch in eine Reihe finden mit Ruanda, Grosny und Srebrenica. Wie damals gibt es bei den meisten von uns ein Gef\u00fchl der Ohnmacht. Wie damals sind wir der Schutzverantwortung nicht gerecht geworden. Und gerade darum will ich die Regierung fragen, will ich aber auch uns alle fragen: Tun Sie, tun wir wirklich genug f\u00fcr den Frieden? Tun Sie, tun wir wirklich genug, um wenigstens ein bisschen mehr Humanit\u00e4t nach Syrien zu bringen? Tun Sie, tun wir wirklich genug, um die, die den Horror verantworten, nicht straffrei aus diesem Krieg gehen zu lassen? - Das klingt nach drei einfachen Fragen. Aber ich frage Sie und auch uns noch einmal: Tun wir wirklich genug? Ich denke, man kann nie genug tun.\n\nEine Syrerin hat am Montagabend auf einer Veranstaltung zur Ehrung der Wei\u00dfhelme hier in Berlin gesagt: Ich wei\u00df auch nicht genau, was man tun kann. Aber wenn ich nichts tun kann, dann kann ich wenigstens L\u00e4rm machen. - Insofern ist es das Mindeste, was wir tun k\u00f6nnen, in dieser Woche hier und weiter und immer weiter \u00fcber Syrien zu reden, liebe Kolleginnen und Kollegen, uns nicht wegzuducken, sondern weiter nachzudenken.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598797,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":270,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin auch der Meinung, dass wir und Sie von der Bundesregierung mehr tun k\u00f6nnen und m\u00fcssen.\n\nErstens. Wie steht es um die humanit\u00e4re Versorgung der Menschen in Syrien? K\u00f6nnen wir nicht doch mehr tun, um die Versorgung vom Boden oder aus der Luft zu gew\u00e4hrleisten? Meine Damen und Herren, doch, ich denke, wir k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598799,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":272,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Und liebe Koalitionsfraktionen, k\u00f6nnen Sie nicht noch einmal \u00fcberlegen, ob es wirklich angemessen ist, den Familiennachzug weiter auszusetzen? Heute sind 70 000 weitere Menschen auf der Flucht in Aleppo. Ich finde, das ist ein Gebot der Humanit\u00e4t in diesen Tagen, an diesem Tag.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598801,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":274,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. Wie sieht es aus mit den belagerten St\u00e4dten, wenn sie aufgeben m\u00fcssen? \u00dcbernehmen Assad, Russland und Iran anders als bei Daraja die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit der Zivilbev\u00f6lkerung? Stellen sie sicher, dass es nicht zu ethnischen S\u00e4uberungen kommt? Gibt es ausreichend Druck auf sie? Drei Fragezeichen!\n\nDrittens. Wie aktiv redet die Bundesregierung mit den Akteuren im Konflikt? Gibt es genug Druck? Gibt es Gespr\u00e4che mit der iranischen Regierung, mit der saudi-arabischen, mit der katarischen? Ich wei\u00df, es ist kompliziert, Druck auszu\u00fcben und etwas zu erreichen, aber ich wei\u00df auch: Wir d\u00fcrfen nicht nachlassen, und Sie d\u00fcrfen nicht nachlassen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598803,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":276,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Und Russland? Staffan de Mistura hat uns letzte Woche berichtet, dass aus seiner Sicht derzeit in Moskau der Schl\u00fcssel zum Frieden liegt. Das Bomben muss aufh\u00f6ren. Der Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung muss endlich garantiert werden. Das zerst\u00f6rte Land muss auch wiederaufgebaut werden. Putin muss Verantwortung \u00fcbernehmen, und daraus d\u00fcrfen wir ihn nicht entlassen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598805,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":278,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wir d\u00fcrfen die Menschen in Syrien nicht vergessen. Es sind unsere Nachbarn. Es geht darum, ob es Ost-Aleppo in ein paar Wochen, in ein paar Tagen \u00fcberhaupt noch geben wird. Es geht um unsere Verantwortung. Zuschauen ist keine Option, und Zur\u00fcckhaltung ist keine M\u00f6glichkeit. Es ist an uns, wenigstens laut zu sein und jeden Tag - jeden Tag! - neu zu \u00fcberlegen: Tun Sie als Regierung genug? Tun wir alle wirklich genug?\n\nNahnu nufakkiru bi-kum. - Wir denken an euch.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598807,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":280,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Norbert R\u00f6ttgen f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598809,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":282,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Vorrednerin, Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, hat, so gut es geht, den Horror in Aleppo in Worte gefasst. Ich glaube, nachempfinden kann man es nicht, wenn man die H\u00f6lle dort nicht selbst erlebt hat. Es sind auch die Verantwortlichen genannt worden: das Assad-Regime, Russland - eine aktive Kriegspartei -, Iran, das schiitische Milizen finanziert und steuert, und auch dschihadistische Terroristen.\n\nAus dem ganzen Komplex, den man hier benennen m\u00fcsste, m\u00f6chte ich einen Aspekt herausgreifen. Ich m\u00f6chte \u00fcber uns reden - mit \u201euns\u201c meine ich Deutschland, Europa, die USA, den Westen.\n\nNach meiner Einsch\u00e4tzung steht Aleppo f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfte Desaster westlicher Au\u00dfenpolitik in den letzten Jahrzehnten. Eine Erscheinungsform des Desasters ist unsere Ohnmacht angesichts des Leids, der Hunderttausenden von Toten, der brutalen Gewalt, des Kriegsverbrechens als Alltag. Ich m\u00f6chte mich mit dieser Ohnmacht besch\u00e4ftigen: Was sind die Einfl\u00fcsse, auf die wir nicht einwirken k\u00f6nnen? Sind wir wirklich ohnm\u00e4chtig, oder k\u00f6nnten wir etwas tun?\n\nDas Erste, was ich sagen m\u00f6chte, ist: Die Ohnmacht zu \u00fcberwinden, beginnt damit, dass wir die Realit\u00e4t unserer Einflusslosigkeit aussprechen, statt uns immer wieder in eine ritualisierte Appell- und Betroffenheitsrhetorik zu fl\u00fcchten, die so tut, als w\u00fcrden wir Politik machen, die aber eigentlich nur der Schein von Politik ist.\n\nWer einen Zweifel an europ\u00e4ischer Einflusslosigkeit hat, der kann nach Lausanne gucken, wo Staaten zusammensitzen, um zu verhandeln, um eine politische L\u00f6sung zu erreichen. An diesem Verhandlungstisch sitzt die T\u00fcrkei, und an diesem Verhandlungstisch sitzt aus guten Gr\u00fcnden auch Katar, ein Land mit 300 000 Einwohnern. Von den 28 Mitgliedsl\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union sitzt kein einziges an diesem Tisch, auch die Europ\u00e4ische Union selbst nicht. Wir sind die Nachbarregion, die wie keine zweite Weltregion von diesem Elend betroffen ist. Es ist unsere Nachbarregion, aber wir als Europ\u00e4er sitzen noch nicht einmal am Tisch.\n\nWie ist es zu dieser Ohnmacht gekommen? Das ist sehr komplex. Dazu gibt es eine lange Vorgeschichte; die kann man im Rahmen dieser Aktuellen Stunde nicht aufarbeiten. Darum m\u00f6chte ich nur den Zeitpunkt benennen, ab dem die Katastrophe definitiv ihren Lauf nahm. Das war, als endg\u00fcltig klar war, dass es keinen milit\u00e4rischen Schutz durch die USA geben w\u00fcrde - kein anderes Land w\u00e4re daf\u00fcr infrage gekommen -, weder in der Luft noch am Boden. Es war klar: Es gibt keine Flugverbotszone, es gibt keine milit\u00e4risch gesch\u00fctzte humanit\u00e4re Schutzzone am Boden. Damit war der Weg frei f\u00fcr den russischen Milit\u00e4reinsatz, den wir nun seit Monaten sehen und auch noch f\u00fcr Wochen und vielleicht Monate sehen werden. Hier ist erneut nicht der Zeitpunkt bzw. die Gelegenheit, \u00fcber das F\u00fcr und Wider dieser Ma\u00dfnahmen zu sprechen. Ich m\u00f6chte nur sagen: Man kann durch Tun schuldig werden, aber Nichttun sch\u00fctzt nicht davor, schuldig zu werden.\n\nWir sagen oft: Es gibt keine milit\u00e4rischen L\u00f6sungen. - Der Satz ist richtig. Aber Pr\u00e4sident Putin denkt und handelt genau gegenteilig. F\u00fcr ihn ist die milit\u00e4rische L\u00f6sung die Voraussetzung, der Boden f\u00fcr nachfolgende Diplomatie und Politik. Das m\u00fcssen wir sehen. Eine Au\u00dfenpolitik, die immer nur die eigene Logik vortr\u00e4gt, aber die ganz gegenteilige Logik entscheidender Akteure ignoriert, mag zwar heimischen Beifall finden, aber sie erzeugt auch eigene politische Ohnmacht.\n\nAleppo ist kein Endpunkt. Das Leiden wird weitergehen. Aleppo wird fallen. Das Sterben, das Bombardement, der Terrorismus - es wird weitergehen, meine Damen und Herren. Darum stellt sich auch die Frage: Bleibt es bei unserer Ohnmacht? Sind wir zur Ohnmacht verpflichtet, oder k\u00f6nnen wir etwas tun? Ich glaube, so wenig wir tun k\u00f6nnen, es gibt etwas, was wir tun k\u00f6nnten, und ich m\u00f6chte zwei Dinge benennen.\n\nDer erste Punkt ist, dass wir wirtschaftliche Sanktionen als nichtmilit\u00e4risches Mittel gegen\u00fcber Kriegsverbrechen und Kriegsverbrechern anwenden. Wir, die Europ\u00e4ische Union und die USA, haben als Reaktion auf die v\u00f6lkerrechtswidrige Annexion der Krim Wirtschaftssanktionen verh\u00e4ngt. Heute sind in Aleppo Kriegsverbrechen an der Tagesordnung. Wir m\u00fcssen uns fragen, was wir tun k\u00f6nnten. Diejenigen, die das kritisieren, frage ich zur\u00fcck: Was ist die Alternative? Wenn das Nichttun die Alternative ist, dann m\u00fcssen wir zu diesem nichtmilit\u00e4rischen Entgegenstemmen gegen Kriegsverbrechen als dem Instrument, das wir haben, greifen, meine Damen und Herren, jedenfalls wenn es kein anderes und kein besseres Instrument gibt. Es w\u00e4re der Ausdruck, dass wir die Kriegsverbrechen, die unzweifelhaft da sind, nicht hinnehmen, sondern dass wir uns denen entgegenstemmen und sie verurteilen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598811,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":284,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite und letzte Punkt: Es handelt sich um Kriegsverbrechen. Darum m\u00fcssen wir bzw. die Vereinten Nationen damit anfangen, die Kriegsverbrechen zu dokumentieren, damit wir schon heute den T\u00e4tern sagen: Ihr werdet nicht davonkommen, sondern die internationale Gemeinschaft dokumentiert und sammelt die Grundlagen und tats\u00e4chlichen Umst\u00e4nde eurer Verbrechen. Es wird euch ein Gerichtsverfahren von der internationalen Gemeinschaft gemacht werden. - Auch das ist heute schon m\u00f6glich.\n\nWir d\u00fcrfen nicht einfach nur willenlos, nur betroffen sein, sondern die wenigen M\u00f6glichkeiten, die wir haben, m\u00fcssen wir wahrnehmen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598813,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-rottgen\/archive\/214638","sequence":286,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Norbert R\u00f6ttgen","speaker_fp":"norbert-rottgen","speaker_key":"1688","speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber m\u00fcssen wir zumindest debattieren. Darum ist es gut, dass wir das hier tun.\n\nMein letzter Satz. Es ist richtig, zu sagen: Es gibt keine milit\u00e4rischen L\u00f6sungen. - Aber es reicht nicht, zu sagen: Es gibt keine milit\u00e4rischen L\u00f6sungen. - Wir m\u00fcssen etwas dagegen tun, dass andere milit\u00e4rische L\u00f6sungen praktizieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598815,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Cem \u00d6zdemir [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":288,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Heike H\u00e4nsel f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598817,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":290,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau G\u00f6ring-Eckardt, wir denken heute an die Menschen in Syrien. Wir denken aber auch an die Menschen im Irak, im umk\u00e4mpften Mosul. Wir denken an die Menschen im Jemen, im ausgehungerten Jemen, an die Menschen im zerschlagenen Libyen, an die Menschen in den zerst\u00f6rten kurdischen St\u00e4dten. Menschliches Leid ist unteilbar, und Krieg ist immer ein Verbrechen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598819,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":292,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Die Lage im Osten Aleppos ist dramatisch: zahlreiche Tote - wir kennen nicht die genaue Zahl - und \u00fcber 30 000 Menschen, die vor den erneuten K\u00e4mpfen zwischen syrischen Regierungstruppen und den Milizen der al-Qaida und der Ahrar al-Scham fliehen m\u00fcssen. Genau deswegen fordern wir einen sofortigen Waffenstillstand, an den sich alle Seiten - ausnahmslos alle Seiten! - zu halten haben. Dazu gibt es keine Alternative,","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598821,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":294,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"damit die Menschen in Aleppo endlich mit Lebensmitteln und Medikamenten unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen und damit es \u00fcberhaupt wieder Raum f\u00fcr Gespr\u00e4che gibt. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich alle Bem\u00fchungen von Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier, genau dies zu erreichen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598823,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":296,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Eines kann ich Ihnen aber nicht ersparen: Die Emp\u00f6rung dar\u00fcber, was in Aleppo passiert, und die Forderung nach einem sofortigen Waffenstillstand w\u00e4ren glaubw\u00fcrdiger, wenn die Bundesregierung und die Fraktionen der Gro\u00dfen Koalition auch eine sofortige Waffenruhe gefordert h\u00e4tten, als die Al-Qaida-Milizen vor wenigen Monaten in Syrien auf dem Vormarsch waren - denn auch das war eine Katastrophe f\u00fcr die Menschen vor Ort -, wenn Sie deutliche Kritik an der islamistischen Terrormiliz Ahrar al-Scham ge\u00fcbt h\u00e4tten, als sie sich geweigert hatte, sich an einem Waffenstillstand zu beteiligen, oder wenn Sie den Syrien-Beauftragten de Mistura unterst\u00fctzt h\u00e4tten, als er eindringlich an die Rebellentruppen in Aleppo appelliert hat, unter UN-Begleitschutz aus den Stadtteilen abzuziehen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":297,"sitzung":205,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Beides wird doch getan!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":298,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"All das w\u00e4ren humanit\u00e4re L\u00f6sungen f\u00fcr die Menschen vor Ort gewesen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598827,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":300,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Es ist auch widerspr\u00fcchlich, dass Sie die Bombardierungen und K\u00e4mpfe in Ost-Aleppo verurteilen - was zwingend ist -, aber dass das Bombardieren und Abriegeln der Millionenstadt Mosul vonseiten der US-gef\u00fchrten Allianz von Ihnen begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt wird. Dabei werden auch zahlreiche Opfer in der Zivilbev\u00f6lkerung in Kauf genommen, und auch die humanit\u00e4re Lage der Menschen wird immer dramatischer. Die UN-Koordinatorin f\u00fcr den Irak, Lise Grande, warnt eindr\u00fccklich: Wir stehen vor einer humanit\u00e4ren Katastrophe. Die gesamte Wasserversorgung ist zusammengebrochen, und die K\u00e4mpfe k\u00f6nnen noch \u00fcber Monate andauern.\n\nMenschliches Leid ist unteilbar, und Krieg ist immer ein Verbrechen und das Scheitern von Politik.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598829,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":302,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Deswegen fordern wir auch eine deutliche Wende in der deutschen Syrien-Politik.\n\nEs ist ein richtiger Schritt, endlich von einer verheerenden Regime-Change-Politik Abstand zu nehmen, die wir in so vielen L\u00e4ndern - in Syrien und anderswo - erleben und die nur dazu beigetragen hat, dass ganze Regionen in Schutt und Asche gelegt wurden.\n\nEs ist richtig, dass das Grauen des Krieges beendet werden soll, wie Herr Steinmeier sagt, und erneut Verhandlungen aufgenommen werden sollen. Das unterst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich. Auch hier gilt es, viel mehr Menschen in einen neuen Anlauf einzubeziehen. Es gibt zum Beispiel die zivile Friedensinitiative \u201ePeace in Syria\u201c, die \u00fcber breite Schichten der syrischen Zivilgesellschaft hinweg eine f\u00f6derale Verfassung erarbeitet hat. Solche Initiativen m\u00fcssen doch viel st\u00e4rker unterst\u00fctzt und als Angebote in den Mittelpunkt gestellt werden.\n\nLassen Sie uns auch ein gemeinsames Zeichen f\u00fcr die Verbesserung der Situation vor Ort setzen: Heben Sie endlich die Wirtschaftssanktionen gegen Syrien auf!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598831,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":304,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Sie treffen haupts\u00e4chlich die Bev\u00f6lkerung in Syrien, und sie sind fatal in ihren Auswirkungen. Es dient niemandem, wenn es in Syrien keine Medikamente und nicht mehr das N\u00f6tigste zum \u00dcberleben gibt. All das bewirken die Wirtschaftssanktionen. Und diese haben die islamistischen Terrormilizen noch gest\u00e4rkt. Denn dadurch ist ein Schwarzmarkt entstanden, von dem allein diese Gruppen profitieren k\u00f6nnen.\n\nWir halten auch nichts von dem verbalen S\u00e4belrasseln, Herr R\u00f6ttgen, das Sie, Herr Kauder und andere des rechten Fl\u00fcgels Ihrer Fraktion betreiben, indem Sie immer gegen Russland hetzen","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598833,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":306,"sitzung":205,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Mein Gott!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":307,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"und neue Sanktionen fordern. Aber zum Gl\u00fcck setzen Sie sich damit in Ihrer Fraktion bisher nicht durch. Wir brauchen n\u00e4mlich nicht noch mehr Falken, sondern mehr Friedenstauben in der deutschen Au\u00dfenpolitik.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598836,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598837,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":205,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Die haben wir!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":310,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Wir fordern eine Waffenruhe f\u00fcr alle eingeschlossenen Gebiete in Syrien, auch f\u00fcr die von islamistischen Milizen eingeschlossenen. Alle Waffen m\u00fcssen schweigen. Darauf m\u00fcssen unsere diplomatischen Bem\u00fchungen gerichtet sein. Und, Herr R\u00f6ttgen, Sie haben durchaus Einfluss auf Ihre Partner, die T\u00fcrkei und Saudi-Arabien,","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":311,"sitzung":205,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Und Russland!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":312,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"die leider die islamistischen Milizen nach wie vor mit Waffen und Geld logistisch unterst\u00fctzen. Hier haben Sie einen gro\u00dfen Einfluss. Nutzen Sie ihn!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":313,"sitzung":205,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben Russland vergessen! Mein Gott ist das zynisch!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":314,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598843,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":316,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Niels Annen f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598845,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":318,"sitzung":205,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich muss ehrlich sagen: Ich h\u00e4tte mir angesichts der dramatischen Bilder aus Aleppo und Syrien eine andere Debatte hier gew\u00fcnscht.\n\nAuch der angemessene Ton t\u00e4uscht am Ende diejenigen, die heute unserer Debatte lauschen, nicht dar\u00fcber hinweg, dass all die Fragen, die Sie, Frau G\u00f6ring-Eckardt, gestellt haben, hier von diesem Podium aus vom Bundesau\u00dfenminister l\u00e4ngst beantwortet worden sind. Es ist schon fast eine Unterstellung, hier die Frage zu stellen: \u201eTun wir genug?\u201c, weil man diese Frage nat\u00fcrlich immer mit Nein beantworten kann, sie so wahrscheinlich sogar beantworten muss, wenn man sich die Bilder anschaut. Aber Sie unterstellen hiermit doch indirekt, dass wir uns nicht um Frieden in Syrien bem\u00fchten. Deshalb will ich Ihrem Ged\u00e4chtnis einmal ein bisschen auf die Spr\u00fcnge helfen. Ich muss das leider auch zu meinem Kollegen Norbert R\u00f6ttgen sagen, der, soweit ich wei\u00df, ja die Sitzungen des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses geleitet hat, in denen systematisch und regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber berichtet wurde, was wir gemacht haben. Ich will Sie deswegen daran erinnern, was wir gemacht haben.\n\nEs war Au\u00dfenminister Steinmeier, der sich vom ersten Tag an, nachdem er in das Amt zur\u00fcckgekehrt ist, um das Dossier gek\u00fcmmert hat, der sich darum bem\u00fcht hat, ja darum gek\u00e4mpft hat, dass die unterschiedlichen ausl\u00e4ndischen M\u00e4chte, die dort Einfluss nehmen, endlich an einem Tisch Platz nehmen. Das haben wir am Ende auch erreicht. Es sind Abgeordnete aus allen Fraktionen dieses Hauses dabei gewesen: bei schwierigen Reisen in den Iran, nach Saudi-Arabien, bei Gespr\u00e4chen auf internationalen Konferenzen.\n\nNun kann man sich nat\u00fcrlich hinstellen - das w\u00fcrde ich ja vielleicht auch tun - und sagen: Das war insgesamt noch nicht genug. - Aber wir sind ein Teil der Weltgemeinschaft. Wir sind keine Milit\u00e4rmacht in der Region, und wir wollen das auch nicht sein.\n\nDann habe ich auch die sch\u00f6ne Frage hier geh\u00f6rt: Tun wir humanit\u00e4r genug? Frau G\u00f6ring-Eckardt, als Sie die Frage gestellt haben, h\u00e4tten Sie auch einmal darauf hinweisen k\u00f6nnen, dass dieser Bundestag gerade einen Haushalt beschlossen hat, der uns zur gr\u00f6\u00dften Gebernation f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge in Syrien und in den syrischen Nachbarl\u00e4ndern macht.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598847,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":320,"sitzung":205,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Sie haben auch nicht dar\u00fcber gesprochen, was wir alle in unseren Gemeinden und Kommunen bei der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen leisten.\n\nIch glaube, dass diese Debatte, die wir mit einer Mischung aus Ohnmacht und Wut f\u00fchren - einer Wut, die wir alle empfinden -, nicht dazu f\u00fchren darf, dass wir uns hier auf ein hohes moralisches Podest stellen und uns gegenseitig Vorw\u00fcrfe machen. Das hilft \u00fcbrigens auch den Menschen in Syrien nicht weiter. Ich will Sie stattdessen noch einmal daran erinnern, dass wir viele der Punkte, die hier indirekt in Vorwurfsform formuliert worden sind, l\u00e4ngst umsetzen:\n\nDas Au\u00dfenministerium unterst\u00fctzt, seit Frank-Walter Steinmeier wieder Au\u00dfenminister ist, die juristische Aufarbeitung der Kriegsverbrechen, die in Syrien begangen werden, Herr Kollege R\u00f6ttgen. Wir finanzieren einen Gro\u00dfteil der Arbeit der Commission for International Justice and Accountability, die mit Kontaktleuten in der Region, mit zivilen Organisationen, die unter unfassbaren Bedingungen noch immer in Syrien arbeiten k\u00f6nnen, Kriegsverbrechen dokumentiert. Deswegen ist die Botschaft an Diktator Assad und seine russischen Verb\u00fcndeten, aber auch - da muss ich Frau H\u00e4nsel zustimmen - an einige der islamistischen Milizen, die dort Verbrechen begehen, ganz eindeutig: Wir wollen alles daf\u00fcr tun, dass es ein politisches Arrangement gibt. - Wir haben die Erfahrung im B\u00fcrgerkrieg in Jugoslawien gemacht, dass beides m\u00f6glich ist: ein politisches Arrangement und trotzdem zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt die juristische Verfolgung von schweren und schwersten Straftaten. Das, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist die Politik der Bundesregierung. Ich finde das richtig.\n\nDa hier einige meiner Kollegen die Gespr\u00e4che mit den Wei\u00dfhelmen erw\u00e4hnt haben: Auch ich habe solche Gespr\u00e4che gemeinsam mit der Kollegin Brantner gef\u00fchrt. Seit Frank-Walter Steinmeier wieder Au\u00dfenminister unseres Landes ist, unterst\u00fctzt das Ausw\u00e4rtige Amt die Arbeit der Wei\u00dfhelme mit relevanten finanziellen Mitteln. Wir haben die Vertreter der Wei\u00dfhelme hier gemeinsam und hochrangig empfangen und zugesagt, wir werden deren Arbeit weiter unterst\u00fctzen. Hier duckt sich also niemand weg.\n\nIch empfinde es auch als einen infamen Vorwurf, hier indirekt zu suggerieren, es werde nicht \u00fcber den Krieg in Syrien gesprochen. Wir schweigen auch nicht \u00fcber den Krieg in Syrien. Aber \u00fcber eines m\u00fcssen wir uns, glaube ich, im Klaren sein: Wenn wir uns als Abgeordnete des Deutschen Bundestages hierhinstellen und unsere eigene Ohnmacht zelebrieren und nicht \u00fcber das reden, was wir in unglaublich m\u00fchsamen, schwierigen Verhandlungen an fragilen Netzwerken zur L\u00f6sung dieses Konfliktes auf den Weg gebracht haben, dann d\u00fcrfen wir uns auch nicht wundern, wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die m\u00f6glicherweise dieser Debatte zuschauen, den Eindruck haben: Da kann man eh nichts machen. - Ich bin nicht dieser Meinung. Ich bin deswegen auch nicht der Meinung, dass es das richtige Signal ist, auf der einen Seite zu sagen: \u201eWir brauchen eine politische L\u00f6sung\u201c, und mit dem n\u00e4chsten Satz zu sagen: Wir m\u00fcssen jetzt zus\u00e4tzliche Sanktionen verh\u00e4ngen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598849,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":322,"sitzung":205,"speaker":"Niels Annen (SPD)","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte denjenigen sehen, der das Gespr\u00e4ch mit der russischen Seite f\u00fchrt, wenn das die erste Botschaft ist. Es ist ein Teil der Ehrlichkeit, die hier eingefordert wird - auch mir gef\u00e4llt das nicht -, ganz n\u00fcchtern darauf hinzuweisen, dass sich ohne Russland dieser Konflikt nicht wird l\u00f6sen lassen. Deswegen m\u00fcssen wir diesen Gespr\u00e4chsdraht zwischen Frank-Walter Steinmeier und Herrn Lawrow aufrechterhalten, ohne dabei \u00fcber die Verbrechen, f\u00fcr die Moskau mitverantwortlich ist, zu schweigen, und das tun wir auch nicht.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598851,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":324,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Roderich Kiesewetter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598853,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":326,"sitzung":205,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon wahr: Auch die heutige Debatte zeigt, dass Aleppo unbarmherzig unsere Handlungsohnmacht offenbart. Das einzig Erfreuliche an dieser Debatte ist, dass wir fraktions\u00fcbergreifend versuchen, Auswege aufzuzeigen.\n\nJa, wir hatten letzte Woche zwei bemerkenswerte Vertreter der Wei\u00dfhelme, die in Ost-Aleppo gearbeitet haben und jetzt in Aleppo arbeiten, zu Gast im Bundestag. Wir haben mit ihnen gesprochen. Es war sehr bewegend, ihnen zuzuh\u00f6ren. Was mich am meisten bewegt hat, war ihre Bereitschaft, ihre quasi zu sp\u00fcrende Eile, sofort wieder - letzte Woche Donnerstag war das - zur\u00fcckzureisen, nicht hier zu bleiben und die Ruhe des freien Westens zu genie\u00dfen, nicht Asyl zu beantragen, sondern vor Ort zu helfen und uns aufzur\u00fctteln. Dieses Aufr\u00fctteln muss auch dazu f\u00fchren, dass wir deutlich st\u00e4rker \u00fcber unsere werte- und interessengeleitete Au\u00dfenpolitik nachdenken. Ich will das an drei Beispielen deutlich machen.\n\nErstens. Humanit\u00e4re Hilfe, die wir leisten - der Kollege Annen hat es angesprochen, auch Kollege R\u00f6ttgen -, muss ankommen. Es ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn wir hohe Summen an Geldern zur Verf\u00fcgung stellen, aber schlecht, wenn wir diese nicht den Menschen vor Ort zugutekommen lassen k\u00f6nnen. Da gibt es nat\u00fcrlich \u00dcberlegungen, die heikel sind. Aber wir d\u00fcrfen hier keine Denkverbote haben und m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, ob es m\u00f6glich ist - und wenn ja, in welcher Weise -, mittels Airdrops Hilfsg\u00fcter unmittelbar abzuwerfen. Ist es m\u00f6glich, Russland zu \u00fcberzeugen, dass wir da wirken k\u00f6nnen? Humanit\u00e4re Hilfe muss auch ankommen, und es darf uns nicht beruhigen, dass wir Mittel daf\u00fcr bereitstellen.\n\nZweitens. Haben wir die richtigen Priorit\u00e4ten? Ist es richtig, dass wir dem russischen Rational folgen und die Macht von Assad zementieren? F\u00fchrt das nicht geradezu dazu, dass ein Gro\u00dfteil der syrischen Bev\u00f6lkerung sich mit den IS-Extremisten, mit Daesh, solidarisiert, weil nun einmal Assad einen Gro\u00dfteil der eigenen Bev\u00f6lkerung in die Flucht und ins Elend getrieben hat? Das ist der entscheidende Punkt. Die Kollegen von der Linken, insbesondere die Fraktionsvorsitzende, fordern \u00f6ffentlich auch noch einen Interessenausgleich mit Russland. Das ist das Bittere. Diese Form von Machtpolitik st\u00fctzen wir nicht. Die Lage ist viel zu ernst, als dass wir das zementieren lassen d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598855,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":328,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Aber in Libyen wurde bombardiert, zumindest zum Teil!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":329,"sitzung":205,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Der dritte Punkt ist: Neben vielleicht einer Neuorientierung der Priorisierung, dass Assad ein Mann des \u00dcbergangs ist, der bald abgel\u00f6st werden muss, ist nat\u00fcrlich eine bessere Koordinierung des Kampfes gegen den IS n\u00f6tig. Auch hier gibt es noch viel zu tun. Aber die Zementierung, die Russland gerade leistet, f\u00fchrt zu tschetschenischen Verh\u00e4ltnissen. Wir wollen keinen Frieden von Grosny, weder in Damaskus noch in Aleppo. Dagegen m\u00fcssen wir uns alle wehren, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598858,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":331,"sitzung":205,"speaker":"Roderich Kiesewetter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb abschlie\u00dfend vielleicht einige Folgerungen - unsere Kollegen haben es bereits angesprochen -: Das Sterben wird weitergehen, die Flucht wird weitergehen. Was bedeutet das f\u00fcr uns Europ\u00e4er? Der erste Aspekt: Wir sollten alle diplomatischen Anstrengungen darauf richten, dass Iran und Saudi-Arabien weiter miteinander verhandeln, dass das, was letztes Jahr unter unserem Au\u00dfenminister in Genf erreicht wurde, endlich in die Praxis umgesetzt wird. Damals ist es ihm und anderen gelungen, Saudi-Arabien und Iran an einen Tisch zu bringen. Das muss so bleiben, und das muss verst\u00e4rkt werden; denn die beiden Staaten f\u00fchren dort Stellvertreterkriege, nicht nur im Jemen, nicht nur im Irak, sondern gerade in Syrien.\n\nDer zweite wichtige Aspekt: Wir haben n\u00e4chste Woche den Europ\u00e4ischen Rat; der Bratislava-Prozess soll fortgesetzt werden. Das bedeutet, dass wir Europ\u00e4er uns im europ\u00e4ischen Umfeld f\u00fcr Stabilit\u00e4t und f\u00fcr die Ert\u00fcchtigung auch ziviler Strukturen einsetzen: Bildung und Ausbildung, Schulen, Rahmenbedingen f\u00fcr eine gute Lebensf\u00fchrung, sauberes Wasser, bessere medizinische Behandlung.\n\nAll dies m\u00fcssen wir fortsetzen; da sind wir bis jetzt zu schwach. Hier brauchen wir mehr europ\u00e4ische Beherztheit, und man kann nur hoffen, dass die Abstimmungen am 4. Dezember in \u00d6sterreich und in Italien im Sinne des Zusammenhalts der Europ\u00e4ischen Union ausgehen. Hier m\u00fcssen wir ganz schnell handeln, wenn diese Abstimmungen erfolgt sind.\n\nNoch ein anderer Gedanke: Wir Europ\u00e4er brauchen gute Partner in unserem Umfeld. Die Brexit-Verhandlungen sollten zu einem Drittstaatenabkommen f\u00fchren, das die T\u00fcrkei auch an die Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik der EU heranf\u00fchrt, vielleicht auch die Maghreb-Staaten und andere. Wir m\u00fcssen schauen, dass wir Rechtsstaatlichkeit und Demokratie in diesen Drittstaatenabkommen durchsetzen.\n\nDeshalb unterst\u00fctze und begr\u00fc\u00dfe ich die vorhin angesprochene Initiative, die vorrangig von Kanada vorangetrieben wird, dass wir in der Generalversammlung der Vereinten Nationen, die durch den Weltsicherheitsrat gel\u00e4hmt sind, dieses Amt eines Sonderbeauftragten beantragen, der die Menschenrechtsverletzungen dokumentiert, damit dies dazu f\u00fchrt, dass beim Internationalen Strafgerichtshof dereinst die Verbrechen in Syrien wie seinerzeit die Verbrechen in Srebrenica angesprochen und ges\u00fchnt werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598860,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":333,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sevim Da\u011fdelen f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598862,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":335,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Bomben schaffen keinen Frieden, weder russische Bomben noch US-amerikanische Bomben.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598864,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":337,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Und ebenso schafft - das muss man hier sagen - die Beihilfe der Bundeswehr zum Bombenkrieg in Syrien keinen Frieden.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598866,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":339,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Immer werden eben auch Zivilisten getroffen, und das st\u00e4rkt den Terror, weil es neuen Hass sch\u00fcrt, ob im syrischen Aleppo oder eben auch im irakischen Mosul. Deshalb treten wir Linke daf\u00fcr ein, dass die Waffen in Syrien sofort schweigen.\n\nIch muss dazusagen: Wir haben dies gefordert und gesagt, als die Terrormilizen al-Qaida und Ahrar al-Scham auf dem Vormarsch waren, und wir sagen es jetzt, da sie, diese Milizen, zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598868,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":341,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen jetzt alles daf\u00fcr tun, dass es einen sofortigen Waffenstillstand gibt und die Menschen im von islamistischen Terrorbanden kontrollierten Ostteil Aleppos endlich auch mit humanit\u00e4ren G\u00fctern versorgt werden.\n\nAber bei der humanit\u00e4ren Hilfe d\u00fcrfen wir keine Politik der doppelten Standards betreiben.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":342,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":343,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Auch deshalb m\u00fcssen wir endlich die Wirtschaftssanktionen gegen Syrien aufheben; denn diese treffen lediglich die syrische Bev\u00f6lkerung, meine Damen und Herren,","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598872,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":345,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"und nicht irgendwelche Eliten, die es immer wieder vermeiden, getroffen zu werden.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich aus dem an die Europ\u00e4ische Union gerichteten Appell kirchlicher W\u00fcrdentr\u00e4ger aus Syrien, die Sanktionen aufzuheben, der vor kurzem ver\u00f6ffentlicht wurde, zitieren:\n\nIn diesen f\u00fcnf Jahren haben die Sanktionen gegen Syrien dazu beigetragen, die syrische Gesellschaft zu zerst\u00f6ren: Sie lieferten sie dem Hunger, Epidemien und Elend aus und arbeiten somit den Milizen von Integralisten und Terroristen, die heute auch in Europa zuschlagen, in die Hand.\n\nWeiter wird gesagt:\n\nDas Gerede \u00fcber die Kriegsfl\u00fcchtlinge aus Syrien sieht nach purer Heuchelei aus, solange man gleichzeitig diejenigen, die in Syrien bleiben, weiter aushungert, ihnen die medizinische Versorgung, Trinkwasser, Arbeit, Sicherheit und die elementarsten Rechte verweigert.\n\nSo weit aus dem Appell der kirchlichen W\u00fcrdentr\u00e4ger.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598874,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":347,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob angesichts des Nahrungs- und Medikamentenmangels, den man aufgrund dieser Sanktionen zu verantworten hat, tats\u00e4chlich eine politische L\u00f6sung des Konflikts gef\u00f6rdert werden kann. Diese Wirtschaftssanktionen nehmen die einfache syrische Bev\u00f6lkerung kollektiv in Haftung. Was glauben Sie denn, was man damit bewirken kann, wenn es eben keine Medikamente mehr gegen Herz-Kreislauf-Erkrankungen, gegen Krebs, gegen Diabetes oder wenn es weniger Nahrungsmittel gibt? Wer Wirtschaftssanktionen gegen\u00fcber Syrien beibehalten will, straft alle Erkl\u00e4rungen hier L\u00fcgen, dass man den Menschen in Syrien wirklich helfen will. So sehen es auch die kirchlichen W\u00fcrdentr\u00e4ger.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598876,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":349,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Was die humanit\u00e4re Hilfe angeht, m\u00fcssen wir auch Berichten nachgehen, dass offenbar viel weniger Hilfe in von syrischen Regierungstruppen kontrollierten Gebieten ankommt, so zum Beispiel in Deir al-Sor, das ja vom \u201eIslamischen Staat\u201c eingeschlossen und belagert ist und wo \u00fcber 200 000 Menschen leben. Das Gleiche gilt f\u00fcr al-Fuaa oder Kifraja, wo \u00fcber 50 000 Menschen von der al-Qaida eingeschlossen sind. Wir brauchen Hilfe in Ost-Aleppo - jawohl -, aber auch in den anderen belagerten Enklaven. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die Bundesregierung hier aktiv wird, damit endlich humanit\u00e4re Hilfe in alle eingeschlossenen St\u00e4dte und auch Stadtteile in Syrien gelangen kann.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598878,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":351,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss frage ich mich nat\u00fcrlich auch: Wenn man es denn mit der Forderung nach einem Ende des Krieges in Syrien ernst nimmt, warum liefert man dann weiter Waffen an Staaten wie die T\u00fcrkei oder Saudi-Arabien, von denen man wei\u00df, dass sie weiter Waffen liefern an islamistische Terrorbanden?","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598880,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":353,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Sie von der Bundesregierung konnten bis heute in Ihren Antworten auf mehrere Anfragen von uns nicht ausschlie\u00dfen, dass Waffen, die an den t\u00fcrkischen Diktator Erdogan geliefert worden sind, in seinem Krieg gegen die Kurden benutzt werden oder an islamistische M\u00f6rderbanden in Syrien weitergereicht werden. Ich finde diese Politik wirklich unverantwortlich.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598882,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":355,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen dringend ein Waffenembargo f\u00fcr den Nahen und Mittleren Osten, und das muss eben die T\u00fcrkei und Saudi-Arabien umfassen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598884,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":357,"sitzung":205,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen hier auch keine Scharfmacherei in Sachen Forderung nach mehr Sanktionen, sondern wir brauchen, wie ich finde, die B\u00fcndelung aller Kr\u00e4fte, um einen Waffenstillstand in Aleppo wie auch den Zugang zu humanit\u00e4rer Hilfe in Syrien zu gew\u00e4hrleisten. Mit der Aufhebung der Wirtschaftssanktionen, nicht der Ma\u00dfnahmen gegen die Person Assad und sein Umfeld - das m\u00f6chte ich betonen -, k\u00f6nnten Sie hier direkt einen Beitrag leisten, die Lage der Bev\u00f6lkerung in Syrien gerade angesichts des nahenden Winters zu verbessern. Das w\u00e4re ein Beitrag f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598886,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":359,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598888,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":361,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren oben auf den Trib\u00fcnen! Frau Da\u011fdelen, ich habe mir eben gerade noch einmal die Sanktionsliste der EU f\u00fcr Syrien angeschaut: Darauf stehen weder Lebensmittel noch Medikamente.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598890,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":363,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Das Einzige, was darauf steht und was nur ganz indirekt mit landwirtschaftlicher Produktion zu tun haben k\u00f6nnte, sind Erd\u00f6l und Erd\u00f6lprodukte. Es sind auch keine Industrieg\u00fcter f\u00fcr die Medikamentenindustrie auf der Sanktionsliste. Insofern haben Sie hier eine unsinnige Aussage gemacht, und ich finde, das ist unserer Debatte nicht angemessen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598892,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":365,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt einfach nicht! Faktencheck!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":366,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Was ich wichtig finde, ist, dass wir uns alle gemeinsam \u00fcberlegen, was von dem, was wir schon getan haben, hilfreich war bzw. nicht hilfreich war. Was zum Beispiel nur begrenzt hilfreich war, war, dass 2012 eine Gruppe von Regimegegnern als legitime Vertretung Syriens anerkannt wurde. Damit hat man sich bestimmte Verhandlungsm\u00f6glichkeiten verbaut.\n\nHilfreich war, glaube ich, alles, was im Bereich der humanit\u00e4ren Hilfe gemacht wurde. Da war und ist Deutschland einer der ganz gro\u00dfen Geber und versucht immer, mit den Partnern zusammenzuarbeiten, die in den unterschiedlichen Regionen Syriens noch aktiv sein k\u00f6nnen. Das sind in manchen Gegenden eher NGOs. Zum Teil l\u00e4uft es \u00fcber Partner von medico international; es sind die Wei\u00dfhelme, die, was eben noch nicht erw\u00e4hnt wurde, gerade den Alternativen Nobelpreis erhalten haben - zu Recht. Wir haben mit der Parlamentargruppe \u201eAlternativer Nobelpreis\u201c fraktions\u00fcbergreifend gestern Abend Preistr\u00e4ger und Preistr\u00e4gerinnen, aber auch Vertreter eingeladen. Wir waren, glaube ich, alle von dem beeindruckt, was der Vertreter der Wei\u00dfhelme uns berichtet hat.\n\nAls wir im UN-Menschenrechtsrat 2015 den Vorsitz hatten, unter Botschafter R\u00fccker, haben wir das Thema \u201eSonderbeauftragter f\u00fcr die Menschenrechtssituation in Syrien\u201c auf die Tagesordnung gesetzt. Das hei\u00dft, wir haben uns im Rahmen der deutschen Au\u00dfenpolitik bereits daf\u00fcr eingesetzt, dass Menschenrechtsverletzungen, Kriegsverbrechen, Verbrechen gegen die Menschlichkeit, dokumentiert werden.\n\nDie AG Menschenrechte der SPD-Bundestagsfraktion war am 19. September in Genf beim UN-Menschenrechtsrat. Wir haben dort die Entgegennahme eines solchen Berichtes live erlebt. Insofern ist das nichts, was mit dem Ende des deutschen Vorsitzes im Menschenrechtsrat wieder in der Versenkung verschwunden ist. Das ist von anderen aufgegriffen und fortgef\u00fchrt worden, und das ist auch gut so.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598895,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":368,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"In der letzten Woche hat Staffan de Mistura hier in Berlin die Dag-Hammarskj\u00f6ld-Medaille der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr die Vereinten Nationen erhalten, und er hat in einem sehr nachdenklichen Beitrag ge\u00e4u\u00dfert, wie komplex die Verhandlungssituation in Syrien ist, wie viel Kraft er brauchte, wie viel Unterst\u00fctzung er brauchte, um da nicht einfach aufzugeben. Er hat auch deutlich gemacht, dass, egal welchen Blickwinkel man auf die Situation dort hat, das Verhandeln mit allen, die dort im Augenblick milit\u00e4risch oder politisch Einfluss nehmen, die einzige L\u00f6sung ist, die den Menschen in Syrien wenigstens mittelfristig helfen kann. Er bekommt daf\u00fcr Unterst\u00fctzung aus dem Ausw\u00e4rtigen Amt, von vielen EU-Staaten, vom Ausw\u00e4rtigen Dienst der Europ\u00e4ischen Union, und das ist auch gut und richtig so.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598897,"profile_url":null,"sequence":369,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":370,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":"1777","speaker_party":"spd","text":"Insofern k\u00f6nnen und m\u00fcssen wir uns tats\u00e4chlich jeden Tag neu fragen, was wir noch tun k\u00f6nnen, um den Menschen in Syrien zu helfen. Wir k\u00f6nnen etwas auf der Basis dessen tun, was schon versucht wurde. Wir k\u00f6nnen etwas in Anerkenntnis dessen tun, dass manches nicht zielf\u00fchrend war. Wir k\u00f6nnen zusammen mit vielen Unterst\u00fctzern und Verb\u00fcndeten etwas tun, und wir sollten das weiter tun. Wir sollten das auch selber immer wieder positiv reflektieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598899,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":372,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Omid Nouripour hat f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":373,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Aleppo f\u00e4llt. Der Au\u00dfenminister hat dieser Tage gesagt: Wenn Ost-Aleppo f\u00e4llt, dann ist das noch nicht das Ende des Krieges in Syrien. - Er hat recht.\n\nAber man darf nicht verschweigen, dass die milit\u00e4rische Lage sich danach massiv ver\u00e4ndern w\u00fcrde. Das w\u00e4re eine gewaltige Verschiebung der milit\u00e4rischen Kr\u00e4fte - hin zu viel mehr Asymmetrie, zu viel mehr Guerillakriegen. Es w\u00fcrde am Ende mittel- und langfristig einen Gewinner geben, und das w\u00e4ren die dschihadistischen Bewegungen. Das muss man auch den Russen klarmachen.\n\nIch habe in dieser Woche auch einen der Wei\u00dfhelme getroffen, einen jungen Mann, 31 Jahre alt, Arzt. Er war verzweifelt, aber unglaublich mutig, und er hat nicht nachgelassen, drei Dinge zu fordern: erstens Druck auf Russland, damit wenigstens Schulen und Krankenh\u00e4user nicht mehr bombardiert werden; zweitens humanit\u00e4re Korridore, damit die Menschen aus den belagerten Gebieten rausk\u00f6nnen; und drittens irgendeine M\u00f6glichkeit, dass humanit\u00e4re G\u00fcter wieder reinkommen.\n\nReden wir \u00fcber Druck auf Russland. Kollege Annen, ich bin ein wenig verwirrt. Sie haben v\u00f6llig zu Recht gesagt, wir brauchen einen anderen Ton in der Diskussion. Wenn meine Fraktionsvorsitzende sich die bei den Bildern aus Aleppo am ehesten aufdr\u00e4ngende Frage stellt, ob wir nicht mehr tun k\u00f6nnen, so getan wird, als w\u00e4re das Majet\u00e4tsbeleidigung in Richtung Au\u00dfenminister, dann ist das genau der Ton, der in der Diskussion gerade nicht zu einer L\u00f6sung f\u00fchrt.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598902,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":375,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ich will die Schulen als Beispiel nennen. Wenn wir wollen, dass Schulen nicht mehr bombardiert werden, dann sollten wir doch mit gutem Beispiel vorangehen. Es gibt eine Lucens-Erkl\u00e4rung, in der sich L\u00e4nder verpflichten, dass ihre Armeen in Kriegen Schulen nicht mehr bombardieren und Schulen nicht mehr verwenden. Diese Bundesregierung unterschreibt diese Erkl\u00e4rung einfach nicht. Wollen wir Druck machen auf Russland, sollten wir das \u00e4ndern.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598904,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":377,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Hilfslieferungen: 90 Prozent der Hilfslieferungen kommen in Gebiete, in denen Assad die Kontrolle hat, und 75 Prozent der Anfragen, ob sie woandershin geliefert werden k\u00f6nnen, werden erst gar nicht beantwortet. Aber reden Sie weiter \u00fcber die Sanktionen, die ja angeblich schuld an allem sind.\n\nResolution 2139 (2014), Resolution 2165 (2014), Resolution 2191 (2014), Resolution 2258 (2015) - alles Resolutionen der Vereinten Nationen, die verabschiedet worden sind mit den Stimmen Russlands im Sicherheitsrat, mit dem Ziel, dass alle, die Hilfe brauchen, Hilfe bekommen, unabh\u00e4ngig davon, unter welcher Kontrolle sie leben.\n\nResolution 2254 (2015): mit den Stimmen Russlands verabschiedet. In dieser Resolution geht es um den politischen Prozess und darum, dass keine Fassbomben mehr fliegen. Aber sie fliegen weiterhin, obwohl die Russen in vielen Teilen des Landes die Lufthoheit haben.\n\nResolution 2118 (2013), Vernichtung aller Chemiewaffen: mit den Stimmen Russlands verabschiedet. Wir wissen von den Vereinten Nationen, dass danach \u00fcber 100 Chemiewaffenangriffe vom Assad-Regime durchgef\u00fchrt worden sind. Wenn die Russen sich nicht einmal an ihre eigenen Worte erinnern, dann ist das ein gro\u00dfes Problem.\n\nDa wiederum, Herr Kollege Annen, muss ich sagen: Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich dar\u00fcber streiten, welche Druckmittel die richtigen sind. Auch bei uns gibt es dar\u00fcber eine Diskussion. Aber wenn alles so perfekt ist in der Sozialdemokratie, dann stelle ich mir die Frage, ob das auch bei den Saunabesuchen des Vizekanzlers ein Thema war","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598906,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":379,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"und ob das auch mit den Ministerpr\u00e4sidenten besprochen wird, die grunds\u00e4tzlich jedes Thema nehmen, um zu erkl\u00e4ren, warum man gr\u00f6\u00dfere Gesch\u00e4fte mit Russland machen sollte.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":380,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Das ist peinlich!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-held\/archive\/216928","sequence":381,"sitzung":205,"speaker":"Marcus Held [SPD]","speaker_cleaned":"Marcus Held","speaker_fp":"marcus-held","speaker_key":"1484","speaker_party":"spd","text":"Sehr sachlich!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":382,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Russland m\u00fcssen wir daran erinnern, dass dieser Wiederaufbau teuer wird. 180 Milliarden Dollar, sagt die Weltbank, betr\u00e4gt der bisher entstandene Schaden. Nach dem Motto \u201eYou break it, you own it\u201c ist offenkundig, dass die Russen die Verantwortung daf\u00fcr werden tragen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen Druckmittel finden. Aber wir sollten vielleicht auch dar\u00fcber nachdenken - bei dem Thema k\u00f6nnen wir mehr tun -, ob wir nicht auch dar\u00fcber reden, wie wir uns am Wiederaufbau beteiligen. Vielleicht ist das ein Weg - von dem ich nicht wei\u00df, ob er zum Erfolg f\u00fchren wird -, den wir einschlagen sollten.\n\nKorridore: Viele Menschen fliehen nicht aus den belagerten St\u00e4dten, weil sie Angst haben und weil sie nicht wissen, ob mit ihnen dasselbe geschieht wie in Daraja, wo es eine ethnische S\u00e4uberung gegeben hat. Sollten wir nicht die Vereinten Nationen in die Lage versetzen, die Registrierung durchzuf\u00fchren?\n\nLuftbr\u00fccke: De Mistura hat dieser Tage gesagt, dass die Airdrops keine gute M\u00f6glichkeit sind, aber die beste aller schlechten, um den Menschen zu helfen. Ein Jahr lang hat uns die Bundesregierung in allen Aussch\u00fcssen gesagt, der Landweg w\u00e4re besser. Das wissen wir. Aber die Leute sind belagert; die Konvois kommen einfach nicht durch. Und die Vereinten Nationen haben doch oft darum gebeten, dass wir ihnen helfen, dass wir unseren Beitrag leisten. Wenn alles so perfekt ist, was die Bundesregierung tut, frage ich mich: Warum ist das nicht erfolgt?\n\nDer Kollege Kiesewetter hat dieser Tage gesagt, das sei alles m\u00f6glich und das solle man doch einfach machen. Da kann ich nur sagen: Reden ist einfach, damit in die Zeitung zu kommen auch. Aber wir hatten am 20. Oktober eine Abstimmung dar\u00fcber im Deutschen Bundestag, und da haben Sie dagegen gestimmt.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":383,"sitzung":205,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stimmen nie mit der Opposition!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":384,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Ich flehe Sie an: Nehmen Sie einfach unseren Antrag, schreiben Sie Ihren Namen dar\u00fcber, vergessen Sie die Gr\u00fcnen, bringen Sie ihn selber ein, und Sie haben dann unsere Stimme. Das ist notwendig, damit endlich etwas passiert, damit endlich wieder Hilfslieferungen ins Land kommen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598913,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":386,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen ins Tun kommen und d\u00fcrfen uns nicht immer nur gegenseitig erkl\u00e4ren, wie toll wir sind. Es gibt neue Dynamik, hoffentlich, durch den Brief vieler Kolleginnen und Kollegen im britischen Parlament an Theresa May. Die Franzosen wollen das Thema jetzt in den Sicherheitsrat bringen. Wir sollten das nutzen.\n\nIch will schlie\u00dfen mit dem Tweet einer Siebenj\u00e4hrigen, Bana al-Abed, die zusammen mit ihrer Mutter, Fatima al-Abed, zurzeit aus Aleppo twittert. Ich kann jedem nur empfehlen, sich das anzuschauen; das ist herzzerrei\u00dfend. Sie schreibt vor wenigen Tagen: Lasst Nahrungsmittel rein, bitte, f\u00fcr die Tausenden Verhungernden. Warum ist das ein Problem?\n\nDiese Frage m\u00fcssen diejenigen beantworten, die die Lebensmittel nicht reinlassen - aber auch diejenigen, die nicht alles tun, was in ihrer Macht steht.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598915,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":388,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Tobias Zech f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":389,"sitzung":205,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zeitgleich mit uns tagt der UN-Sicherheitsrat zu dem gleichen Thema. Zeitgleich passieren in Aleppo Gr\u00e4ueltaten. Man kann die Situation in Aleppo nur mit einem Wort beschreiben: katastrophal, und zwar nicht nur in den letzten zwei, drei Wochen, sondern seit \u00fcber 50 Monaten. Seit \u00fcber vier Jahren wird in Syrien massiv gek\u00e4mpft, seit sechs Jahren herrscht Krieg, seit vier Jahren wird in Aleppo gek\u00e4mpft, vor allem um Aleppo gek\u00e4mpft. Es gibt dort seit zwei Wochen keine Nahrung mehr. Es gibt seit ein paar Tagen in Ost-Aleppo kein einziges Krankenhaus mehr. \u00dcber die hygienische Situation, glaube ich, kann sich jeder von uns selber Gedanken machen.\n\n20 000 Menschen sind auf der Flucht. Wir haben eine doppelte Geiselhaft der Zivilisten, der Menschen in Aleppo:\n\nZum einen werden sie vom Regime durch Fassbomben, durch Kriegsverbrechen, durch Angriffe auf Kinderheime, durch Angriffe auf Kinderkrankenh\u00e4user, durch Angriffe auf die White Helmets in Geiselhaft genommen. Ich selber habe mit der Hilfsorganisation Feuerwehrautos nach Syrien, nach Aleppo gebracht. Diese sind mittlerweile alle zerst\u00f6rt. Sie waren bewusst Ziel der Luftangriffe.\n\nZum anderen werden die Menschen in Aleppo - das muss man hier auch erw\u00e4hnen - durch die islamistischen Terroristen in Geiselhaft genommen. Diese sitzen immer noch in Aleppo, sie schie\u00dfen und morden. Mit Sniper-Angriffen, mit Scharfsch\u00fctzenangriffen, werden die Menschen gezielt an der Flucht gehindert. Besonders betroffen sind die Menschen aus Ost-Aleppo. Beides ist Mord. Beides sind Kriegsverbrechen. Keines ist besser als das andere. F\u00fcr beides brauchen wir eine L\u00f6sung.\n\nDie Menschen in Aleppo haben keine Hoffnung mehr; die Menschen in Aleppo verlieren jeden Tag mehr an Raum. Wenn die Weltgemeinschaft nicht bald eine L\u00f6sung findet, wird es Aleppo nicht mehr geben. Vor allem Ost-Aleppo wird dem Boden gleichgemacht. Dar\u00fcber haben wir schon mehrmals diskutiert. Das letzte Mal im Oktober. Kollege Nouripour hat es angesprochen. Wir haben es aber auch im September diskutiert. Die Situation hat sich seitdem massiv ver\u00e4ndert; sie ist noch schlechter geworden.\n\nDa wir \u00fcber Auseinandersetzungen sprechen, erlauben Sie mir, dass ich als jemand, der von der CSU ist, einmal einen Linken zitiere. Brecht hat einmal geschrieben:\n\nDenn die einen sind im Dunkeln\n\nUnd die andern sind im Licht.\n\nUnd man siehet die im Lichte.\n\nDie im Dunkeln sieht man nicht.\n\nSo \u00e4hnlich ist es auch bei diesen kriegerischen Auseinandersetzungen. Wir schauen immer nur mit dem Spotlight darauf. Der Krieg in Syrien und alles, was in Libyen, im Jemen, aber auch in Mosul passiert, findet zeitgleich statt. Ich glaube, es w\u00e4re geboten, dass wir \u00fcberall gleichzeitig hingucken und dar\u00fcber sprechen. F\u00fcr mich ist es wichtig, dass wir, wenn wir \u00fcber die humanit\u00e4re Versorgung von Aleppo sprechen, die humanit\u00e4re Versorgung von Mosul mit der gleichen Anstrengung sicherstellen, aber hoffentlich mit mehr Erfolg.\n\nWir fordern eine politische L\u00f6sung. Wir haben - Niels Annen hat es angesprochen - politisch schon sehr viel auf den Weg gebracht. Allerdings geh\u00f6rt es auch zur Wahrheit, dass wir in Genf gescheitert sind: nicht nur einmal, sondern st\u00e4ndig. Au\u00dferdem geh\u00f6rt es zur Wahrheit, dass wir nicht nur einmal, sondern mehrmals Waffenruhen vereinbart haben, die immer wieder gebrochen worden sind, und zwar von jeder Seite. Jede Seite in diesem Konflikt hat schon einmal die Waffenruhe gebrochen.\n\nWir werden jetzt vor Fakten gestellt. Ich kann mir nicht vorstellen, dass die Angriffe des Regimes gestoppt werden k\u00f6nnen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass die Angriffe des Regimes verhindert werden k\u00f6nnen, wenn wir nicht einen koh\u00e4renten, einen inklusiven Ansatz finden k\u00f6nnen. Die L\u00f6sung hei\u00dft: mit allen Beteiligten. Dazu geh\u00f6ren auch die, die die Truppen in Syrien f\u00fchren. Wir brauchen eine Waffenruhe. Wir brauchen einen Waffenstillstand, \u00fcbrigens auch dann, wenn wir Airdrop oder eine Luftbr\u00fccke einsetzen w\u00fcrden. Denn bei einer Luftbr\u00fccke muss es Luftsicherheit geben. Luftsicherheit bedeutet, dass man auch bereit sein muss, Angriffe auf Hilfslieferungen abzuwehren.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roderich-kiesewetter\/archive\/214861","sequence":390,"sitzung":205,"speaker":"Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Roderich Kiesewetter","speaker_fp":"roderich-kiesewetter","speaker_key":"1460","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":391,"sitzung":205,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Die beste L\u00f6sung ist immer noch der Weg \u00fcber das Land. Das ist die einzig sinnvolle L\u00f6sung. Sie k\u00f6nnen im urbanen Gel\u00e4nde Airdrops nicht so einfach durchf\u00fchren.\n\nWichtig ist, dass wir an der gro\u00dfen L\u00f6sung festhalten sollten. Wir sollten auch den Au\u00dfenminister best\u00e4rken, f\u00fcr die gro\u00dfe L\u00f6sung zu k\u00e4mpfen, aber nicht allein, sondern mit der Europ\u00e4ischen Union. Ich m\u00f6chte eine EU sehen - dazu geh\u00f6rt die Au\u00dfenbeauftragte der Europ\u00e4ischen Union Mogherini und auch der Kommissionspr\u00e4sident Juncker -, die dieses Thema auf die Tagesordnung setzt, und zwar ganz oben. Wir sprechen hier \u00fcber die Nachbarregion der Europ\u00e4ischen Union. Wir m\u00fcssen uns auch auf die Folgen vorbereiten, die sich ergeben werden. Wir brauchen aus meiner Sicht relativ schnell einen EU-Fl\u00fcchtlingskommissar, der sich nur um Angelegenheiten rund um die Flucht k\u00fcmmert. Wir brauchen Unterst\u00fctzung aus der kompletten Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Nachbarl\u00e4nder Syriens, viel mehr als noch in der Vergangenheit. Deutschland ist das Paradebeispiel, mit dem Entwicklungsminister Gerd M\u00fcller an der Spitze; kein Land gibt mehr aus als wir.\n\nWir k\u00f6nnen hier eine Sternstunde europ\u00e4ischer Au\u00dfenpolitik f\u00fcr unsere Werte erleben, wenn wir jetzt zusammenstehen, wenn wir den Nachbarl\u00e4ndern helfen, mit den Fl\u00fcchtlingen, die bald ankommen werden, umzugehen. Wir m\u00fcssen alles daransetzen, dass wir \u00fcber den Landweg eine humanit\u00e4re L\u00f6sung f\u00fcr Aleppo hinbekommen - f\u00fcr die Menschen in dieser Region und f\u00fcr mehr Sicherheit in diesem Land. Das geht nur politisch. Daf\u00fcr braucht man viel Kraft; daf\u00fcr braucht der Au\u00dfenminister viel Kraft und unsere Unterst\u00fctzung.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598920,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":393,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Karl-Heinz Brunner hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598922,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":395,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Mit manchen Tageszeitungen k\u00f6nnte man sagen: Nun ist also auch der Ostteil der Stadt in den H\u00e4nden des Regimes, in den H\u00e4nden Assads. Die Zeitungen sind voll mit Nachrichten dar\u00fcber. Es wird kolportiert - wir haben das heute in der Debatte auch schon geh\u00f6rt -, dass wir uns nur emp\u00f6ren, Kriegsverbrecher anprangern, mit weit ge\u00f6ffneten Augen durch die Talkshows ziehen, Schuld, Verantwortung und das Warum definieren und dann angeblich die Menschen vor Ort hilflos, obdachlos, perspektivlos zur\u00fccklassen und nichts tun. Nichts von dem ist wahr; denn die Bundesrepublik Deutschland, die Au\u00dfenpolitiker der Bundesrepublik und unser Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier, ist ununterbrochen im Einsatz, um den schrecklichsten B\u00fcrgerkrieg, den man sich vorstellen kann, der in einer n\u00e4heren Region herrscht, diplomatisch zu l\u00f6sen - ein Krieg, der \u00fcber 400 000 Tote gefordert hat und 11 Millionen Menschen heimatlos gemacht hat, ein Krieg, der sich, meine Kolleginnen und Kollegen, eben nicht auf Begriffe wie \u201eAssad gegen das Volk\u201c, \u201ePutin f\u00fcr Assad\u201c, \u201eder Iran gegen die Sunniten\u201c oder \u201edie USA und die Koalition\u00e4re gegen Daesh\u201c reduzieren l\u00e4sst.\n\nMir ist pers\u00f6nlich ist zum Heulen, wenn ich die Hilflosigkeit der Menschen vor Ort sehe. Und ich verstehe ihre Situation, ihren Wunsch, den wir auch vor Ort versp\u00fcren: nur noch weg! - Was sollen sie auch tun, wenn sie \u00fcberlebt haben? Es gibt wegen der gezielten Zerst\u00f6rung von Krankenh\u00e4usern keine medizinische Versorgung. Wer Gl\u00fcck hat, findet noch eine der letzten existierenden Notkliniken in Kellern, in L\u00f6chern. Eine wirkliche medizinische Versorgung ist das jedoch nicht. \u00c4rzte und andere Zivilisten, die in Ost-Aleppo geblieben sind, m\u00fcssen Verhaftungen durch das Regime bef\u00fcrchten. Denn wie soll bei rund 1 200 unterschiedlichen Rebellengruppen noch zwischen K\u00e4mpfern und Zivilisten, zwischen guten Rebellen und Daesh, zwischen Kriminellen und anderen Menschen unterschieden werden?\n\nDie Menschen, die heute fliehen, bef\u00fcrchten Racheakte des Regimes; sie f\u00fcrchten Folter und Tod entweder durch Assads Regime selbst oder durch den Daesh oder wen auch immer. Und wir m\u00fcssen - so wie Ferdinand Lassalle es einmal sagte - das aussprechen, was ist. Und wir k\u00f6nnen nicht abwarten und zuschauen, sondern wir m\u00fcssen weiterhin f\u00fcr eine diplomatische L\u00f6sung, so wie dies Frank-Walter Steinmeier, unser Au\u00dfenminister, bereits macht, den Weg bereiten - f\u00fcr die Menschen zwischen den Fronten, deren Lebensmittelvorr\u00e4te aufgebraucht sind, deren Wasserversorgung zusammengebrochen ist, deren H\u00e4user und Stra\u00dfen in der gesamten Stadt zerst\u00f6rt sind.\n\nNicht zuletzt m\u00fcssen wir das mit der Versorgung verbundene Risiko f\u00fcr uns und f\u00fcr die Menschen mit einpreisen. Es ist viel zu kurz gesprungen, sich f\u00fcr die vermeintlich schnelle und einfache L\u00f6sung der Versorgung \u00fcber Airdrops auszusprechen und sie der L\u00f6sung der Versorgung \u00fcber den Landweg gegen\u00fcberzustellen, wenn man wei\u00df, dass die Vereinten Nationen nach umfangreicher Pr\u00fcfung festgestellt haben, dass das Angriffsrisiko dabei zu hoch ist.\n\nIch wei\u00df: Wir, die wir hier im beheizten Reichstagsgeb\u00e4ude sitzen, k\u00f6nnen uns nicht vorstellen, was die Menschen dort vor Ort erleben. Ich war gestern Abend bei der von der Kollegin Finckh-Kr\u00e4mer erw\u00e4hnten Veranstaltung zum Alternativen Nobelpreis, bei der die Vertreter der Syria Civil Defense, der sogenannten Wei\u00dfhelme, von ihrer Arbeit berichtet haben. Ich gebe ganz offen zu, dass mich ein Satz nicht losl\u00e4sst - es war der letzte -: Bitte unterst\u00fctzt uns, bitte helft uns!\n\nDer UN-Sicherheitsrat tagt am heutigen Mittwoch zur humanit\u00e4ren Notlage in Aleppo. Er befasst sich damit. Es wird also nicht nichts getan.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":396,"sitzung":205,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":"1716","speaker_party":"gruene","text":"Hat doch niemand gesagt!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":397,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Der UN-Sondergesandte Staffan de Mistura wird die Weltgemeinschaft \u00fcber die Situation in Aleppo informieren. Der franz\u00f6sische UN-Botschafter warnt, dass das Kriegsgeschehen in der Stadt zum schlimmsten Massaker an der Zivilbev\u00f6lkerung seit dem Zweiten Weltkrieg werden k\u00f6nnte. - Deshalb muss dieser Krieg beendet werden. Der Rechtsausschuss des Deutschen Bundestags hat heute gr\u00fcnes Licht gegeben, das Kriegsstrafrecht zu versch\u00e4rfen. Das ist gut, das ist richtig. Der Ausw\u00e4rtige Ausschuss dokumentiert die Menschenrechtsverletzungen dort. Wir d\u00fcrfen n\u00e4mlich nicht schweigen, sondern wir m\u00fcssen sie klar und deutlich benennen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598926,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":399,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Das alles ist gut und richtig. Jedoch frage ich mich: Wie k\u00f6nnen wir unserer Verantwortung insgesamt gerecht werden? Denn es geht jetzt nicht um Recht, um Macht und um Einfluss, sondern es geht um die Menschen. Internationale Hilfslieferungen m\u00fcssen von der syrischen Regierung und auch von Russland wieder zu den Menschen durchgelassen werden, und das geht nur, wenn man redet, und zwar mit jedem, auch mit denjenigen, mit denen man lieber nicht reden w\u00fcrde.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598928,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":401,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, man muss auch den Partner T\u00fcrkei in die Verantwortung nehmen. Deshalb hier die klare Aufforderung an die T\u00fcrkei: K\u00fcmmern Sie sich um den Kampf gegen den IS in Syrien! Treiben Sie den Finanziers die Gedanken aus dem Kopf, damit die v\u00f6lkerrechtswidrigen Luftangriffe im Norden Syriens endlich beendet werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das Licht am Rednerpult leuchtet auf. Meine Zeit, die mir gegeben ist, ist zu Ende.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598930,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":205,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber nur die Redezeit, Herr Kollege! Nur die Redezeit!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":403,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"- Ja, nur die Redezeit. Stimmt! - Nichtsdestotrotz m\u00f6chte ich einen Gedanken an die Zukunft gerichtet formulieren. Wir haben den Wiederaufbau des Landes aus den Augen verloren. Wir werden f\u00fcr die Wiederbesiedlung Vorbereitungen treffen. Die Frage ist: Welche Hilfe m\u00fcssen wir durch unsere Peacekeeper leisten? Lasst uns dar\u00fcber reden, wie wir Leib und Leben unserer Entwicklungshelfer und dann auch der Heimkehrer sch\u00fctzen k\u00f6nnen, und zwar in einer Region, die es wert ist, wieder mit Menschen besiedelt zu werden.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":404,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Interessanter Versuch, Kollege, aber Sie m\u00fcssen jetzt einen Punkt setzen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":405,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Vielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598934,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":407,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Michael Brand f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598936,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":409,"sitzung":205,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sind in der Adventszeit. Sie alle kennen das Lied \u201eKling, Gl\u00f6ckchen, klingelingeling\u201c. In der ersten Strophe hei\u00dft es:\n\nLasst mich ein, ihr Kinder, ist so kalt der Winter, \u00f6ffnet mir die T\u00fcren, lasst mich nicht erfrieren.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch in Syrien steht der Winter bevor. Die Lage wird sich dort noch weiter verschlechtern. Die Medikamente gehen aus, ebenso die Lebensmittel. Ich m\u00f6chte zwei Punkte aus der Debatte aufgreifen.\n\nEs ist von der \u201egro\u00dfen L\u00f6sung\u201c gesprochen worden. Ja, nat\u00fcrlich, jeder w\u00fcnscht sich die gro\u00dfe, die schnelle L\u00f6sung, aber wenn die gro\u00dfe L\u00f6sung nicht m\u00f6glich ist, dann muss ich mich um Alternativen k\u00fcmmern; denn ansonsten ist in Syrien keiner mehr da, alle sind weggebombt. Deswegen muss sich die Weltgemeinschaft nat\u00fcrlich die Frage nach Airdrops, die Frage nach Korridoren, die Frage nach einer Schutzzone stellen, und zwar bei all den Risiken, die das haben kann; wir haben es in Bosnien erlebt.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598938,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Roderich Kiesewetter [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-brand\/archive\/214772","sequence":411,"sitzung":205,"speaker":"Michael Brand (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":"1770","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen in Alternativen denken und den Mut haben, \u00fcber diese konkreten Fragen zu diskutieren und zu entscheiden. Wir m\u00fcssen eine Antwort auf die Frage finden, ob wir dazu bereit sind.\n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt aufgreifen. Die humanit\u00e4re Hilfe ist angesprochen worden. In der Tat: Der Deutsche Bundestag hat in der vergangenen Woche mit der Verabschiedung des Bundeshaushaltes eine wichtige Entscheidung gef\u00e4llt und die Mittel f\u00fcr Hilfe f\u00fcr die Krisenregionen verdreifacht. Das ist notwendig, auch aus eigenem Interesse. Aber die Wahrheit ist, dass die humanit\u00e4re Hilfe oftmals genau dort nicht ankommt, wo sie am dringendsten gebraucht wird. Deswegen sind die Fragen, die ich eben aufgeworfen habe, Fragen, denen wir uns jetzt stellen m\u00fcssen, sonst wird in Syrien niemand mehr sein, wenn vielleicht mal die gro\u00dfe L\u00f6sung kommt.\n\nIch m\u00f6chte heute etwas Ungew\u00f6hnliches tun und meine Stimme Ahmad al-Jussuf geben. Ich muss ehrlich sagen: Es f\u00e4llt mir schwer, noch Worte zu finden angesichts des Infernos in Aleppo und in Syrien. Ahmad al-Jussuf war gestern zu Gast im Deutschen Bundestag. Mit Abgeordneten aus allen Fraktionen haben wir vor wenigen Wochen erst die Parlamentariergruppe \u201eAlternativer Nobelpreis\u201c gegr\u00fcndet. Es war gestern Abend eine Premiere hier im Hohen Haus, dass die Preistr\u00e4ger, wenige Tage nach der Auszeichnung in Schweden, nach Berlin gekommen sind, um wachzur\u00fctteln. Es waren Preistr\u00e4ger dabei wie die \u00e4lteste und unabh\u00e4ngige Tageszeitung Cumhuriyet, die \u00e4gyptische Frauenrechtlerin Mozn Hassan, die 74\u001ej\u00e4hrige russische Menschenrechtsaktivistin Swetlana Gannuschkina und eben der \u201eSyrische Zivilschutz\u201c, die sogenannten \u201eWei\u00dfhelme\u201c.\n\nDiese Gruppe von Freiwilligen hat \u00fcber 70 000  Menschen aus den Tr\u00fcmmern in Syrien gerettet. Sie gehen dorthin, wo die Bomben fallen. Sie buddeln Versch\u00fcttete aus, l\u00f6schen Br\u00e4nde, versorgen Verletzte. Im Internet finden Sie Aufnahmen davon, wie sie kleine Kinder und Babys aus den Tr\u00fcmmern befreien.\n\nUnser Freund aus Syrien hat uns gestern Folgendes gesagt:\n\nMein Name ist Ahmad al-Jussuf. Ich bin aus Syrien, repr\u00e4sentiere hier den syrischen Zivilschutz, die sogenannten Wei\u00dfhelme, die einzige Organisation in Syrien zur Rettung von Zivilisten, die Opfer des t\u00e4glichen Bombardements werden. Bei uns arbeiten etwa 3 000 Freiwillige in 120  St\u00fctzpunkten in acht syrischen Provinzen, die sich daf\u00fcr entschieden haben, ihr Leben einzusetzen f\u00fcr die Rettung von Menschenleben an einem der gef\u00e4hrlichsten Orte der Welt, wo die Moral der Welt angesichts der Barbarei verschwunden ist und angesichts des organisierten Verbrechens, das dem syrischen Volk, aber auch der ganzen Menschheit angetan wird.\n\nGanz ehrlich gesagt, ich bin ratlos und stehe hilflos vor Ihnen und hilflos vor meinen Angeh\u00f6rigen in Syrien, insbesondere in der \u00f6stlichen Region von Ghuta bei Damaskus und in Aleppo. Aleppo, wo die Welt heute zusieht, wie Menschen abgeschlachtet werden, und wo die Welt zusieht, wie ganze St\u00e4dte zerst\u00f6rt werden.\n\nEhrlich gesagt, ich habe gez\u00f6gert, bevor ich mich entschied, hierherzukommen. Ich erinnere mich an meine Kameraden, meine 150  Kameraden vom Zivilschutz, die bei ihrer Arbeit, bei ihrem Versuch, Menschenleben zu retten, selbst ums Leben kamen. Ich habe mit vielen von ihnen gesprochen, und ich habe sie zur\u00fcckgelassen. Sie blicken dort dem Tod ins Auge, und ich wei\u00df nicht, mit welcher Botschaft ich zu ihnen zur\u00fcckkommen soll.\n\nWir sch\u00e4tzen es sehr, dass Sie uns diesen Preis verliehen haben. Wir bedanken uns f\u00fcr alle Preise; denn sie sind eine Botschaft der Solidarit\u00e4t, die uns Hoffnung gibt. Wir bedanken uns auch f\u00fcr die Krankenwagen und die Feuerwehrfahrzeuge, die Sie uns schicken und die uns dabei helfen, Zivilisten zu retten, bevor sie von syrischen und russischen Flugzeugen bombardiert werden. Gleichzeitig ist es mir aber auch peinlich, solche Preise entgegenzunehmen, w\u00e4hrend unsere Angeh\u00f6rigen in Syrien Tag f\u00fcr Tag get\u00f6tet werden.\n\nIn diesem Moment, w\u00e4hrend ich zu Ihnen spreche, werden Zivilisten in Aleppo, in Ost-Aleppo, obdachlos gemacht. Sie fliehen aus der Katastrophe. Sie laufen durch Tr\u00fcmmer und suchen nach einem Schutz. W\u00e4hrenddessen verbluten Verwundete angesichts der Ohnmacht der \u00c4rzte, die ihnen keine Medikamente mehr und keine Behandlung mehr zuteilwerden lassen k\u00f6nnen, nachdem syrische und russische Flugzeuge alle Krankenh\u00e4user und Kliniken zerst\u00f6rt haben.\n\nStellen Sie sich einmal vor, welch dramatische Situation das ist! Was in Syrien passiert, ist ein unbeschreiblicher und unglaublicher Schrecken, und das Unverm\u00f6gen der Welt, Schritte zu unternehmen, um all das zu beenden und um das T\u00f6ten zu beenden, ist ebenso unglaublich! Was sich daraus entwickeln wird, aus Trag\u00f6dien, Schmerz und Hass, ist ebenso unglaublich.\n\nWir tragen die Botschaft des Lebens an unser Volk und an die Welt. Wo sind unsere Partner? Wer wird sich bereiterkl\u00e4ren, uns angesichts dieses Todes in Syrien beizustehen und uns auf dem Weg des Lebens zu begleiten? Stehen Sie zu uns, meine Damen und Herren! Stehen Sie uns bei! Stehen Sie der Menschlichkeit bei!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598940,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":413,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Thorsten Frei f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598942,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":415,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In dieser Aktuellen Stunde haben zahlreiche meiner Vorredner auf das hingewiesen, was in Aleppo, was in Syrien passiert. Wir erleben einen totalen Zivilisationsbruch, den ich kein weiteres Mal beschreiben muss.\n\nEs ist auch darauf hingewiesen worden - das scheint mir wichtig zu sein, weil es nach vorne gerichtet ist -, dass das, was wir in Aleppo erleben, als Pars pro toto letztlich f\u00fcr das ganze Land steht. Nach UN-Angaben haben fast 1 Million Menschen in Syrien in den unterschiedlichsten St\u00e4dten und Regionen unter nahezu den gleichen Bedingungen zu leben. Sie sind abgeschnitten von humanit\u00e4ren und medizinischen Hilfsleistungen. Sie sind deshalb genauso ins Licht zu r\u00fccken wie die Menschen im Ostteil Aleppos.\n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, zu \u00fcberlegen: Was k\u00f6nnen wir tun, und was tun wir? Auch die Frage, Frau G\u00f6ring-Eckardt: \u201eTun wir genug?\u201c, ist nat\u00fcrlich berechtigt. Aber wir m\u00fcssen aus den Antworten letztlich auch Konsequenzen ziehen. Das hei\u00dft f\u00fcr mich, dass wir die bescheidenen M\u00f6glichkeiten, die wir in Syrien haben, auch tats\u00e4chlich nutzen sollten. Es ist weiter an den diplomatischen Initiativen zu arbeiten. Es ist weiter daran zu arbeiten, dass humanit\u00e4re Hilfe auch ankommt. Denn wir leisten dort in der Tat genug. Deutschland war Mitinitiator der Londoner Geberkonferenz im Februar. Dort wurde mehr Geld als je zuvor eingesammelt: 10 Milliarden Euro. Deutschland allein hat mit 2,3 Milliarden Euro mehr als jeder andere gegeben. Jetzt kommt es darauf an, dass man die Hilfe auch dorthin bringt, wo man sie ben\u00f6tigt.\n\nDas bedeutet, neue Wege zu gehen. Das bedeutet, riskantere Wege zu gehen. Das bedeutet auch, dass, wenn die beste L\u00f6sung nicht realisierbar ist, die zweitbeste in Angriff genommen werden muss. Deswegen muss man die Vorbereitungen f\u00fcr m\u00f6gliche Airdrops treffen.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598944,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":417,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Es bedeutet auch - mein Kollege R\u00f6ttgen hat es angesprochen -, dass wir uns zumindest ernsthaft dar\u00fcber Gedanken machen, ob das Verh\u00e4ngen von Sanktionen ein probates Mittel sein kann. Wir sollten es jedenfalls nicht pauschal ausschlie\u00dfen und sagen: Sanktionen und Verhandlungen gehen nicht zusammen. Denn dies ist durch die Geschichte widerlegt. Ich erinnere hier an die Ukraine. Deshalb meine ich: Wir sollten sehr wohl \u00fcberlegen, ob wir mehr tun k\u00f6nnen, als wir derzeit tun.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598946,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":419,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in dieser Debatte die vielen verschiedenen Facetten aufgedr\u00f6selt. Wir haben auch Verantwortlichkeiten benannt und \u00fcber Russland und seine Verantwortung gesprochen. Daher ist es, glaube ich, wichtig, darauf hinzuweisen, dass Russland und namentlich Pr\u00e4sident Putin hier nicht nur Kriegsverbrechen begeht, sondern letztlich angesichts seiner Politik die Verantwortung daf\u00fcr zu \u00fcbernehmen hat, wenn das Morden in Syrien weitergeht. Es k\u00f6nnte sein, dass es am Ende in eine Reihe mit den Kriegsverbrechen im ehemaligen Jugoslawien zu stellen ist.\n\nEs k\u00f6nnte etwas entstehen, das man als das neue Somalia bezeichnen muss. Denn \u00fcber Jahre oder vielleicht auch Jahrzehnte hinweg ist der Staat dort gescheitert und nicht in der Lage, Sicherheit und Wohlfahrt f\u00fcr seine Menschen zu gew\u00e4hrleisten. Das muss man klar und deutlich benennen. Genauso deutlich zu nennen ist die Verantwortlichkeit des Iran, der seine eigene Agenda verfolgt und letztlich einen Zugang f\u00fcr Milit\u00e4rbasen am Mittelmeer m\u00f6chte. Der Iran betreibt dort seine eigene schiitische Politik, f\u00fchrt Allianzen und sorgt daf\u00fcr, dass in Syrien in der Tat auch ein Stellvertreterkrieg gef\u00fchrt wird. Das muss man alles klar benennen; das ist vollkommen richtig.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598948,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":421,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Aber es ist ja immer so, dass Finger auf einen zur\u00fcckzeigen, wenn man auf andere zeigt. Ich m\u00f6chte gerne einen Schritt weitergehen, als es die Vorredner getan haben. Es ist doch in der Tat so, dass die Rolle, die wir in Syrien spielen - damit meine ich Deutschland, die Europ\u00e4ische Union und die Gemeinschaft der europ\u00e4ischen Staaten -, eine j\u00e4mmerliche ist. Ich will das in dieser Deutlichkeit formulieren. Das ist jetzt nicht nur ein Verweis nach Br\u00fcssel, sondern es ist auch ein Verweis an uns selbst. Wir sitzen bei Verhandlungen \u00fcber Syrien nicht einmal am Katzentisch.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":422,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Stimmt doch gar nicht!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":423,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Es sind Russland und die USA, die verhandeln. Wir sind es definitiv nicht.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":424,"sitzung":205,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Wir waren von Anfang an in Genf dabei!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":425,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Trotz aller Bem\u00fchungen, die es in der Vergangenheit gegeben hat, sind wir letztlich nicht in der Lage, machtvoller Spieler in diesem Bereich zu sein.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":426,"sitzung":205,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":"1881","speaker_party":"spd","text":"Nein! Das stimmt \u00fcberhaupt nicht!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":427,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen daraus Konsequenzen ziehen. In Europa brauchen wir eine st\u00e4rkere Zusammenarbeit in der Sicherheits- und Verteidigungspolitik.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598956,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":429,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wir Deutschen m\u00fcssen unsere Hausaufgaben machen. Die USA wenden zehnmal mehr f\u00fcr Sicherheit und Verteidigung auf als wir.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":430,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Aber sonst f\u00e4llt Ihnen nichts ein?","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thorsten-frei\/archive\/214890","sequence":431,"sitzung":205,"speaker":"Thorsten Frei (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thorsten Frei","speaker_fp":"thorsten-frei","speaker_key":"1511","speaker_party":"cducsu","text":"Die 500 Millionen Menschen in den 28 Staaten Europas kommen zusammen nicht einmal auf die H\u00e4lfte der Aufwendungen der USA. Die Aufwendungen sind doppelt so hoch wie die der Russen. Trotzdem schaffen wir nicht einmal die H\u00e4lfte der Effektivit\u00e4t. Das ist f\u00fcr mich eine Lehre.\n\nHier m\u00fcssen wir etwas \u00e4ndern. Es gab Ruanda, und nichts ist passiert. Es gab Srebrenica, und nichts ist passiert. Jetzt stehen wir vor Aleppo und Syrien. Wir sollten endlich aufwachen und eine Politik betreiben, die auf europ\u00e4ische Zusammenarbeit setzt! Wir sollten unsere Hausaufgaben machen! Das ist, glaube ich, die Botschaft, die mit diesem Thema f\u00fcr uns verbunden ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":598960,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":433,"sitzung":205,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Da hat Ihnen wohl die R\u00fcstungslobby die Rede geschrieben!","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":598962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":434,"sitzung":205,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Aktuelle Stunde ist beendet. Ich danke Ihnen allen f\u00fcr diese Debatte.\n\nWir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\n\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf morgen, Donnerstag, den 1. Dezember 2016, 10 Uhr, ein.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen bis dahin alles Gute. In diese guten W\u00fcnsche beziehe ich auch all diejenigen ein, die unserer Debatte heute Nachmittag gefolgt sind, einschlie\u00dflich der 30 jungen Damen aus Rheinhessen, die mir besonders ans Herz gelegt wurden.","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":598963,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":205,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP  1 Aktuelle Stunde zur Lage in Aleppo und Syrien","top_id":15098,"type":"poi","wahlperiode":18}]