[{"id":532190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zur letzten Plenarsitzung dieser Sitzungswoche.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 30 a bis 30 f auf:\n\na)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Sechsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Fernstra\u00dfenausbaugesetzes\n\nDrucksachen 18\/9523, 18\/9853, 18\/10102 Nr. 3\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10524\n\nb)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbaugesetzes\n\nDrucksachen 18\/9524, 18\/9953, 18\/10102 Nr. 15\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10513 (neu)\n\nc)\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes \u00fcber den Ausbau der Bundeswasserstra\u00dfen und zur \u00c4nderung des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes\n\nDrucksachen 18\/9527, 18\/9952, 18\/10102 Nr. 14\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10516\n\nd)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Sabine Leidig, Herbert Behrens, Caren Lay, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nBundesverkehrswegeplan 2030 zur\u00fcckziehen - Klimaschutz- und sozial\u00f6kologische Nachhaltigkeitsziele umsetzen\n\nDrucksachen 18\/8075, 18\/10514 Buchstabe a\n\ne)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Matthias Gastel, Stephan K\u00fchn (Dresden), Markus Tressel, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDeutschland-Takt jetzt umsetzen - Weichen in der Bundesverkehrswegeplanung richtig stellen\n\nDrucksachen 18\/7554, 18\/10515\n\nf)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Dr. Valerie Wilms, Matthias Gastel, Stephan K\u00fchn (Dresden), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nDen Bundesverkehrswegeplan zum Bundesnetzplan weiterentwickeln\n\nDrucksachen 18\/8083, 18\/10514 Buchstabe b\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \u00c4nderung des Fernstra\u00dfenausbaugesetzes liegen ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke sowie ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor. Au\u00dferdem liegt zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbaugesetzes ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung soll dar\u00fcber 77 Minuten debattiert werden. - Einw\u00e4nde dagegen sind nicht zu erkennen. Also verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532191,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":2,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir starten heute das gr\u00f6\u00dfte Investitionsprogramm f\u00fcr die Infrastruktur, das es je gegeben hat, mit dem Bundesverkehrswegeplan 2030, mit \u00fcber 270 Milliarden Euro, mit mehr als 1 000 Projekten und erstmalig mit einer klaren Finanzierungsperspektive. Der neue Bundesverkehrswegeplan st\u00e4rkt das, was unser Land starkmacht: Infrastruktur und Mobilit\u00e4t in Deutschland.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532193,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":4,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Deutschland ist hier Vorreiter in Europa. Daran werden auch die einen oder anderen schrillen Zwischenrufe der Verkehrspessimisten nichts \u00e4ndern. Es ist eine Tatsache, die alle Studien belegen. Beim Best Countries Ranking, vorgestellt beim Weltwirtschaftsforum in Davos, ist Deutschland das beste Land der Welt mit zehn von zehn Punkten f\u00fcr die Infrastruktur. Beim Logistics Performance Index der Weltbank ist Deutschland Logistikweltmeister und erreicht weltweit den h\u00f6chsten Wert bei der Infrastruktur. Das ist die Grundlage f\u00fcr Wachstum, Wohlstand und Arbeit, f\u00fcr Wirtschaftskraft, Lebensqualit\u00e4t und Wertsch\u00f6pfung.\n\nDeswegen war es nat\u00fcrlich falsch, in der Vergangenheit zu wenig daf\u00fcr getan zu haben, zu wenig in die Infrastruktur investiert zu haben, zu wenig f\u00fcr den Erhalt aufgewendet zu haben. Besonders in den Millenniumsjahren wurden dringend notwendige Investitionen verschleppt und die Infrastruktur auf Verschlei\u00df gefahren. Ich sage klar: Dieser Fehler darf sich nicht wiederholen.\n\nDeswegen haben wir zu Beginn unserer Wahlperiode mit dem Investitionshochlauf die notwendige Grundlage f\u00fcr ein umfassendes Infrastruktur-Upgrade gestartet. Das, was wir jetzt mit dem Bundesverkehrswegeplan umsetzen, ist die Realisierung dessen, was wir an finanziellen Mitteln im Haushalt zur Verf\u00fcgung gestellt haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532195,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":6,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die vergangenen Tage \u00fcbrigens waren auf diesem Weg der Verwirklichung einer optimierten Infrastruktur so etwas wie ein regelrechter Ziellauf, mit dem wir eine ganze Reihe von historischen Meilensteinen erreicht haben.\n\nWir haben letzten Freitag den gr\u00f6\u00dften Investitionshaushalt f\u00fcr die Infrastruktur gestartet, der jemals im Deutschen Bundestag beschlossen worden ist, mit \u00fcber 14 Milliarden Euro f\u00fcr 2017 und 2018 und mit einer Investitionsquote im Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur von \u00fcber 60 Prozent.\n\nWir haben das Regionalisierungsgesetz abgeschlossen und geben in den n\u00e4chsten 15 Jahren eine Rekordsumme von 150 Milliarden Euro f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Regionalverkehr auf der Schiene aus.\n\nWir haben gestern im Deutschen Bundestag die Ausweitung der Lkw-Maut auf allen Bundesstra\u00dfen beschlossen und damit auch den Systemwechsel zur Nutzerfinanzierung weiter vorangetrieben.\n\nWir haben uns au\u00dferdem mit der EU-Kommission geeinigt. Es steht fest: Auch die Pkw-Maut kommt. Damit kann man z\u00fcgig alle Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass Gerechtigkeit auf unseren Stra\u00dfen herrscht und dass der Grundsatz gilt: Wer nutzt, der zahlt auch. Aber keiner zahlt doppelt, kein inl\u00e4ndischer Autofahrer wird mehr belastet, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532197,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":8,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Da m\u00fcsst ihr schon allein klatschen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":9,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir erreichen damit in einer Wahlperiode 2 Milliarden Euro an Mehreinnahmen.\n\nIch bin an dieser Stelle schon ein bisschen \u00fcberrascht, dass, wie man heute lesen kann, Geld und diese finanziellen Summen in der Diskussion offensichtlich keine Rolle mehr spielen. Meine Damen und Herren, wir haben ganze Wahlperioden damit bestritten, Kommissionen \u00fcber die Frage tagen zu lassen: Wie viel mehr Geld braucht die Infrastruktur, und woher kann dieses Geld kommen? Die Kommissionen haben getagt, getagt, getagt. Aber kein Euro mehr kam in die Kasse. 100 Millionen Euro wurden st\u00fcckweise Haushalt um Haushalt zur Verf\u00fcgung gestellt, um vielleicht etwas Bewegung in die Investitionen zu bekommen. Jetzt, da wir Milliardenbetr\u00e4ge mehr an Einnahmen schaffen, wird darauf hingewiesen, dass dies vielleicht nur ein kleiner Teil w\u00e4re, um die Infrastruktur zu st\u00e4rken.\n\nIm Investitionshochlauf haben wir es geschafft, zu sichern, dass die Lkw-Maut mit 4 Milliarden Euro weiter zur Verf\u00fcgung steht, dass sie durch die Ausweitung auf alle Bundesstra\u00dfen 2 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich einbringt und dass die Infrastrukturabgabe j\u00e4hrlich 4 Milliarden Euro zweckgebunden an Einnahmen bringt. Das sind zusammen 10 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in die Stra\u00dfe, langfristig gesichert. Sie w\u00e4ren doch \u00fcber Jahre hinweg froh gewesen, wenn Sie nur einen Bruchteil davon h\u00e4tten schaffen k\u00f6nnen, was wir jetzt erm\u00f6glicht haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532200,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":11,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Diese Rekordinvestitionen sind aber kein Selbstzweck, sondern sie m\u00fcssen zielgerichtet eingesetzt werden.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":12,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Echt? Seit wann das?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":13,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Mit dem Bundesverkehrswegeplan und seinen Ausbaugesetzen f\u00fcr die Infrastruktur gelingt das. Mit den 270 Milliarden Euro und den \u00fcber 1 000 Projekten machen wir die Infrastruktur in Deutschland fit f\u00fcr das globale digitale Zeitalter. Wir bringen \u00fcbrigens zum ersten Mal \u00d6konomie und \u00d6kologie zusammen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532204,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532205,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":16,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen Sie ja selber lachen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":17,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, ich wei\u00df, dass das f\u00fcr die Verkehrspessimisten von den Gr\u00fcnen unglaublich schwer zu ertragen ist. Schauen Sie, wir haben einen eigenen Umweltbericht zu allen Projekten des Bundesverkehrswegeplans erstellt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532208,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":19,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den haben Sie ja gar nicht eingehalten!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":20,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wollen nat\u00fcrlich nicht wahrhaben, dass ein gro\u00dfer Bericht dar\u00fcber gemacht worden ist,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":21,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben keinerlei umweltpolitische Ziele!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":22,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"weil Sie selber zu Ihrem Bundesverkehrswegeplan vor 15 Jahren einen Umweltbericht von nur mageren sechs Seiten hatten. Das ist doch die Wahrheit.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532213,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":24,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Ihr Bundesverkehrswegeplan von 2003, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, f\u00e4llt doch im \u00d6kocheck gnadenlos durch. Was wir in der Gro\u00dfen Koalition heute machen, ist in allen Bereichen deutlich besser als das, was Sie damals auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":25,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sind immer noch grottenschlecht! Grottenschlecht!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":26,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir investieren einen Rekordanteil von 70 Prozent der Mittel in den Erhalt und in die Modernisierung. Sie haben damals nur 56 Prozent geschafft. Wir investieren \u00fcber die H\u00e4lfte der Mittel in die Schiene und die Wasserstra\u00dfe.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":27,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schienenprojekte sind noch nicht bewertet worden!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":28,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben die Mehrheit der Mittel damals in die Stra\u00dfe investiert. Wir investieren heute 112 Milliarden Euro in die Schiene, mehr als doppelt so viel als das, was Sie damals auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":29,"sitzung":207,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":30,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Lesen Sie es einfach nach! Ihre Emp\u00f6rung ist pure Heuchelei, liebe Freunde von den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532221,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532222,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":33,"sitzung":207,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Grottenschlecht wart ihr in eurer Regierungszeit! Grottenschlecht wart ihr!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":34,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Volker Kauder hat recht, ihr wart grottenschlecht, als ihr regiert habt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532225,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":36,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und das rechtfertigt, dass Sie es noch schlechter machen?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":37,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben zum ersten Mal mit diesen Rekordmitteln eine klare und realistische Finanzierungsperspektive gegeben. Auch das gab es in Ihrer Zeit nicht. Ich wei\u00df, dass nat\u00fcrlich auch die Tatsache, dass wir jetzt eine echte Finanzierungsperspektive f\u00fcr die \u00fcber 1 000 Projekte haben, ist nat\u00fcrlich f\u00fcr die Gr\u00fcnen alles andere als eine gute Nachricht. Sie wollen in Wahrheit \u00fcberhaupt keine Stra\u00dfen bauen, Sie wollen die Mobilit\u00e4t verhindern. Sie fordern doch bei jeder wiederkehrenden Bundestagswahl einen Stopp des Stra\u00dfenbaus.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":38,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie machen die Staus nur breiter! Das ist Ihr Problem!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":39,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt sage ich Ihnen: Schon 1980 haben Sie darauf hingewiesen, man d\u00fcrfe die Autobahnen nicht weiter ausbauen. Damals hatten wir 9 000 Kilometer, jetzt haben wir 13 000 Kilometer Autobahnen. Wir haben eine Steigerung des Verkehrs auf den Stra\u00dfen um 70 Prozent.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":40,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau daf\u00fcr bauen Sie die Infrastruktur!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":41,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"H\u00e4tten wir damals auf Sie geh\u00f6rt, h\u00e4tten Sie sich mit Ihrer Politik damals durchgesetzt, dann w\u00e4ren wir bei der Infrastruktur heute ein Dritte-Welt-Land. Das ist die Wahrheit.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532232,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":43,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Das Schlimmste dabei ist \u00fcbrigens, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, dass Sie sich in den letzten 30 Jahren bei diesem Thema keinen Millimeter weiterentwickelt haben. Sie fordern jetzt noch - ich denke an Ihre Kollegen Kindler und Kuhn - ein Neubaumoratorium. Sie haben auf Ihrem Parteitag vor wenigen Wochen beschlossen, man m\u00fcsse aufh\u00f6ren, dem Wachstum hinterherzubauen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":44,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":45,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sind heute die gleiche stra\u00dfenfeindliche Entmobilisierungspartei wie noch vor 30 Jahren. Daran hat sich nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532236,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":47,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das funktioniert seit 50 Jahren nicht, was Sie machen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":48,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Die Menschen","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":49,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Politik ist seit 50 Jahren gescheitert!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":50,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie k\u00f6nnen so laut schreien, wie Sie wollen - gehen Ihre strikte Investitionsverweigerung, was den Verkehr betrifft, nicht mit. Die Menschen in unserem Land wollen mobil sein, sie wollen Investitionen in die Infrastruktur. Sie wollen, dass Deutschland bei der Mobilit\u00e4t Spitze bleibt. Der aktuelle ARD-Deutschlandtrend sagt das eindeutig. Da wurden die Menschen gefragt, wof\u00fcr Mehreinnahmen des Staates verwendet werden sollen. Die absolute Mehrheit, n\u00e4mlich 60 Prozent, sagt ganz klar: f\u00fcr Investitionen in die Infrastruktur. Das hei\u00dft, die Menschen vertrauen uns, die Menschen vertrauen der Gro\u00dfen Koalition, dass das Geld gut investiert wird,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532241,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":52,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"sie setzen auf den Erfolg unserer Verkehrspolitik und sind gegen Ihre Entmobilisierungspolitik.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532243,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6ren Bartol [SPD]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":54,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":55,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"Wir beenden mit unseren Rekordinvestitionen in der Tat auch einen jahrelangen Missstand in Deutschland. Wir beenden das Schwarze-Peter-Spiel zwischen L\u00e4ndern und Bund, bei dem immer wieder darauf hingewiesen wurde, dass die L\u00e4nder in den Regionen gerne bauen w\u00fcrden, aber es fehlten das Geld, die Perspektive und die Zusage vom Bund. All das ist beendet. Das Nadel\u00f6hr sind nicht mehr die Finanzen, sondern das Nadel\u00f6hr sind die Planungen.\n\nMeine Baufreigaberunde hat es auch dieses Jahr gezeigt: Es gibt inzwischen sehr gro\u00dfe Unterschiede zwischen den Regionen in Deutschland, was die M\u00f6glichkeit des Schaffens von Baurecht anbelangt. Das ist \u00fcbrigens auch ein Befund, den die Bodewig-Kommission II uns mit auf den Weg gegeben hat. Sie hat deutlich formuliert: Einige L\u00e4nder haben Schwierigkeiten, baureife Projekte anzumelden. - Das kann auf Dauer auch nicht so bleiben. Wir m\u00fcssen das dringend \u00e4ndern. Da stehen auch wir in der Verantwortung. Deswegen habe ich eine Kommission eingesetzt, mit der wir bis zum Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres eine klare Strategie zur Planungsbeschleunigung erarbeiten. Auch dabei gibt es keine Denkverbote. Alle Vorschl\u00e4ge kommen auf den Tisch.\n\nWir haben diesbez\u00fcglich schon drei Ma\u00dfnahmen beschlossen: Mit dem Br\u00fcckenmodernisierungsprogramm haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass der Klageweg bei besonders dringlichen Projekten auf eine Instanz konzentriert wird. Wir machen das digitale Planen und Bauen bis 2020 zum Standard bei allen Verkehrsinfrastrukturprojekten des Bundes; wir erproben digitale Methoden bereits heute. Und mit der Gr\u00fcndung einer Autobahngesellschaft sorgen wir daf\u00fcr, dass die zwischen Bund und L\u00e4ndern geteilten Kompetenzen geb\u00fcndelt werden und in eine alleinige Verantwortung kommen.\n\nAll das ist jetzt notwendig, um den Investitionshochlauf und den Bundesverkehrswegeplan mit seinen Projekten erfolgreich umzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren, der Bundesverkehrswegeplan ist kein Plan, den man in jeder Wahlperiode macht. Alle 15 Jahre wird ein neuer Bundesverkehrswegeplan im Parlament beraten und umgesetzt. Viele von den Kolleginnen und Kollegen haben Verkehrswegepl\u00e4ne der Vergangenheit mit erarbeitet, begleitet und auch deren Auswirkungen verfolgt. Ich m\u00f6chte mich bei all denen bedanken, die beim Bundesverkehrswegeplan 2030 in den letzten Monaten so aktiv mitgearbeitet haben, dass ein gro\u00dfes Projekt entstanden ist. Allen voran m\u00f6chte ich mich bedanken bei den Kolleginnen und Kollegen des Verkehrsausschusses des Deutschen Bundestages, bei den Kollegen, die sich damit intensiv auseinandergesetzt haben, bei den Kollegen Bartol und Lange, bei Frau L\u00fchmann, bei Herrn Vaatz, bei Herrn Herzog und bei Herrn Schnieder, die die Verantwortung daf\u00fcr getragen haben, dass dieser Bundesverkehrswegeplan erfolgreich durch die Ausschussberatungen im Deutschen Bundestag gekommen ist,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532246,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":57,"sitzung":207,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":1847.0,"speaker_party":null,"text":"bei meinen Staatssekret\u00e4ren, bei der Kollegin B\u00e4r, bei Herrn Ferlemann, bei Herrn Barthle und bei all denen, die jetzt erfolgreich daran mitarbeiten, dass der Bundesverkehrswegeplan ein Garant daf\u00fcr ist, dass die Infrastruktur in Deutschland in gutem Zustand bleibt und Wachstum, Wohlstand und Arbeit f\u00fcr die Zukunft sichert.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532248,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sabine Leidig ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532250,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":61,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Dieser Bundesverkehrswegeplan","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":62,"sitzung":207,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist super!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":63,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"zielt auf noch mehr Verkehr und l\u00e4sst umweltvertr\u00e4gliche Alternativen auf der Strecke. Deshalb lehnt die Linke ihn ab.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532254,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":65,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Minister Dobrindt behauptet, dass mehr Verkehr auch mehr Wohlstand bringt. Aber das ist reine Propaganda, und das wissen Sie nat\u00fcrlich. Es gibt schon viel zu viel Verkehr, zu viel L\u00e4rm, Abgase und Unf\u00e4lle, zu viele Lkws in den Ortschaften, zu viele stehende Autos in den St\u00e4dten, zu viel zerst\u00f6rte Naturr\u00e4ume. Der Kampf um den Treibstoff f\u00fcr diesen Verkehr ist der wichtigste Grund f\u00fcr Kriege und Auseinandersetzungen im Nahen Osten. \u00d6lkonzerne und der Klimawandel zerst\u00f6ren Lebensr\u00e4ume und treiben Millionen Menschen in die Flucht.\n\nWir brauchen endlich einen Einstieg in eine sozial-\u00f6kologische Verkehrswende.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532256,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":67,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen noch 15 Jahre vom zerst\u00f6rerischen Weiter-so und Mehr-davon, werte Kolleginnen und Kollegen von der SPD und von der CDU\/CSU, und haben noch zus\u00e4tzliche Stra\u00dfenbauprojekte f\u00fcr Hunderte Millionen Euro in den Entwurf hineinverhandelt. So etwas machen wir nicht mit.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532258,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":69,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wollen Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle - ja! -, aber mit weniger Verkehr. Niemand darf aufs eigene Auto angewiesen sein. Daf\u00fcr braucht es aber deutlich mehr \u00f6ffentlichen Nahverkehr, den Bahnausbau in der Fl\u00e4che und \u00fcberall sichere Fahrradwege.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532260,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":71,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir haben eine ganze Liste mit sinnvollen Eisenbahnprojekten vorgeschlagen, die einem solchen Konzept folgen. Die haben Sie - bis auf ein einziges, n\u00e4mlich die G\u00e4ubahn, die schon l\u00e4ngst in der Debatte ist - alle abgelehnt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":72,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":1588.0,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":73,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben \u00fcberhaupt alle Schienenprojekte abgelehnt, die von regionaler Bedeutung sind. Warum?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":74,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil es ein Bundesverkehrswegeplan ist! Sie haben es immer noch nicht verstanden! Sie werden es auch nie verstehen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":75,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Viertel aller beschlossen Stra\u00dfen hat \u00fcberhaupt keine \u00fcberregionale Bedeutung. - Sie brauchen hier gar nicht so herumzut\u00f6nen; Sie wissen ganz genau, dass das ein eklatanter Widerspruch ist.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532266,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":77,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Er t\u00f6nt nicht, er spricht Argumente aus!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":78,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Kollege Herzog hat dann auch noch behauptet, man k\u00f6nne gar nicht so viele Bahnprojekte durchf\u00fchren, weil gar nicht alle gleichzeitig gebaut werden k\u00f6nnten. Ja, aber wollen, dass es passiert, planen und das Geld daf\u00fcr bereitstellen, w\u00e4re m\u00f6glich. Das machen Sie bei den 1 300 Stra\u00dfenbauprojekten, die Sie beschlie\u00dfen, ja auch. Die hat das Ministerium \u00fcbrigens alle akribisch und so berechnet, dass sie sich angeblich alle lohnen.\n\nF\u00fcr die Bahn ist das bisher \u00fcberhaupt nicht passiert. Sie haben es abgelehnt, dass auf der Schienenstrecke elektrifiziert wird. Sie haben nicht beschlossen, dass das 740-Meter-Netz realisiert wird, damit europaweit auf langen Strecken lange G\u00fcterz\u00fcge fahren k\u00f6nnen. Alles dies ist wirklich nichts, was in die richtige Richtung geht.\n\nIch will noch ein Thema ansprechen, das wirklich brennt. Landauf, landab haben sich viele engagierte Menschen im Rahmen Ihrer sogenannten B\u00fcrgerbeteiligung eingebracht. Sie reden ja immer davon, wie gro\u00dfartig Sie das gemacht haben. Es sind Tausende Vorschl\u00e4ge dazu gekommen, wie man unn\u00fctze Stra\u00dfenbauprojekte vermeiden und Geld sparen kann, wie sinnvollere L\u00f6sungen gefunden werden k\u00f6nnen. Was ist passiert? Alle diese Einwendungen sind in einer Blackbox gelandet, und es ist nichts dabei herausgekommen. Nirgendwo ist zu erkennen, dass die Einw\u00e4nde und Vorschl\u00e4ge der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger irgendeine Wirkung gehabt h\u00e4tten. Das ist nicht akzeptabel!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532269,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":80,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte ein Beispiel skizzieren, das zeigt, wie vern\u00fcnftig die Alternativvorschl\u00e4ge sind. Das B\u00fcrgerforum Gladbeck fordert, dass auf den Bau der durchgehenden A 52 verzichtet wird, der \u00fcbrigens schon bei einem Ratsb\u00fcrgerentscheid 2012 mehrheitlich abgelehnt worden ist.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":81,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht! Falsch!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":82,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Stattdessen schlagen sie sehr konkrete Ma\u00dfnahmen vor, um die Verkehrsprobleme auf der Nord-S\u00fcd-Verbindung im Ruhrgebiet - Gladbeck-Bottrop-Essen - zu l\u00f6sen und die Situation der regionalen Unternehmen zu verbessern: Umgestaltung der Bundesstra\u00dfe, Verbesserung des Bahnverkehrs, bessere Radwege usw.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":83,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Auf dem Radweg transportieren Sie dann die Container?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":84,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"bis hin zu ge\u00e4nderten Ampelphasen. Das ist doch viel sinnvoller, als noch mehr Geld in noch mehr Asphalt zu stecken.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532275,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":86,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben sich bisher geweigert, Alternativen zu akzeptieren oder auch nur zu pr\u00fcfen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":87,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":88,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit machen Sie B\u00fcrgerbeteiligung zur Farce, und das ist wirklich besch\u00e4mend.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532279,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":90,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Fraktion stellt heute noch einmal zur Abstimmung, dass mehr Demokratie in die Projektplanung kommt. Bei den gro\u00dfen, umstrittenen Stra\u00dfenprojekten - das sind ganz konkret 50 - sollen, bevor wir hier selbstherrlich beschlie\u00dfen: \u201eSo wird es gemacht\u201c,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":91,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir beschlie\u00dfen demokratisch, nicht selbstherrlich! Was haben Sie f\u00fcr ein Demokratieverst\u00e4ndnis! Unglaublich! Das ist vielleicht der Zustand Ihrer Fraktion und Partei!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":92,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"vor Ort faire Dialogverfahren mit unabh\u00e4ngigen Gutachtern und neutraler Moderation stattfinden. So steht es \u00fcbrigens in diesem sogenannten Handbuch f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung, das Herr Ramsauer in der letzten Legislatur als Minister mit gro\u00dfem Brimborium \u00f6ffentlich vorgestellt hat.\n\nDie Alternativen m\u00fcssen unabh\u00e4ngig vom Verkehrstr\u00e4ger gepr\u00fcft und bewertet werden. Danach kann das Parlament entscheiden - das ist v\u00f6llig in Ordnung. Aber das ist das Mindeste, was Sie im Rahmen dieser abschlie\u00dfenden Beratung noch besser machen k\u00f6nnen. Sorgen Sie f\u00fcr ein Mindestma\u00df an politischer Korrektheit und demokratischer Haltung in diesem Punkt! Nicht mehr und nicht weniger fordern wir an dieser Stelle.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532283,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":94,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Demokratie!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":95,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege S\u00f6ren Bartol f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532286,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":97,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Leidig, wer Ihre Rede geh\u00f6rt hat, wird sagen: Sie sollten erst einmal an Ihrem Demokratieverst\u00e4ndnis arbeiten. Wenn etwas Demokratie ist, dann die Beratung und die Beschlussfassung in diesem Hohen Hause.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532288,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":99,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"So zu tun, als ob das nichts mit Demokratie zu tun hat, das ist wirklich eine Unversch\u00e4mtheit.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532290,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":101,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Deutschland braucht gute Stra\u00dfen, Schienen- und Wasserwege. Sie sichern unsere Mobilit\u00e4t. Sie sorgen daf\u00fcr, dass Mittelstand und Industrie wachsen k\u00f6nnen. Sie sorgen f\u00fcr pers\u00f6nliche Freiheit und gute Arbeit in den Unternehmen. Ein Land, das im Stau steht, bleibt zur\u00fcck. Ein Land, das baut, bleibt in Fahrt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":102,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":103,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"In dieser Woche treffen wir wichtige verkehrspolitische Entscheidungen. Gestern Abend haben wir bereits die Ausdehnung der Lkw-Maut auf alle Bundesstra\u00dfen beschlossen. Dadurch werden 2018 bis zu 2 Milliarden Euro Mauteinnahmen erwirtschaftet, die wir wieder in die Stra\u00dfen investieren wollen. Heute werden wir dar\u00fcber entscheiden, in welchen Bereichen wir das Geld der Steuer- und Mautzahler investieren wollen und welche Priorit\u00e4ten wir setzen. Wir werden f\u00fcr ganz Deutschland festlegen, welche Ausbauprojekte in den kommenden 15 Jahren gebaut werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben gemeinsam intensiv \u00fcber die drei Ausbaugesetze f\u00fcr die Stra\u00dfe, die Schiene und die Wasserstra\u00dfe diskutiert. Zu keinem Gesetz haben wir in dieser Legislaturperiode so viele Fachexpertinnen und Fachexperten geh\u00f6rt wie hierzu. Zu keinem Gesetz haben in den letzten drei Jahren so viele Sitzungen der Fachaussch\u00fcsse stattgefunden wie hierzu. Dabei haben wir Kurs gehalten. Die W\u00fcnsche aller einzelnen Wahlkreisabgeordneten waren gro\u00df. Aber die Summe aller W\u00fcnsche macht in der Gesamtheit keinen guten Plan. Wir haben uns an die Grunds\u00e4tze gehalten, die wir zuvor in der Koalition vereinbart hatten.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":104,"sitzung":207,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":1470.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sind die falschen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":105,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir investieren vorrangig in das bestehende Netz. Wir werden \u00fcber 70 Prozent aller Mittel in die bestehenden Verkehrswege investieren und sie sanieren. Wir denken Bedarf und Finanzierung zusammen. \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c gibt es nicht!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532296,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":107,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Jedes Projekt, dessen Bedarf als priorit\u00e4r festgelegt worden ist, hat eine Chance, bis 2030 gebaut zu werden.\n\nWir setzen auf die \u00fcberregionalen Projekte","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":108,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen Hunderte von Umgehungsstra\u00dfen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":109,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"und bauen dort, wo Pendlerinnen und Pendler tagt\u00e4glich im Stau stehen. Das Bauen nach Himmelsrichtungen geh\u00f6rt der Vergangenheit an.\n\nKlar ist: Kein Gesetz geht so aus dem Bundestag heraus, wie es hineingekommen ist.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":110,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geht schlecht rein und kommt noch schlechter raus!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":111,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Nach den Diskussionen mit den Fachexpertinnen und -experten hat der Verkehrsausschuss bei einzelnen Projekten die Priorit\u00e4ten ver\u00e4ndert. Anders, als es die Kommentierung mancher in diesem Hause vermuten l\u00e4sst, sind bei nur 1 Prozent der Projekte Ver\u00e4nderungen vorgenommen worden. Sie sind fachlich sinnvoll. Politisch halten wir damit Ma\u00df und Mitte.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532302,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":113,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will an dieser Stelle auf einen Punkt eingehen, der oft negativ diskutiert und kommentiert wird: den Bau von Ortsumgehungen. Offensichtlich verstehen Abgeordnete mit einem klaren Wahlkreisbezug besser, welche Bedeutung Ortsumgehungen haben. Sie sorgen daf\u00fcr, dass die Anwohner nicht mehr den Eindruck haben, dass die Lkw nachts quer durch ihr Wohnzimmer fahren. Teilweise kommen die Leute nachts vor Ersch\u00fctterungen nicht mehr in den Schlaf. Die Kaffeetassen vibrieren im Wohnzimmerschrank. Die Laster verpesten die Innenst\u00e4dte und D\u00f6rfer mit schlechter Luft. H\u00e4ufig wohnen genau dort die Menschen, die sich woanders keine Wohnung leisten k\u00f6nnen.\n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, ignorieren die Bed\u00fcrfnisse der Anwohnerinnen und Anwohner vor Ort.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532304,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":115,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie bauen doch Stra\u00dfen, die vor Ort keiner wollte!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":116,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem - ich muss das so sagen, auch wenn ich selbst betroffen bin - ist Ihre Kritik doppelz\u00fcngig: Den alten Bundesverkehrswegeplan haben wir als SPD und Gr\u00fcne gemeinsam verabschiedet. Damals waren es \u00fcber 700 Ortsumgehungen. Jetzt haben wir die Anzahl auf 500 reduziert. Damit wird auch klar: Wir setzen neue Priorit\u00e4ten, ohne den Bedarf in den Regionen zu vernachl\u00e4ssigen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Deutschland nicht im Stau stecken bleiben will, brauchen wir am Ende mehr Verkehr auf der Schiene. Unser Ziel ist die Verdopplung der Kapazit\u00e4t im Schienennetz bis 2030. Wir haben erreicht, dass das Bundesverkehrsministerium bis Ende 2017 f\u00fcr alle bisher nicht gerechneten Projekte die Kosten-Nutzen-Rechnung vorlegen wird. Projekte, bei denen der Nutzen am Ende gr\u00f6\u00dfer als die Kosten ist, werden wir entsprechend einstufen und bauen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532307,"profile_url":null,"sequence":117,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":118,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Klar ist: Der Ausbau der Schiene wird nur mit einer starken B\u00fcrgerbeteiligung und mehr L\u00e4rmschutz gehen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532309,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":120,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Daher wollen wir den Dialog, der mit der Erarbeitung des Bundesverkehrswegeplans begonnen wurde, bei jedem einzelnen Projekt fortf\u00fchren. Alle Parlamentarierinnen und Parlamentarier sollten sich an diesem Dialog beteiligen. Wir sollten uns dabei aber auch daran erinnern, dass wir heute fraktions\u00fcbergreifend und einvernehmlich den weiteren Ausbau der Schiene fordern. Denn - ich sage das einmal deutlich - wir k\u00f6nnen nicht hier in Berlin immer die Verkehrswende fordern und dann vor Ort zur Speerspitze der B\u00fcrgerproteste werden.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532311,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":122,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Aufgabe ist es, Kompromisse zwischen Ausbaunotwendigkeit und L\u00e4rmschutz zu finden und dann am Ende im Bundestag gemeinsam die Mehrkosten auch f\u00fcr den L\u00e4rmschutz bereitzustellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gemeinsam haben wir einen gro\u00dfen Konsens erreicht, der von vielen in unserem Lande mitgetragen wird. Das war nur m\u00f6glich, weil wir seit \u00fcber einem Jahr in der Koalition sehr vertrauensvoll an diesem wichtigsten verkehrspolitischen Projekt in dieser Legislaturperiode gearbeitet haben. Dies wurde vor allem auch durch Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt erm\u00f6glicht. Daf\u00fcr herzlichen Dank.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532313,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":124,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Entscheidend ist jedoch, was der Deutsche Bundestag am Ende beschlie\u00dft.\n\nIch m\u00f6chte mich bei allen Kolleginnen und Kollegen bedanken, die in den letzten Wochen sehr intensiv an den Ausbaugesetzen gearbeitet haben. Dazu geh\u00f6ren insbesondere die Kollegin Kirsten L\u00fchmann, die Kollegen Vaatz, Lange, Gustav Herzog und Patrick Schnieder. Vielen Dank f\u00fcr die M\u00fche, die Sie sich gemacht haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532315,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":126,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Au\u00dferdem freue ich mich besonders, dass Landesverkehrsminister Christian Pegel aus Mecklenburg-Vorpommern heute hier anwesend ist und auch zum Bundesverkehrswegeplan reden wird. Er hat uns als Vorsitzender der Verkehrsministerkonferenz der L\u00e4nder konstruktiv begleitet, als wir gemeinsam den neuen und modernen Bundesverkehrswegeplan erarbeitet haben. Vielen Dank daf\u00fcr.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532317,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":128,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, jetzt entscheiden wir, welche Projekte bis 2030 gebaut werden sollen. Und dann hei\u00dft es am Ende: planen, planen, planen. Lassen Sie uns alle gemeinsam daran arbeiten, dass die Planungen schnell, vielleicht auch ein bisschen schneller als bisher vorankommen, damit am Ende die Bauwirtschaft in Deutschland ordentlich etwas zu tun hat.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532319,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":130,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Sie beschlie\u00dfen das!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":131,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt nun die Kollegin Valerie Wilms das Wort.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":132,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ja, zum Schluss haben wir geh\u00f6rt, was Sie wollen, Kollege Bartol:","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":133,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir wollen bauen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":134,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beton, Beton, Beton. Das steht im Vordergrund.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532325,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":136,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Insofern haben Sie sich richtig entpuppt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":137,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt doch ganz moderne Materialien! Das haben Sie noch nicht mitgekriegt! Die Schiene wird auf Sand gebaut? Und im Wasserweg ist auch Beton?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":138,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wollen wir uns mit dem Bundesverkehrswegeplan ernsthaft besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":139,"sitzung":207,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also statt Beton kommt jetzt die Strecke!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":140,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Ding, genannt Bundesverkehrswegeplan, ist gescheitert. So klar und eindeutig muss man das sagen. Er ist schlecht f\u00fcr Umwelt und Klima. Er ist keine Antwort f\u00fcr die Mobilit\u00e4t in der Zukunft - f\u00fcr die gestrige vielleicht, Herr Dobrindt. Er ist schlicht nicht bezahlbar. Es gibt so etwas wie eine Schleppe, die das auf ewige Zeiten verteilt. Jeder, der etwas anderes erz\u00e4hlt, macht den Menschen etwas vor,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532331,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532332,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unsinn!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":143,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"der verspricht etwas, was nicht zu halten ist. Dieser Bundesverkehrswegeplan, Herr Dobrindt - auch wenn Sie gerade aus Br\u00fcssel mit einem L\u00e4cheln zur\u00fcckgekommen sind -, ist ein Paradebeispiel f\u00fcr das Scheitern dieser gro\u00dfen Stillstandskoalition an den wichtigen echten Zukunftsfragen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532334,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532335,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das tut weh!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532336,"profile_url":null,"sequence":146,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie waren auch schon mal besser!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":147,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ging der Koalition nicht darum, den Verkehr in der Zukunft so umweltfreundlich wie m\u00f6glich zu organisieren. Es ging nicht um ein stimmiges Netz aus Stra\u00dfen-, Schienen- und Wasserwegen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":148,"sitzung":207,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":149,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch beim Klimaschutz, Kolleginnen und Kollegen: Fehlanzeige.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":150,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo f\u00e4hrt denn eigentlich das Elektroauto? Wo f\u00e4hrt das lang?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":151,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ging vor allem darum, m\u00f6glichst vielen aus dieser Koalition ein Geschenk f\u00fcr den Wahlkreis zu machen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532342,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":153,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist so billig und so bitter und so peinlich!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":154,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Viele Abgeordnete der Koalition werden sich feiern lassen, weil es irgendeine Ortsumgehung in ihrem Wahlkreis in den Plan geschafft hat. Aber jeder muss wissen: Es bedeutet gar nichts, wenn man irgendetwas in den Bundesverkehrswegeplan hineinschreibt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":155,"sitzung":207,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man keinen Wahlkreis hat, kann man so daherschw\u00e4tzen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":156,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit dem Bundesverkehrswegeplan flie\u00dft noch kein einziger Euro.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532347,"profile_url":null,"sequence":157,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532348,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":159,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kommt erst sp\u00e4ter. Der Bundesverkehrswegeplan ist nur eine grobe Empfehlung. Was wirklich daraus wird, kann keiner sagen;","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":160,"sitzung":207,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":1647.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er ist aber die Grundlage, dass ein Euro flie\u00dft!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":161,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn es steht viel zu viel im Plan drin. Darum werden wir in der n\u00e4chsten Wahlperiode Schluss machen mit diesem Unfug.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532352,"profile_url":null,"sequence":162,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":163,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Man muss sich das einmal auf der Zunge zergehen lassen: Allein f\u00fcr Stra\u00dfen im Vordringlichen Bedarf wird eine Fl\u00e4che gebraucht, die etwa drei Vierteln der Gr\u00f6\u00dfe M\u00fcnchens entspricht - um die lauten CSUler entsprechend einzunorden.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532354,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532355,"profile_url":null,"sequence":165,"sitzung":207,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Eins\u00fcden!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":166,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das alles soll letztlich zubetoniert werden. Das ist v\u00f6llig gaga in einem modernen Land, das ein dichtes Verkehrsnetz hat, Herr Dobrindt. Deutschland ist kein Entwicklungsland. Vielleicht wollen Sie es dazu machen; ich wei\u00df es nicht.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532357,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":168,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zwangsl\u00e4ufig wird das Geld f\u00fcr eine ganze Reihe von Projekten fehlen. Viele werden sich fragen, warum manches gebaut wird und anderes hinten runterf\u00e4llt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":169,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie haben eben gesagt, es wird nichts gebaut!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":170,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann Ihnen sagen, worauf es nicht ankommt. Es ist letztendlich bedeutungslos, in welcher Bedarfskategorie ein Projekt steht. Es kommt nicht darauf an, ob besonders viele Fahrzeuge unterwegs sind. Es kommt auch nicht darauf an, ob damit ein Engpass im gesamten Netz aufgel\u00f6st wird. All das spielt keine Rolle.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":171,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt doch nicht! Ihr habt es immer noch nicht verstanden!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":172,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn Bundesregierung und Koalition haben bewusst darauf verzichtet, eindeutige und nachvollziehbare Kriterien festzulegen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":173,"sitzung":207,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie doch einmal \u00fcber die Bahn!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":174,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"So bleibt selbst die umweltsch\u00e4dlichste Ortsumgehung im Spiel. Erst hinter verschlossenen T\u00fcren wird ausgekungelt, wohin das Geld tats\u00e4chlich geht. Mauscheleien statt klarer Fakten: Das ist die Wahrheit, Herr Minister.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532365,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532366,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Frechheit! Frechheit!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":177,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir h\u00e4tten uns die ganze Arbeit sparen k\u00f6nnen. Der Bundesverkehrswegeplan ist ein Instrument der Vergangenheit. Er war gut f\u00fcr den Aufbau in Ost und West, aber er ist nicht mehr brauchbar f\u00fcr ein modernes Land, das schon ein dichtes Verkehrsnetz hat.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532368,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":179,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Antwort f\u00fcr die Zukunft hei\u00dft: kluge Vernetzung. Wir m\u00fcssen wirkliche Engp\u00e4sse aufl\u00f6sen, und immer zuerst auf die Verbesserung vorhandener Wege setzen, statt mit Neubauten einmalige Natur einfach zuzubetonieren. Wir brauchen ein Netz, das Verkehr auf die umweltfreundlichen Verkehrsmittel Schiene und Wasserstra\u00dfe verlagert,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532370,"profile_url":null,"sequence":180,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":181,"sitzung":207,"speaker":"Andreas Rimkus [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":1406.0,"speaker_party":"spd","text":"60 zu 40, Schiene und Wasser!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":182,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber nur dort, wo die Wasserstra\u00dfe wirklich vern\u00fcnftig anwendbar ist; wir brauchen keine goldenen Schleusentore am Elbe-L\u00fcbeck-Kanal, \u00fcber die sogar der entsprechende Wirtschaftsverband sagt: Das Ding brauchen wir nicht.\n\nWir m\u00fcssen die Projekte in eine echte Rangfolge bringen und nach verf\u00fcgbaren Mitteln abarbeiten. Es muss Schluss sein mit der Willk\u00fcr. Das Geld darf nicht dorthin gehen, wo der Wahlkreisabgeordnete den besten Draht ins Ministerium hat.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":183,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":184,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss darauf ankommen, die dr\u00e4ngendsten Verkehrsprobleme zu l\u00f6sen und das Klima zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532375,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":186,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen uns in der n\u00e4chsten Wahlperiode von dem Mammutprojekt Bundesverkehrswegeplan verabschieden. Wir m\u00fcssen stattdessen ein Zielnetz entwickeln, das wir in kurzen Abst\u00e4nden regelm\u00e4\u00dfig fortschreiben m\u00fcssen. Das haben uns auch die Fachleute in den Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen gesagt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Mehrheit in diesem Hause ist an einer wichtigen Zukunftsfrage gescheitert. Meine Fraktion hat \u00fcber 200 \u00c4nderungen vorgeschlagen, die das Schlimmste verhindern sollten.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532377,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532378,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur noch streichen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532379,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":207,"speaker":"Weiterer Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Leute im Stau ersticken lassen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":190,"sitzung":207,"speaker":"Michael Donth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":1514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stau! Stau! Stau!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":191,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Koalition hat jedoch alles wider besseres Wissen abgelehnt.\n\nIch danke allen meinen Kolleginnen und Kollegen in der Fraktion und ihren Mitarbeitern, die in vielen \u00dcberstunden wirkliche Alternativen zum Betonwahn entwickelt haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532382,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":193,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Mehrheit wird heute anders entscheiden. Aber es ist klar, dass das, was Sie heute verabschieden, keine Zukunft hat. Dieser Bundesverkehrswegeplan ist eine einzige Aufforderung, es besser zu machen. Daf\u00fcr werden wir Gr\u00fcne k\u00e4mpfen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532384,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":195,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":1276.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir zum Schluss noch eine Bemerkung. Ich hoffe, dass ich im Namen aller Kolleginnen und Kollegen sprechen darf, wenn ich meinen Dank an das Ausschusssekretariat richte. Sie haben uns mit erheblichem pers\u00f6nlichem Zeitaufwand souver\u00e4n durch die Tiefen des Abstimmungsmarathons im Verkehrsausschuss gef\u00fchrt und das Ergebnis z\u00fcgig und sauber dokumentiert. Daf\u00fcr gilt Ihnen der Dank von uns allen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532386,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":197,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war das Beste Ihrer ganzen Rede!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":198,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Patrick Schnieder ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532389,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":200,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich sehe mich, nach dem Beitrag der Kollegin Wilms und angesichts dessen, was die Gr\u00fcnen in den letzten Wochen in der Vorberichterstattung in der Zeitung platziert hatten, zu einer Vorbemerkung veranlasst. Es geht um den Vorwurf, hier w\u00fcrden sich Abgeordnete der Gro\u00dfen Koalition die Projekte in den Wahlkreisen zuschanzen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":201,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, so ist es ja auch!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":202,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will hier gar nicht gro\u00df dar\u00fcber reden, dass das unhaltbare Unterstellungen sind. Ich will auch gar nicht dar\u00fcber reden, dass Sie die Sache in den Berichterstattungen v\u00f6llig falsch dargestellt haben. Projekte, die gar nicht im Vordringlichen Bedarf sind, haben Sie mit Hunderten von Millionen dort angesetzt. Ich will Sie einmal ernst nehmen und hinterfragen, was Sie sich dabei gedacht haben: \u00dcber 1 000 Projekte enth\u00e4lt dieser Bundesverkehrswegeplan; betroffen sind 299 Wahlkreise. Da liegt es doch auf der Hand, dass wir fl\u00e4chendeckend in Deutschland, in allen Wahlkreisen Projekte haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":203,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nur Stra\u00dfen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":204,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie, die Gr\u00fcnen, haben ein Problem; denn Sie haben nur ein einziges Direktmandat gewonnen. Sie vertreten nicht einmal 20 Prozent der Wahlkreise. Deshalb k\u00f6nnen Sie bei der Frage \u00fcberhaupt nicht mitreden. Das ist Ihr gro\u00dfes Problem.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532395,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":206,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht darum, dass Sie den Sinn dieser Stra\u00dfen nicht nachweisen konnten!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":207,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man Ihren Gedanken zu Ende denkt, dann w\u00e4re ein guter Bundesverkehrswegeplan einer, der insbesondere im Bereich Stra\u00dfe fl\u00e4chendeckend \u00fcberhaupt keine Projekte vorsieht.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":208,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Projekte m\u00fcssen nachweisbar einen Sinn machen! Das ist die Voraussetzung!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":209,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist in der Tat entlarvend. Es ist gut, dass Sie das klargemacht haben: Sie sind weiterhin die Dagegenpartei. Sie wollen Mobilit\u00e4t verhindern. Wir wollen Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen, und das tun wir mit diesem Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532400,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":211,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen ja nicht einmal, was Mobilit\u00e4t ist!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":212,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen, meine Regionalzeitung, der Trierische Volksfreund, schreibt heute in einer Vorberichterstattung, der heutige Tag sei ein Feiertag f\u00fcr die Verkehrspolitiker, insbesondere f\u00fcr die in der Region. Ich muss sagen: Genau so ist das. Heute ist ein Feiertag, nicht nur f\u00fcr meinen Wahlkreis, f\u00fcr die Region Trier mit dem A-1-L\u00fcckenschluss und dem Moselaufstieg - das sind ganz wichtige Projekte f\u00fcr Rheinland-Pfalz -, sondern f\u00fcr ganz Deutschland, weil wir die Weichen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige, f\u00fcr eine zukunftsgerichtete Verkehrspolitik bis 2030 stellen,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":213,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weichen stellen Sie schon mal gar nicht! Die Schiene kommt nicht vor!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":214,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die uns Wohlstand, Wachstum, Mobilit\u00e4t und damit Arbeit in Deutschland gew\u00e4hrleistet.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532405,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":216,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns im Vorfeld ambitionierte Ziele gesetzt. Wir haben uns nicht nur das Ziel gesetzt, auf die Umwelt zu achten. Das haben wir getan.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":217,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Was? Wo denn?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":218,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns auch nicht nur das Ziel gesetzt, die \u00d6ffentlichkeit zu beteiligen. Auch das haben wir in einer beispielhaften Art und Weise getan.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":219,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es! Das hat es noch nie gegeben!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":220,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Die ganzen Umweltkriterien sind \u00fcberhaupt nicht dabei!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":221,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben Priorit\u00e4ten gesetzt. Am Anfang hat keiner geglaubt, dass wir sie einhalten w\u00fcrden. Aber wir haben uns an dem ausgerichtet, was wir vorher gesagt haben, und wir lassen uns gerne daran messen. 70 Prozent der Investitionen flie\u00dfen in den Erhalt der Verkehrsinfrastruktur. Das Prinzip \u201eErhalt vor Neubau\u201c haben wir also eingehalten. Wir haben durchgehend priorisiert. Auch das ist die Wahrheit. 75 Prozent der Projekte, die im Bundesverkehrswegeplan stehen, beziehen sich auf \u00fcberregional bedeutsame Verbindungen. Sie haben von Anfang an bezweifelt, dass wir das hinbekommen; wir haben es aber hinbekommen.\n\nDabei vernachl\u00e4ssigen wir die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume nicht. Deshalb sind auch die Ortsumgehungen wichtig. Wenn wir \u00fcber 75 Prozent, wenn wir \u00fcber drei Viertel in \u00fcberregional bedeutsame Vorhaben stecken, dann ist es richtig, dass wir die Anbindung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume an die Metropolen nicht vernachl\u00e4ssigen. Deshalb sind Ortsumgehungen, deshalb sind die \u00f6rtlich wichtigen Projekte, die auch Raumbedeutsamkeit f\u00fcr die jeweilige Region haben, au\u00dferordentlich wichtig. Ich bin stolz darauf, dass wir es geschafft haben, diesen wichtigen Bereich nicht auszuklammern, dass wir auch f\u00fcr diese R\u00e4ume Mobilit\u00e4t f\u00fcr die Zukunft schaffen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532412,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":223,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich haben wir es auch geschafft, den Bundesverkehrswegeplan hinsichtlich der Verteilung der Mittel auf die Verkehrstr\u00e4ger ausgewogen und modern auszugestalten.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":224,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir mal! Die Schiene ist ja noch gar nicht fertig!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":225,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie bejammern immer, dass angeblich zu wenig in den Bereich Schiene flie\u00dfen w\u00fcrde.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":226,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist ja auch so! Die meisten Projekte sind noch gar nicht bewertet!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":227,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Gegenteil ist der Fall, Herr Gastel. Lassen Sie sich doch an dem Bundesverkehrswegeplan messen, den Sie 2003 vorgelegt haben. Wir haben das Verh\u00e4ltnis verbessert: Die Stra\u00dfe macht 49 Prozent aus, die Schiene 42 Prozent,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":228,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie wollen es nicht besser machen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":229,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die Wasserstra\u00dfe 9 Prozent. Dabei hat die Schiene nur eine Transportleistung von nicht einmal 20 Prozent.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":230,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja das Problem! Mit Ihnen wird es auch nicht mehr!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":231,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir stecken also im Verh\u00e4ltnis viel mehr in diesen Verkehrstr\u00e4ger, als er an Transportleistung erbringt. Das ist doch ein Nachweis, ein Zeichen daf\u00fcr, dass wir das ernst nehmen und f\u00fcr eine ausgewogene Mischung sorgen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532422,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":233,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, eben nicht!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":234,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat \u00fcbrigens auch etwas mit den Umweltauswirkungen dieses Planes zu tun. Es ist doch vollkommener Humbug, zu sagen, damit w\u00fcrde man den Umweltzielen nicht gerecht werden.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":235,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch Unsinn! Kompletter Unsinn!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":236,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich die Bilanzen an: Wir sparen nachweislich CO2 ein. Entscheidend ist doch, dass es hier um den Bau von Infrastruktur geht. Die wirklichen CO2-Einsparpotenziale h\u00e4ngen doch nicht mit der Schaffung einer Infrastruktur zusammen, sondern mit modernen Antrieben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":237,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Infrastruktur geh\u00f6rt dazu!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":238,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Effekt liegt doch darin, dass wir Staus beseitigen, dass die Lkw nicht mehr durch die Orte fahren. Das ist ein komisches Umweltverst\u00e4ndnis, das Sie an den Tag legen, wenn Sie bem\u00e4ngeln, dass wir die Menschen in den St\u00e4dten und Gemeinden vor Emissionen, vor L\u00e4rm und vor Staub, sch\u00fctzen. Ich glaube, dass wir da genau die richtigen Schwerpunkte setzen. Wir haben den Umweltschutz als wichtiges Ziel erkannt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":239,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es verkannt!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":240,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden dem, was wir uns vorgenommen haben, vollkommen gerecht.\n\nLassen Sie mich ein letztes Wort zur \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung sagen. Wir hatten ja nicht nur eine \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, sondern wir hatten zwei. Es gab schon 2013 bei der Aufstellung der Grundkonzeption eine \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Bei der Aufstellung des Bundesverkehrswegeplanes in diesem Jahr gab eine zweite gro\u00dfe \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Fast 40 000 Eingaben wurden gemacht.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532431,"profile_url":null,"sequence":241,"sitzung":207,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ohne jede Folge!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":242,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das war nicht ohne jede Folge. - Sie sind gepr\u00fcft und ernst genommen worden. Da muss ich fragen, welches Verst\u00e4ndnis von \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung Sie haben. Es kann doch nicht sein, dass jede Eingabe automatisch zu dem Ergebnis f\u00fchrt, das gew\u00fcnscht wird, sondern nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir es abw\u00e4gen. Das haben wir getan.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":243,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Wo denn?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":244,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Automatisch nicht, aber wenn es besser ist!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":245,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mein B\u00fcro hat Hunderte von Briefen von B\u00fcrgern und von Organisationen beantwortet. Es hat einen regen Dialog gegeben. Auch das Ministerium hat sich dankenswerterweise damit befasst.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":246,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist alles beim Alten geblieben!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":247,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb kann ich das folgende Fazit ziehen: Wir haben hier wirklich ein tolles Werk vorliegen. Es ist ein gro\u00dfer Wurf f\u00fcr die Infrastruktur in den n\u00e4chsten 15 Jahren.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532438,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":249,"sitzung":207,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":250,"sitzung":207,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":1323.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist zukunftsf\u00e4hige Politik. Damit schaffen wir weiterhin die Voraussetzungen f\u00fcr Wohlstand, f\u00fcr wirtschaftliche Prosperit\u00e4t, f\u00fcr Mobilit\u00e4t, f\u00fcr Arbeit in Deutschland.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532441,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":252,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt der Kollege Herbert Behrens f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532443,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":254,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer heute \u00fcber Verkehrspolitik spricht, der kann \u00fcber den angeblichen Kompromiss bei der Pkw-Maut nicht schweigen. Wir m\u00fcssen feststellen, dass ein weiterer Vorhang aufgegangen ist f\u00fcr die Fortsetzung einer unendlichen Geschichte, einer ungeheuerlichen Geschichte. Sie hatte ihren Anfang genommen, als der CSU-Stammtisch meinte, mit der \u00f6sterreichischen Pkw-Maut ein \u00c4rgernis zu haben, und sich deshalb \u00fcberlegt hat, wie man es hinbekommt, dass auch die \u00d6sterreicher zahlen m\u00fcssen. Das hat der damalige Generalsekret\u00e4r der CSU - Dobrindt mit Namen - in ein parteipolitisches und wahlkampfpolitisches Konzept umgesetzt; dieses hat er in den Bundestag hineingetragen. Es wurde Bestandteil des Koalitionsvertrages von CDU, CSU und SPD. Es hat nach einem \u00fcber Jahre dauernden uns\u00e4glichen und qu\u00e4lenden Prozess das Ergebnis, dass am Ende keiner zufrieden ist: weder die, die es richtig wollten, noch die, die es schon immer abgelehnt haben.\n\nWenn jetzt die Nachricht kommt, man habe sich in Br\u00fcssel geeinigt, dann m\u00fcssen wir sehr genau hinschauen, auf was man sich da wirklich geeinigt hat. Wir haben gesehen, dass wir weiterhin ein B\u00fcrokratiemonster vor uns haben. Dieses B\u00fcrokratiemonster w\u00e4chst sogar noch. Es wird k\u00fcnftig nicht nur drei Staffelungen bei der Maut geben, sondern f\u00fcnf. Es wird weiteren Bearbeitungsaufwand geben, um genau abwickeln zu k\u00f6nnen, wer eigentlich welche Vignette kaufen muss. Der Ertrag wird noch kleiner.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":255,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich dachte, Sie sind f\u00fcr Vielfalt!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":256,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, die Vielfalt muss aber bewirken, dass die Leute mehr davon haben und m\u00f6glicherweise auch der Staat mehr davon hat. - Wir haben nichts davon. Wir haben Belastungen f\u00fcr die B\u00fcrger, und wir haben weniger Einnahmen f\u00fcr den Staat. Wer in der Koalition kann eigentlich damit zufrieden sein? Das ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532447,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":258,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein weiterer wichtiger Punkt ist, dass die Beziehung zu unseren Nachbarstaaten in Europa schwer gef\u00e4hrdet ist. Es hat gro\u00dfen Schaden angerichtet, so brachial vorzugehen. Das wird sicherlich noch Folgen haben, die wir alle nicht wollen. Dieses Projekt muss sofort gestoppt werden.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532449,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":260,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Forderung an die SPD lautet: Nehmen Sie sich selber ernst, und tun Sie jetzt im Zuge dieses Verfahrens wirklich etwas daf\u00fcr, dass die Maut blockiert werden kann, so wie es der Verkehrsminister in Niedersachsen gefordert hat.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532451,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":262,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind dabei.\n\nZur Verkehrspolitik geh\u00f6rt Weitsicht. Die haben Sie bei der Pkw-Maut nicht gezeigt. Sie haben sie beim Bundesverkehrswegeplan nicht gezeigt. Sie haben sie auch bei den Ausbaugesetzen nicht gezeigt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":263,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch bei den \u00fcbrigen nicht!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":264,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Zur Weitsicht in der Verkehrspolitik geh\u00f6rt, dass wir uns dar\u00fcber klar sein m\u00fcssen: Ein Bundesverkehrswegeplan legt die Schwerpunkte f\u00fcr die n\u00e4chsten 15 Jahre Verkehrspolitik fest. Was heute dort hineingeschrieben wird, wird uns, wird die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die n\u00e4chsten 15 Jahre begleiten. Entweder sie bekommen versprochen, dass eine Entlastung gebaut wird, oder sie haben die Chance, dass es relativ schnell durchgesetzt wird.\n\nDieses Hinh\u00e4ngen an eine lange Frist - Leute, beruhigt euch, wir kommen mit dem Projekt in dem einen oder anderen Jahr zu euch - f\u00fchrt dazu, dass in der Zwischenzeit keine Alternative \u00fcberlegt wird, nicht weiter geplant werden darf, immer mit dem Hinweis: Aber es steht doch im Bundesverkehrswegeplan, setzt euch wieder hin, wir l\u00f6sen das schon. - Das ist keine Politik mit Blick auf die gegenw\u00e4rtigen Probleme, und schon gar keine Verkehrspolitik mit Weitsicht, in die Zukunft.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532455,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":266,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Leute lassen sich nicht vertr\u00f6sten! Die suchen nach Alternativen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":267,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die Leute lassen sich nicht vertr\u00f6sten, sagt der Kollege Herzog - in der Tat. Darum sind sie vielfach in B\u00fcrgerinitiativen aktiv geworden. Sie haben eingefordert, in diesen Verfahren beteiligt zu werden, und haben vor Ort ihre Alternativen eingebracht. Das hat nicht nur etwas mit Blockadepolitik zu tun, das hat etwas mit kreativen verkehrspolitischen Vorstellungen zu tun, die wir an allen Stellen gesehen haben.\n\nIch nenne das Beispiel A 39. Dort haben sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an verschiedenen Orten entlang der Trasse \u00fcber Jahre zusammengesetzt und Pl\u00e4ne f\u00fcr Alternativen geschmiedet. Dabei kommt heraus: Die A 39 ist verzichtbar","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":268,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sie mit Sicherheit nicht!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":269,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"durch kleine Ma\u00dfnahmen, durch Ausbauma\u00dfnahmen und teilweise durch Neubauma\u00dfnahmen, wenn ein Ort dringend umgangen werden muss.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":270,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die A 39 ist dringend erforderlich!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":271,"sitzung":207,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":1344.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Planungsfantasie bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Sie ist aber nicht im Bundesverkehrsministerium zu finden. Das muss auf jeden Fall ein Ende haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532462,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":273,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Herr Minister f\u00fcr Energie, Infrastruktur und Digitalisierung des Landes Mecklenburg-Vorpommern.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532464,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532465,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst darf ich mich aus Sicht eines Landes und als derzeitiger Vorsitzender der Verkehrsministerkonferenz auch ein St\u00fcck weit f\u00fcr diese herzlich daf\u00fcr bedanken, hier einen Blick auf den neuen Bundesverkehrswegeplan werfen zu d\u00fcrfen. Ich nehme meinen wichtigsten Eindruck vorweg, auch wenn er nicht allen gefallen mag. Die L\u00e4nder freuen sich, dass ein l\u00e4ngerer Diskussionsprozess jetzt auf der Zielgeraden ist und sie damit Planungssicherheit f\u00fcr die kommenden 15 Jahre bekommen. Wir L\u00e4nder k\u00f6nnen - entgegen der Aussage in dem letzten Vortrag hier - nicht auf ihn verzichten.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532466,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532467,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns in der Verkehrsministerkonferenz der vergangenen sieben Jahre mehrfach mit den Planungen und dem Prozess befasst. Das Urteil war \u00fcber alle L\u00e4ndergrenzen und \u00fcber alle Parteifarben hinweg weitgehend identisch: Die L\u00e4nder k\u00f6nnen dem eingeschlagenen Weg gut folgen. Unbenommen des einen oder anderen Einzelwunsches werden die Inhalte ausdr\u00fccklich geteilt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532468,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532469,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dies gilt umso mehr, als sich darin in wesentlichen Punkten die Ergebnisse vor allem der ersten Bodewig-Kommission wiederfinden. Das Ziel \u201eErhalt vor Neubau\u201c geh\u00f6rt ausdr\u00fccklich in den Zielkanon der Bodewig-Kommission I.\n\nErlauben Sie mir einen spezifisch ostdeutschen Blick darauf. Angesichts der erheblichen Investitionen in den vergangenen 25 Jahren in Ostdeutschland gibt es bei uns ein ganz dringendes Anliegen, n\u00e4mlich Fehler im Osten nicht zu wiederholen und die Infrastruktur rechtzeitig und regelm\u00e4\u00dfig in ausreichendem Ma\u00dfe fit zu halten. Deshalb gilt bei uns im Osten umso mehr der Schwerpunkt \u201eErhalt vor Neubau\u201c.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532470,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532471,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Auch die restriktive Haltung des Bundes, keine W\u00fcnsch-dir-was-Enzyklop\u00e4die zu erstellen, sondern den Plan realistischer zu gestalten, als das in der Vergangenheit zuweilen der Fall gewesen sein mag, wird auf L\u00e4nderseite ausdr\u00fccklich geteilt, auch wenn das bei jedem Einzelnen von uns in den L\u00e4ndern hier oder da nicht unerheblichen Schmerz ausgel\u00f6st hat.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":282,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ehrlich!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532473,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Diskussion kenne ich bei mir daheim in Mecklenburg-Vorpommern sehr gut. In den Regionen mit den in unserem landesinternen Vorauswahlprozess nicht weiterverfolgten Projekten - das waren bei uns ein Drittel, die wir beim Bundesverkehrsministerium gar nicht f\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan angemeldet haben -","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":284,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich darf anmerken: Im Unterschied zu Bayern!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532475,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"werden Sie als Minister nicht mit Rosen empfangen, und wenn Ihnen Rosen zugeworfen werden, h\u00e4ngt der Topf leider meist noch dran.\n\nIch habe \u00fcbrigens spannende Debatten erlebt, als wir den Entwurf des Bundesverkehrswegeplans vorgelegt haben. Tenor der Diskussion in unserem Land hier und da war: Kriegen wir eigentlich prozentual, verglichen mit anderen Regionen in Deutschland, genug ab oder doch vielleicht zu wenig? Ich habe in diesen Debatten immer daf\u00fcr geworben, dass das nicht ernsthaft unser Weg sein kann. Infrastrukturprojekte sind volkswirtschaftlich auszuw\u00e4hlen. Proporz und Himmelsrichtung sind eben keine volkswirtschaftlich sinnvollen Kategorien, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532476,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532477,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich will aber auch sagen: Ich bin dabei ausdr\u00fccklich daf\u00fcr dankbar, dass Sie trotz dieser richtigen und eben genannten wichtigen Pr\u00e4missen die Belange vor Ort nicht aus dem Blick verloren haben. Nat\u00fcrlich gibt es Ortsumgehungen, die weiterhin ben\u00f6tigt werden. Das gilt - erlauben Sie mir bitte, auch hier einen spezifisch ostdeutschen Blick in die Debatte einzubringen - insbesondere in den f\u00fcnf ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Wenn solche Projekte mehrere Jahrzehnte nicht denkbar waren, wenn sie seit 1990 zum Teil durchg\u00e4ngig vor Ort in Verkehrswegepl\u00e4nen versprochen werden und wenn an dieser Stelle die westdeutschen Nachbarl\u00e4nder - ich bin geborener Hamburger - vier Jahrzehnte Vorsprung haben und dort deshalb viele Gemeinden schon in den vergangenen Jahrzehnten Durchgangsverkehrsbefreiungen erhielten, dann brauchen wir f\u00fcr hochbelastete Ortslagen auch in den kommenden 15 Jahren weiterhin die M\u00f6glichkeit, dringend ben\u00f6tigte Entlastung vor Ort zu schaffen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532478,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":289,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532480,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wenn ich vor allen Dingen zu diesem Punkt Vorschlagslisten f\u00fcr beinahe orgiengleiche Streichkonzerte gerade im Osten sehe, w\u00e4re ich dankbar, wenn Sie bei Ihren Entscheidungen heute gerade diese besondere Situation des Ostens im Blick behalten. Ich darf nur das mir sehr gut vertraute Beispiel der Ortsumgehung Wolgast aufrufen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532481,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kerstin Kassner [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532482,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dort qu\u00e4len sich in der gesamten Sommersaison nahezu alle Usedom-Urlauber, wenn sie nicht mit der Bahn anreisen, durch die historische Altstadt zu mehr als 5 Millionen \u00dcbernachtungen. Wenn Sie dort die Umgehung f\u00fcr wirkungslos erkl\u00e4ren wollen, k\u00f6nnen Sie das den Menschen vor Ort, aber, wie ich glaube, auch den vielen G\u00e4sten, die dort im Sommer stau- und ampelentschleunigt stehen, auf keinen Fall erkl\u00e4ren.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532483,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532484,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sie werden den Menschen das nicht vermitteln k\u00f6nnen. Die Ideengeber f\u00fcr diese Streichung sollten im \u00dcbrigen unbedingt den Eindruck vermeiden, dass sie im Ergebnis bereit sind, dem wirtschaftlichen Aufholprozess im Osten leichtfertig schweren Schaden zuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532485,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532486,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die A 14 als neuer Nord-S\u00fcd-Korridor, der H\u00e4fen und Magdeburg verbinden wird, ist ebenfalls ein Beispiel f\u00fcr solche Projekte. Das Gleiche gilt f\u00fcr den B-96-Ausbau. Ich werbe deutlich daf\u00fcr, ihn nicht auf Streichlisten zu setzen. Wenn Sie sich - um vorherige Beitr\u00e4ge aufzugreifen - Karten mit dem deutschen Verkehrsnetz anschauen, werden Sie an diesen Stellen richtiggehende L\u00f6cher im Verkehrsnetz entdecken - keine Betonl\u00f6cher, sondern Mobilit\u00e4tsl\u00f6cher, meine sehr geehrten Damen und Herren.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532487,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532488,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese zu schlie\u00dfen, das ist die origin\u00e4re Aufgabe eines Bundesverkehrswegeplans. Die viel beschworene Netzfunktion, die ja zitiert wurde, wird gerade hier exemplarisch erf\u00fcllt. Daf\u00fcr mein herzlicher Dank!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532489,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532490,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Gerade diesem rationalisierten Verfahren haben sich die L\u00e4nder \u00fcber alle L\u00e4nder- und Parteigrenzen hinweg in den vergangenen Monaten und Jahren sehr bewusst angeschlossen. Ganz ohne Wermutstropfen sind die L\u00e4nder dabei allerdings nicht. Sorgen bereitet uns weiterhin - zum Teil auch gemeinsam mit Ihnen - die Bedarfsplanung f\u00fcr die Schiene. Die Vorarbeiten haben leider an vielen Stellen eine mit Stra\u00dfen und Wasserwegen vergleichbare Bewertung nicht zugelassen. Der jetzt beschrittene Weg einer Art Auffangkategorie ist daher - wohlgemerkt: aus der Not geboren - ein besserer Weg, als viele der darin vorgesehenen Projekte gar nicht in den Plan aufzunehmen. Jetzt wird es darum gehen, sie m\u00f6glichst schnell zu qualifizieren und in die n\u00e4chste Liga aufsteigen zu lassen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die L\u00e4nder haben im Oktober dieses Jahres auf der Verkehrsministerkonferenz in Stuttgart noch einmal um eine Pr\u00fcfung gebeten, wie wir im Nahverkehr Schienenwege finanzieren wollen, wenn dieser Bereich aus Ihrer Sicht nicht in den Bundesverkehrswegeplan hineingeh\u00f6rt, weil er den Schienennahverkehr betrifft. Ich selbst kenne zwei Beispiele: die Karniner Br\u00fccke und den Schienenverkehr auf dem Dar\u00df. Beides sind Dinge, die wir f\u00fcr die Menschen in irgendeiner Weise wirtschaftlich abw\u00e4gen m\u00fcssen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-burkert\/archive\/216986","sequence":301,"sitzung":207,"speaker":"Martin Burkert [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Burkert","speaker_fp":"martin-burkert","speaker_key":1853.0,"speaker_party":"spd","text":"Stimmt!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532492,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dass See- und Schifffahrtswege f\u00fcr die Exportnation Deutschland und den hiesigen Wirtschaftsstandort zentral sind, bildet der Bundesverkehrswegeplan dankenswerterweise ebenso ab. Denn der Wirtschaftsstandort Deutschland lebt im Im- und Export von diesen H\u00e4fen und dem dort stattfindenden Umschlag, der ein St\u00fcck weit die Lebensader der deutschen Wirtschaft darstellt. Auch diese Schwerpunktsetzung ist daher im L\u00e4nderkreis ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft worden. Wenn dabei jetzt im Hinblick auf einige Projekte Sorgen und Bedenken ge\u00e4u\u00dfert werden, bitte ich, folgenden Vergleich zu ziehen: Ist - um unser Beispiel aus Mecklenburg-Vorpommern zu nehmen - eine vertiefte Zufahrt zum Wismarer oder Rostocker Hafen \u00f6kologisch wertloser oder aber der Transport all dieser G\u00fcter auf Tausenden von Lkws um die halbe Ostsee herum?","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":303,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"So ist es!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532494,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Das ist n\u00e4mlich die Alternative, \u00fcber die wir reden.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532495,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532496,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":207,"speaker":"Christian Pegel, Minister (Mecklenburg-Vorpommern)","speaker_cleaned":"Christian Pegel","speaker_fp":"christian-pegel","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, dieser Bundesverkehrswegeplan ist gelebte Wirtschaftspolitik, f\u00fcr viele staugeplagte Gemeinden ist er gelebter Gesundheitsschutz, und er bietet in der Perspektive eine vollkommen neue Lebensqualit\u00e4t. Er wird uns entscheidende Schritte voranbringen. Daf\u00fcr herzlichen Dank all denen, die an dem Prozess mitgewirkt haben.\n\nIhnen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Viel Erfolg!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532497,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":308,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Matthias Gastel ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":309,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Und immer an die Stellungnahme von Winne Hermann denken!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":310,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich mache Bundespolitik, lieber Kollege.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":311,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":1603.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sag\u2019s nur!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":312,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Klimakatastrophe auf diesem Planeten wird immer offensichtlicher, und es ist gut und richtig, dass Deutschland sich zu Klimazielen bekannt und klar gesagt hat, in welchem Ausma\u00df bis zu welchem Zeitpunkt die Treibhausgase reduziert werden m\u00fcssen.\n\nLeider m\u00fcssen wir aber feststellen, dass der Verkehrssektor seinen Beitrag zum Klimaschutz bisher \u00fcberhaupt noch nicht geleistet hat. Der Anteil des Schieneng\u00fcterverkehrs stagniert bei 17 Prozent. Im Schienenpersonenfernverkehr sieht es auch nicht nach einem Wachstum von Verkehrsanteilen aus. Lkw und Auto sind die Marktf\u00fchrer.\n\nKlimaziele sind aber nur dann erreichbar, wenn die Schiene aufholt und Marktanteile gewinnt. Wir m\u00fcssen das Schienennetz modernisieren, wir m\u00fcssen Engp\u00e4sse beseitigen, und wir m\u00fcssen die Infrastruktur an Fahrpl\u00e4nen ausrichten und nicht umgekehrt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532503,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":314,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Bundesverkehrswegeplan und das Bundesschienenwegeausbaugesetz leisten dazu aber leider keinen Beitrag. Ganz im Gegenteil: Statt die Schiene aufs \u00dcberholgleis zu bringen, wird sie aufs Abstellgleis gesetzt.\n\nSchon methodisch ist die Schiene im Bundesverkehrswegeplan benachteiligt. Alle angemeldeten Stra\u00dfenprojekte sind bewertet und eingestuft worden. Bei der Schiene sind gerade einmal 27 von 73 Projekten bewertet worden. Das hei\u00dft, bei 63 Prozent der Schienenprojekte ist noch unklar, ob und wie sie eingestuft werden.\n\nBei der Stra\u00dfe gibt es eine stundengenaue Engpassanalyse. Bei der Schiene hat man l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume gemittelt analysiert. Das f\u00fchrt am Ende dazu, dass bei der Stra\u00dfe ein h\u00f6herer Ausbaubedarf ermittelt wurde als bei der Schiene.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":315,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist Unfug!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":316,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Stra\u00dfe sind Hunderte von Stra\u00dfen hoch priorisiert worden, die nur lokal bedeutsam sind. Bei der Schiene stellen sich die Bundesregierung und die Gro\u00dfe Koalition auf den Standpunkt, dass sie f\u00fcr Schienenwege, die \u00fcberwiegend lokale Verkehre abwickeln, nicht zust\u00e4ndig sind - also ein Widerspruch zwischen den Systemen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532507,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":318,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Schiene wird systematisch benachteiligt. Man kann auch davon sprechen, dass hier Schienenmobbing betrieben wird.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532509,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":320,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zentrale Projekte fehlen in Ihrem Ausbaugesetz, beispielsweise der Ausbau des 740-Meter-Netzes, der notwendig ist, um mehr Schieneng\u00fcterverkehr zu organisieren und wirtschaftlich gegen\u00fcber der Stra\u00dfe und dem Lkw abwickeln zu k\u00f6nnen. Es fehlt der Deutschland-Takt, mit dem die Fahrg\u00e4ste attraktive Umsteigeverbindungen in den Knotenbahnh\u00f6fen h\u00e4tten bekommen k\u00f6nnen. Obwohl diese Punkte hier im Hause unstrittig sind, haben Sie unsere Antr\u00e4ge, beides hochzustufen, ohne jegliche Begr\u00fcndung abgelehnt.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":321,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben begr\u00fcndet!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":322,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stattdessen haben Sie kurzerhand noch einmal etwa zwei Dutzend Stra\u00dfenprojekte im Umfang von 1,4 Milliarden Euro hochgestuft. Bei den Schienenprojekten ist lediglich ein Projekt h\u00f6hergestuft worden, n\u00e4mlich die G\u00e4ubahn,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532513,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":324,"sitzung":207,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":1775.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":325,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"und das auch nur deshalb, weil das Land Baden-W\u00fcrttemberg ein Gutachten vorgelegt und damit die Hausaufgaben erledigt hat, die die Gro\u00dfe Koalition nicht gemacht hat.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532516,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":327,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Ergebnis haben wir viele Stra\u00dfen und wenig Schiene. Bei den Stra\u00dfen sind die Pl\u00e4ne v\u00f6llig \u00fcberzeichnet. Bei der Schiene wird das meiste im Ungewissen gelassen. Sie bauen dem wachsenden Auto- und vor allem Lkw-Verkehr hinterher. Die Schiene ist ohne Chance, ihr Potenzial auszusch\u00f6pfen. Sie stellen sich damit ein Armutszeugnis aus. Das k\u00f6nnen wir nicht unterst\u00fctzen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532518,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":329,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Ulrich Lange f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532520,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Willi Brase [SPD]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":331,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, ein langandauernder, intensiver, aber sehr guter Abstimmungsprozess innerhalb der Koalition mit den L\u00e4ndern und mit den Beh\u00f6rden vor Ort geht zu Ende. Heute k\u00f6nnen wir die drei Ausbaugesetze, deren Entw\u00fcrfe auf dem Tisch liegen, verabschieden. Ich m\u00f6chte das Ganze wirklich als einen gro\u00dfen Tag f\u00fcr die Verkehrspolitik und mit als einen der gr\u00f6\u00dften dieser Koalition bezeichnen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, herzlichen Dank!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532522,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":333,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schlie\u00dfe mich nat\u00fcrlich dem Dank an den Bundesminister an, aber insbesondere auch an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Haus, die uns auf jede Frage, auch wenn sie sich wiederholt hat, immer geduldig Antwort gegeben und alles erkl\u00e4rt haben. Ich sage ein Dankesch\u00f6n auch den Berichterstattern, ebenso den L\u00e4nderberichterstattern, die in jedem einzelnen Bundesland daf\u00fcr Sorge tragen mussten, dass man wirklich abschichtete. Und genau das, liebe Kolleginnen und Kollegen der Gr\u00fcnen, haben wir getan. Wir haben uns n\u00e4mlich Leitlinien und eine Grundkonzeption gegeben, die Sie einfach ignorieren bzw. nicht wahrnehmen wollen, n\u00e4mlich Erhalt vor Neubau und Engpassbeseitigung; hierzu haben wir noch die Kategorie \u201eVordringlicher Bedarf - Engpassbeseitigung\u201c eingef\u00fchrt. Eine so klare Priorisierung wie dieses Mal gab es noch nie.\n\nZum Netzzusammenhang, liebe Kollegin Wilms, von Bundesstra\u00dfen geh\u00f6ren nun einmal auch Ortsumfahrungen in Bundesl\u00e4ndern. Sie werden das nicht glauben, aber es ist so.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532524,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532525,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":336,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie irgendwo in Bayern mit Ihrem gr\u00fcnen Helikopterblick einfliegen und mit einem kleinen Gr\u00fcppchen die Leute schalu machen, dann glauben Sie doch nicht wirklich, dass Sie verstanden haben, was vor Ort los ist. Genau das haben Sie n\u00e4mlich nicht.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532527,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532528,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":339,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben wir nat\u00fcrlich das Kriterium der st\u00e4dtebaulichen Notwendigkeit und der Verkehrssicherheit. Genau Ihre B\u00fcrgerinitiativen stehen n\u00e4mlich an den Stra\u00dfen in den St\u00e4dten und Gemeinden und fragen: Warum m\u00fcssen hier Tausende von Schwerlast-Lkws durch unsere Gemeinde donnern? Auf genau diese Menschen nehmen Sie keine R\u00fccksicht.\n\nZum Ausbau der Schiene, lieber Kollege Gastel, kann ich Ihnen nur sagen: Wer im Glashaus sitzt, sollte nicht mit Steinen werfen. Wir wollen beim Ausbau der Schiene Taten sehen, aber vor Ort sind Sie dagegen, w\u00e4hrend Sie hier gro\u00dfe Reden halten. Das ist einfach unglaubw\u00fcrdig und unseri\u00f6s.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532530,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532531,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":207,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"V\u00f6llig richtig gesagt!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":342,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte? Was ist denn das f\u00fcr ein Quatsch, den Sie erz\u00e4hlen? So ein Unfug!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":343,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen der Gr\u00fcnen - S\u00f6ren Bartol hat es auch schon gesagt -, dieser Verkehrswegeplan hat, weil er dieser strikten verkehrspolitischen Leitlinie folgt, insgesamt fast 900 Stra\u00dfenprojekte weniger als der, den Sie zur Zeit der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung mit zu verantworten hatten. An Ihrer Stelle w\u00e4re ich einmal ganz ruhig, liebe Beton-Valerie-Wilms.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532534,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532535,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":346,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr, dass Sie keine Wahlkreise gewonnen haben, k\u00f6nnen wir ja nichts.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532537,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Gustav Herzog [SPD]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":348,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Irgendwie kommen Sie bei den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern nicht so an, um Wahlkreise zu gewinnen. Aber das Vertreten von Wahlkreisinteressen - das sage ich ganz offen - erdet die Politik vor Ort. Das ist genau unser Anspruch: Wir sind vor Ort greifbar und kommen nicht irgendwie und von irgendwoher angeflogen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532539,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532540,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":351,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie dann im Stil eines amerikanischen Wahlkampfes auf der Grundlage von Halbwahrheiten Listen ins Internet stellen,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":352,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oje, oje, oje!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":353,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn Sie Ortsumfahrungen benennen, die nicht einmal in den Wahlkreisen der Kollegen liegen, wenn Sie das NKV und die Verkehrszahlen verschweigen, dann sieht man, auf welche Art und Weise und mit welcher Methode Sie in das Wahljahr 2017 gehen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532544,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":355,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ist das der neue Geist einer so moralisierenden Partei? Nein, Sie sorgen am Ende f\u00fcr eine Zweiklassenrepublik, eine Aufteilung n\u00e4mlich in diejenigen, denen Sie etwas zukommen lassen wollen, und in diejenigen, die Sie abh\u00e4ngen, weil Sie \u00fcber Land keine Verkehre mehr organisiert haben wollen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich noch einen Satz zum Schienenverkehr sagen. Ja, lieber Kollege Gastel, wir haben Nahverkehrsprojekte nicht aufgenommen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":356,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber bei den Stra\u00dfen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":357,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, eben nicht. Hier gibt es einen Netzzusammenhang. Sie k\u00f6nnen das noch f\u00fcnfmal sagen; es wird nicht richtiger, weil Sie es nicht kapieren oder nicht kapieren wollen und deswegen weiterhin die Unwahrheit sagen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532548,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":359,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den Schienenprojekten haben wir zwischen Fernverkehr und Nahverkehr unterschieden. Und es war die Gro\u00dfe Koalition, die in diesem Jahr die Regionalisierungsmittel auf 8,2 Milliarden Euro erh\u00f6ht hat - genau f\u00fcr diesen Nahverkehr und f\u00fcr die entsprechende Vernetzung.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532550,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":361,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemand anderes! Wir waren es!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532552,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":363,"sitzung":207,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":1448.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben unsere Hausaufgaben gemacht: Wir haben einen guten Verkehrswegeplan. Wir haben sehr gute Ausbaugesetze. Jetzt geht es darum, dass wir zur Umsetzung kommen. Hier drehe ich mich schon auch in Richtung L\u00e4nderbank um; denn es liegen gro\u00dfe Herausforderungen bei den Bundesl\u00e4ndern. Ich sage nur: \u201ePlanen, planen, planen\u201c, damit es f\u00fcr die von uns finanzierten Projekte auch Baurecht gibt. Das Geld ist da. Der Investitionshochlauf steht. Wir stehen f\u00fcr Mobilit\u00e4t und Modernit\u00e4t.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532554,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":365,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion ist der n\u00e4chste Redner der Kollege Gustav Herzog.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532556,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":367,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich mit einem Dank beginnen - ich werde auch mit einem Dank enden -, und zwar an die Kolleginnen und Kollegen, die gestern Abend um 23 Uhr dem Gesetzentwurf zur Ausdehnung der Lkw-Maut auf die Bundesstra\u00dfen zugestimmt haben, weil wir damit in den n\u00e4chsten Jahren 2 Milliarden Euro pro Jahr mehr im Pott haben werden, um das, was wir anschlie\u00dfend hier beschlie\u00dfen, auch wirklich realisieren zu k\u00f6nnen. Vielen Dank also an diejenigen, die auch auf der Einnahmenseite kr\u00e4ftig mithelfen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532558,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":369,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ein Nachrichtenmagazin hat den Bundesverkehrswegeplan als das Hochamt f\u00fcr Verkehrspolitiker bezeichnet. Mir fehlt diese Spiritualit\u00e4t, aber es ist schon eine besondere Verantwortung, an einem Werk mitzuarbeiten - und heute dar\u00fcber zu entscheiden -, das \u00fcber die n\u00e4chsten drei, vier Wahlperioden hinaus die Arbeit des Deutschen Bundestages mitbestimmen wird, wenn es darum geht, die Pl\u00e4ne zu realisieren.\n\nWir haben ja schon in der letzten Wahlperiode mit der Grundkonzeption begonnen und einen Berg von wissenschaftlichen Studien in Auftrag gegeben und auch gelesen. Wir haben den riesigen Prozess aus Anmeldungen, Bewertungen und Priorisierungen bew\u00e4ltigt und zu allem eine \u00f6ffentliche Er\u00f6rterung durchgef\u00fchrt. Das war eine riesige Aufgabe.\n\nIch will in Bezug auf die Anmeldungen nur kurz einmal in Richtung Gr\u00fcne darauf hinweisen: \u00dcber die H\u00e4lfte der von den L\u00e4ndern angemeldeten Stra\u00dfenbauprojekte - nicht alle L\u00e4nder waren so diszipliniert wie Ihres, Herr Landesminister Pegel - haben wir zur\u00fcckgewiesen. Sie sind nicht im Vordringlichen Bedarf des Bundesverkehrswegeplans gelandet, weil wir schon sehr sorgf\u00e4ltig auf die Vorgaben geachtet haben.\n\nAll das geschah mit \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung, und ich will mich hier bei all denjenigen bedanken, die den Kontakt mit uns gesucht und deren Kontakt wir gesucht haben: den Verb\u00e4nden, den B\u00fcrgern, den Vereinen und auch den Lobbyisten. Ich sage mal: Es wird auch dann eine gute Sitzungswoche, wenn ich am Mittwoch vor der Ausschusssitzung nicht bei einem vom BUND ausgerichteten Arbeitsfr\u00fchst\u00fcck sein muss.\n\nAll das hat dazu beigetragen, dass wir als Arbeitsparlament unserer Verantwortung nachkommen konnten. In f\u00fcnf Ausschusssitzungen - zusammen waren es weit \u00fcber 20 Stunden - haben wir viele Tausend Projekte beraten, und es wurde auch eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Danach kam es zum Abstimmungsmarathon.\n\nIch sage hier f\u00fcr die SPD-Fraktion und, wie ich hoffe, auch f\u00fcr das ganze Parlament: Lieber Martin Burkert, du hast als Ausschussvorsitzender in gro\u00dfer Souver\u00e4nit\u00e4t durch die Sitzungen gef\u00fchrt. Herzlichen Dank daf\u00fcr und auch ganz herzlichen Dank an das Sekretariat f\u00fcr die geleistete Arbeit. Das war hervorragend.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532560,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":371,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wurden einige Tausend Seiten produziert, die heute zur Abstimmung stehen. Das alles war sehr transparent. Da wurde nicht gemauschelt. Frau Kollegin Wilms, wir gingen von einem Volumen von 270 Milliarden Euro aus; jetzt sind es 1 bis 2 Milliarden Euro mehr geworden. Ich sage Ihnen: Wenn ich mauschele, dann ist das wesentlich effektiver, als nur Zehntel Prozente draufzusatteln.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532562,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":373,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Alles, was wir da gemacht haben, war transparent. Da hat keiner seinen eigenen Wahlkreis bedient.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532564,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":375,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Warum, liebe Kolleginnen und Kollegen? Wir haben uns an die Leitplanken, die wir uns gegeben haben, gehalten. Es ist einfach, fromme W\u00fcnsche zu \u00e4u\u00dfern. Wir aber halten uns an die Leitplanken. - Viel schwieriger ist es in der Realit\u00e4t. Ich sage offen, dass ich manchmal den Eindruck hatte, der unbeliebteste Abgeordnete meiner Fraktion zu sein, weil ich vielen, die mit W\u00fcnschen zu mir gekommen sind, sagen musste: Das geht nicht nach den Kriterien, die wir uns selbst gegeben haben.\n\nIn dem Prozess, der nach der Kabinettsbefassung kam, haben wir uns auch an die Verabredungen gehalten und weiterhin ein klares Pr\u00e4 f\u00fcr die Schiene abgegeben. Es wurde bereits mehrfach gesagt: Die Schiene bekommt ein Mehrfaches dessen, was ihrer Verkehrsleistung bei der G\u00fcter- und der Personenbef\u00f6rderung entspricht.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532566,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":377,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist unsere Politik. Wir machen nicht viele Worte, sondern lassen Taten sprechen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532568,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":379,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"In Richtung Linke sage ich: Wo f\u00fchren Sie denn den Dialog vor Ort? Die Gr\u00fcnen haben mich im Zusammenhang mit drei Ortsumgehungen in meinem Wahlkreis erw\u00e4hnt. Ich habe Ihren linken Abgeordneten noch bei keiner Diskussion um eine Ortsumgehung gesehen, bei der er sich vor Ort den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern h\u00e4tte stellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":380,"sitzung":207,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":1442.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil Sie blind sind!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":381,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie f\u00fchren hier das gro\u00dfe Wort, aber vor Ort schlagen Sie sich in die B\u00fcsche. So kann man keine Politik machen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532572,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":383,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu den Ausschussberatungen kann ich nur sagen: Wunsch und Wolke. Man muss sich nur vor Augen f\u00fchren, wie viele Antr\u00e4ge zur Schiene Sie zur Hochstufung aus dem Potenziellen Bedarf gestellt haben. Nat\u00fcrlich wollen auch wir so viel wie m\u00f6glich umsetzen; aber der volkswirtschaftliche Nutzen muss zuerst nachgewiesen werden. Sie jedoch wollten pauschal eine Reihe von Projekten in den Vordringlichen Bedarf hochstufen. Wissen Sie, woran mich das erinnert hat? Daf\u00fcr muss ich nun zur rechten Seite dieses Hauses schauen: 2003 haben Union und FDP ebenfalls in unverantwortlicher Weise Antr\u00e4ge zum Bundesverkehrswegeplan gestellt, um m\u00f6glichst viele Projekte in den Vordinglichen Bedarf zu bringen. Wissen Sie, warum der Plan dann trotzdem gut war? Weil verantwortliche Sozialdemokraten - damals wie heute - solche Wunschkataloge abgelehnt haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532574,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532575,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":386,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun zu Ihrem Lippenbekenntnis, mehr G\u00fcter auf die Wasserstra\u00dfe zu verlagern. Mich als Rheinland-Pf\u00e4lzer treibt Folgendes um - das gilt sicherlich auch f\u00fcr die Hessen, die Baden-W\u00fcrttemberger und die Nordrhein-Westfalen -: Wie man zur Fahrrinnenanpassung im Mittelrheintal sagen kann, dass man das nicht wolle, wie man sich bei einer der wichtigsten, wenn nicht sogar bei der wichtigsten Wasserstra\u00dfe in Deutschland verweigern und Nein zu einer deutlichen Erh\u00f6hung der Verl\u00e4sslichkeit dieses Verkehrstr\u00e4gers sagen kann, das will mir nicht in den Kopf. Damit verleugnen Sie Ihre eigene Politik.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532577,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532578,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":207,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Gute Ansage!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":389,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, es gab viele Dialoge und Diskurse, auch heftige Debatten. Aber was ich am Mittwoch in der Zeitung lesen musste, war wirklich der traurige H\u00f6hepunkt von dem, was Sie geliefert haben. Dort stand: Die Gr\u00fcnen sind emp\u00f6rt. Die GroKo schiebt sich Stra\u00dfenbauprojekte zu.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":390,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":391,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben von Ihnen auch heute wieder nur wenige, d\u00fcnne Argumente geh\u00f6rt. Also greifen Sie einzelne Personen an. Da schreiben Sie, dass dem Exminister Ramsauer, dem Exminister Friedrich, dem Exminister R\u00f6ttgen und dem amtierenden Minister Steinmeier Projekte zugeschoben w\u00fcrden. Wissen Sie, wenn ich jemanden bedienen will, dann halte ich nicht nach Exministern Ausschau, sondern nach denen, die Zukunft haben und dar\u00fcber entscheiden, wie es weitergeht.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532582,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":393,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein Weiteres: Ich kenne jetzt nicht die Feinheiten bei der CSU, aber ich bezweifle sehr, dass der Kollege Dobrindt, auch wenn bald Weihnachten ist, dem Kollegen Ramsauer auch nur einen Quadratmeter Asphalt mehr schenkt, als diesem zusteht.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532584,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":395,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das ist ein guter Plan. Ich werbe um Zustimmung. Wir werden das alles in dieser und in der n\u00e4chsten Legislaturperiode umsetzen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532586,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":397,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Arnold Vaatz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532588,"profile_url":null,"sequence":398,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":399,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als letzter Redner m\u00f6chte ich das sagen, was mir am meisten am Herzen liegt. Wir h\u00e4tten den Bundesverkehrswegeplan, dieses gro\u00dfe Werk, und die Ausbaugesetze niemals auf den Weg gebracht, wenn wir nicht \u00fcberparteilich zusammengearbeitet h\u00e4tten und wenn wir nicht hervorragende Kontakte insbesondere auf der Mitarbeiterebene gehabt h\u00e4tten. Demzufolge m\u00f6chte ich auch einmal den pers\u00f6nlichen Mitarbeitern der Abgeordneten, die sich hier ins Zeug gelegt haben, ganz herzlich danken.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532590,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":401,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne sie w\u00e4ren wir oftmals aufgeschmissen gewesen. Da dies noch nicht gesagt worden ist, ist es meines Erachtens sehr wichtig, das zu tun.\n\nEinen ganz pers\u00f6nlichen Dank m\u00f6chte ich auch noch in Richtung Alexander Dobrindt richten, und zwar aus folgendem Grund: Alexander, du hast in dieser ganzen, oftmals heftigen Auseinandersetzung eine bewundernswerte Ruhe und \u00dcbersicht bewahrt. Du hast mit Beharrlichkeit, Konzentration und Konsequenz mehr geschafft, als viele am Anfang gedacht haben. Also ganz herzlichen Dank daf\u00fcr","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532592,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":403,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und auch f\u00fcr die st\u00e4ndige Offenheit deines Ministeriums und f\u00fcr die Bereitschaft, uns Informationen zu \u00fcberlassen. Ich danke dir auch daf\u00fcr, dass du immer f\u00fcr die Einwendungen und Vorschl\u00e4ge, die aus unseren Reihen gekommen sind, offen warst. Das ist meines Erachtens so, wie man sich das vorstellt. Vielen Dank!\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich mich auch bei Wolfgang Sch\u00e4uble bedanken. Durch Wolfgang Sch\u00e4ubles \u00fcberlegte und weitsichtige Finanzpolitik ist es m\u00f6glich gewesen, endlich aus diesem Schwitzkasten st\u00e4ndig mangelnder finanzieller Mittel herauszukommen und schlie\u00dflich eine Perspektive vorzulegen, die auf lange Jahre gew\u00e4hrleistet, dass die finanziellen Grundlagen f\u00fcr die Erf\u00fcllung unserer Infrastrukturaufgaben gegeben sind. Das ist ein ganz wichtiger Schritt nach vorne. Ganz herzlichen Dank!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532594,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":405,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das, was jetzt geschehen ist, w\u00e4re ohne eine beharrliche Vorarbeit, die hier stattgefunden hat, nicht denkbar gewesen. An dieser Stelle muss ich an die langj\u00e4hrige Arbeit von Karl-Heinz Daehre und Kurt Bodewig erinnern,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":406,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":407,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"die es in einer zun\u00e4chst nahezu vernagelt erscheinenden Situation tats\u00e4chlich geschafft haben, sauber zu formulieren und zu begr\u00fcnden, wie der wirkliche Finanzbedarf f\u00fcr unsere Infrastruktur ist, herauszuarbeiten, was an Erneuerung und an Bestandspflege f\u00fcr die Zukunft notwendig ist. Das war eine K\u00e4rrnerarbeit, die von der \u00d6ffentlichkeit kaum wahrgenommen worden ist. Herzlichen Dank, Karl-Heinz Daehre, herzlichen Dank Kurt Bodewig!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532598,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":409,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte ein paar Sachen zu meinen Vorrednern sagen.\n\nFrau Wilms, Sie haben gesagt, das, was wir uns vorgenommen h\u00e4tten, sei zu viel.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":410,"sitzung":207,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Falsch!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":411,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich muss Ihnen dann recht geben, wenn die zuk\u00fcnftige Strategie von Ihnen weiterhin ist, alle m\u00f6glichen Dinge zu instrumentalisieren, um Infrastruktur zu verhindern. Dann wird es in der Tat sehr schwer, das umzusetzen. Aber ich habe die Hoffnung, dass es uns dieses Mal gelingt, die Endlosschleifen, die Sie uns in den letzten Jahren verordnet haben, mit Prozessen, die nicht zu Ende gegangen sind, und Einspruchsverfahren, die nicht zu Ende gegangen sind, zu \u00fcberwinden und dass wir tats\u00e4chlich ans Bauen kommen. Das erwarten die Menschen, und das werden wir mit aller Kraft versuchen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532602,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":413,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister Pegel, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie das Ganze einmal aus der Sicht der ostdeutschen L\u00e4nder, insbesondere aus der Sicht des von starken Saisonverkehren geplagten, infrastrukturell daf\u00fcr noch nicht ausger\u00fcsteten Mecklenburg-Vorpommerns, beleuchtet haben. Ich halte das f\u00fcr einen ganz wichtigen Hinweis. Seien Sie sicher: Wir werden alles unternehmen, damit sich die Situation bei Ihnen entsch\u00e4rft und dass es tats\u00e4chlich eine Mobilit\u00e4t gibt, die dem Land angemessen ist. Das soll f\u00fcr ganz Ostdeutschland gelten. Sie haben uns in dieser Frage hundertprozentig auf Ihrer Seite.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532604,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":415,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Streichorgien, von denen Sie gesprochen haben, muss man meines Erachtens noch etwas klarstellen. Die Antragsteller f\u00fcr dieses mehr an Projekten waren Linke und Gr\u00fcne. Man muss einmal zur Kenntnis nehmen: Das, was beide Parteien in den letzten Jahren hier in Deutschland geboten haben, ist in der Tat ein Anschlag auf die Mobilit\u00e4t.\n\nIch sage Ihnen, Frau Leidig und Herr Behrens: Wir werden im n\u00e4chsten Jahr im Wahlkampf stehen. In meinem Wahlkreis und in ganz Ostdeutschland gibt es sehr viele, die aus alter Verbundenheit links w\u00e4hlen. Sie haben mir heute sehr geholfen. Ich werde Ihre Reden nur eins zu eins abdrucken und verteilen. Das gen\u00fcgt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532606,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532607,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":418,"sitzung":207,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":1799.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt ein Copyright!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":419,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dies wird dazu f\u00fchren, dass viele von Ihren eingefleischten Anh\u00e4ngern zum Nachdenken kommen, worauf sie sich einlassen,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":420,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"T\u00e4uschen Sie sich nicht!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":421,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wenn Sie derartig destruktive Politikans\u00e4tze noch f\u00f6rdern. Das kommt f\u00fcr die meisten nicht infrage. Die meisten t\u00e4uschen sich nur dar\u00fcber, dass eigentlich Sie die Feinde der Infrastruktur sind und nicht die Gr\u00fcnen. Den Herrschaften kann geholfen werden. Ich glaube, wir schaffen das.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532612,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":423,"sitzung":207,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Hoffen wir, dass Sie das so machen, dass Sie wirklich verbreiten, was ich gesagt habe, und nicht Propaganda machen!","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532614,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":425,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, mit den heute zu verabschiedenden Ausbaugesetzen sind wir nat\u00fcrlich noch nicht am Ziel. Immer noch ist es so, dass wir langwierige Verfahren zur Erlangung des Baurechts haben und dass wir teilweise in den Verwaltungen nicht die richtige Ressourcenkonfiguration haben, um die Dinge schnell umzusetzen. Deshalb kann es mit den heute vorliegenden Ausbaugesetzen nicht sein Bewenden haben. Wir m\u00fcssen in dieser Angelegenheit noch wesentlich mehr tun. Wir m\u00fcssen den Ausbaugesetzen auch ein Verkehrswegesplanungsbeschleunigungsgesetz oder etwas in diesem Sinne beif\u00fcgen,","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532616,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":427,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"damit wir in der Lage sind, tats\u00e4chlich z\u00fcgig zu bauen.\n\nLeider ist es so, dass wir im Augenblick gerade wieder in die entgegengesetzte Richtung gehen. Ich nenne nur das Umwelt-Rechtsbehelfsgesetz. Da soll zum Beispiel die Pr\u00e4klusionsklausel gestrichen werden. Wenn das stattfindet, dann k\u00f6nnen Einwendungen, die im Verfahren bis zu dem Zeitpunkt nicht ge\u00e4u\u00dfert worden sind, zu dem die Pr\u00e4klusionsfrist abgelaufen ist, im Zuge des weiteren Verfahrens wieder eingebracht werden und m\u00fcssen gar in die Abw\u00e4gung einflie\u00dfen. Das hei\u00dft, da deuten sich wieder Endlosschleifen an. Das darf nat\u00fcrlich nicht sein. Deshalb muss auch hier etwas passieren.\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, was wir gegen die fortw\u00e4hrende Instrumentalisierung von Tierschutz zur Verhinderung von Infrastrukturprojekten tun k\u00f6nnen. Das Schlimmste, was man dem Naturschutz antun kann, ist, dass man ihn f\u00fcr sachfremde Zwecke instrumentalisiert und damit von den Menschen entfremdet.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532618,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":429,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer tats\u00e4chlich daf\u00fcr ist, dass Natur und Umwelt gesch\u00fctzt werden, der darf nicht fortw\u00e4hrend den Natur- und Umweltschutz gegen Mobilit\u00e4t und gegen Bed\u00fcrfnisse der Gesellschaft ausspielen. Wir m\u00fcssen beides zusammenf\u00fchren, und das bedeutet: Wir brauchen Naturschutz, wir brauchen Umweltschutz, aber wir brauchen auch eine vern\u00fcnftige Infrastruktur. Wenn wir das nicht haben, ist beides nicht mehr in Ordnung. Dann gibt es keinen Naturschutz mehr, und es gibt auch keine wirtschaftliche Entwicklung mehr. Genau das wollen wir nicht haben.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532620,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/arnold-vaatz-0","sequence":431,"sitzung":207,"speaker":"Arnold Vaatz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Arnold Vaatz","speaker_fp":"arnold-vaatz","speaker_key":1635.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen einen Gang nach vorne und keinen Stillstand. Daf\u00fcr haben wir heute einen guten Anfang gesetzt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532622,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":433,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen nun zu den Abstimmungen \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Sechsten Gesetzes zur \u00c4nderung des Fernstra\u00dfenausbaugesetzes.\n\nDazu liegen mir zahlreiche pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen zur Abstimmung vor, mit denen an der einen oder anderen Stelle besondere W\u00fcnsche, die nicht ber\u00fccksichtigt werden konnten, oder Projekte, die realisiert werden, obwohl man daf\u00fcr keinen Bedarf sieht, noch einmal ausdr\u00fccklich im Protokoll des Bundestages festgehalten werden.1\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/10524, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/9523 und 18\/9853 in der Ausschussfassung anzunehmen.\n\nHierzu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/10534. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit den Stimmen der Koalition abgelehnt.\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist umgekehrt der Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Wer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, bitte ich, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben. - Wer ist dagegen? - M\u00f6chte sich jemand der Stimme enthalten? - Damit ist der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition bei einer Enthaltung angenommen.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532624,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":435,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Wir stimmen nun \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/10535 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.\n\nTagesordnungspunkt 30 b. Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesschienenwegeausbaugesetzes. Der Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/10513 (neu), den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/9524 und 18\/9953 in der Ausschussfassung anzunehmen.\n\nHierzu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/10536. Wer m\u00f6chte diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich bei Enthaltung der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch bitte nun diejenigen, die dem Gesetzentwurf in der Ausschussfassung zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chten, bitte ich, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf gegen die Stimmen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Stimmenthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 30 c. Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes \u00fcber den Ausbau der Bundeswasserstra\u00dfen und zur \u00c4nderung des Bundeswasserstra\u00dfengesetzes. Der Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10516, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/9527 und 18\/9952 in der Ausschussfassung anzunehmen. Diejenigen, die diesem Gesetzentwurf in dieser Fassung zustimmen wollen, bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalition in zweiter Beratung angenommen.\n\nAuch hier kommen wir jetzt zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, erheben sich bitte. - Wer m\u00f6chte dagegenstimmen? - Enthaltungen? - Damit ist der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 30 d. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf der Drucksache 18\/10514. Der Ausschuss empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung die Ablehnung eines Antrags der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/8075 mit dem Titel \u201eBundesverkehrswegeplan 2030 zur\u00fcckziehen - Klimaschutz- und sozial\u00f6kologische Nachhaltigkeitsziele umsetzen\u201c. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt gegen diese Beschlussempfehlung? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition mehrheitlich angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 30 e. Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eDeutschland-Takt jetzt umsetzen - Weichen in der Bundesverkehrswegeplanung richtig stellen\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10515, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/7554 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nTagesordnungspunkt 30 f. Wir kommen zur\u00fcck zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf Drucksache 18\/10514. Unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung empfiehlt der Ausschuss die Ablehnung des Antrags der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/8083 mit dem Titel \u201eDen Bundesverkehrswegeplan zum Bundesnetzplan weiterentwickeln\u201c. Wer stimmt dieser Beschlussempfehlung zu? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Auch diese Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nDamit haben wir dieses gro\u00dfe Paket jedenfalls f\u00fcr heute abgeschlossen. - Denjenigen, die alle \u00fcbrigen Punkte der Tagesordnung nicht ann\u00e4hernd so spannend finden, w\u00fcnsche ich noch eine gedeihliche Arbeit im B\u00fcro und anschlie\u00dfend ein hoffentlich halbwegs ruhiges Adventswochenende.\n\nIch rufe jetzt Tagesordnungspunkt 8 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Katja D\u00f6rner, Kerstin Andreae, Dr. Franziska Brantner, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nFamilien st\u00e4rken - Kinder f\u00f6rdern\n\nDrucksache 18\/10473\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 77 Minuten vorgesehen. - Widerspruch dagegen sehe ich nicht. Also verfahren wir so.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile der Kollegin Franziska Brantner f\u00fcr die Antragsteller das Wort.","top":"TOP 30 Verkehrswegepolitik","top_id":15114,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":436,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sie haben den Titel unseres Antrags gerade vorgelesen: Wir wollen Familien st\u00e4rken und Kinder f\u00f6rdern. Familien brauchen unsere Unterst\u00fctzung, und Kinder geh\u00f6ren st\u00e4rker gef\u00f6rdert.\n\nFamilie ist f\u00fcr uns klar dort, wo Menschen kontinuierlich Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen. Familie ist da, wo Kinder sind - egal, ob die Eltern verheiratet oder getrennt sind, noch nie zusammen waren oder im Regenbogen zusammenleben. Kinder machen Familie aus. Deshalb muss sich auch die F\u00f6rderung von Familie daran orientieren, wo Kinder sind. Das ist unsere zentrale Aussage.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532627,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":438,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ein dr\u00e4ngendes Problem in Deutschland: Mehr als 2,5 Millionen Kinder wachsen in Deutschland in einer Familie auf, die von Armut bedroht ist oder SGB-II-Leistungen f\u00fcr sich und ihre Kinder bezieht. Das sind fast 20 Prozent. Fast jedes f\u00fcnfte Kind ist also betroffen.\n\nDiese Kinder sind nicht dabei, wenn die Freundinnen zusammen ins Kino gehen. Sie sp\u00fcren die Blicke der anderen, wenn zu Beginn des neuen Schuljahres der Ranzen noch der aus der ersten Klasse ist. Wir wissen aus Studien, dass bei Kindern aus sozial benachteiligten Familien ein gr\u00f6\u00dferes Risiko besteht, dass sie erkranken, dass diese Kinder h\u00e4ufiger unter psychischen Auff\u00e4lligkeiten leiden oder Opfer von Gewalt werden. Armut grenzt aus und tut weh; sie beeinflusst das Leben von Kindern und auch ihr sp\u00e4teres Erwachsenenleben nachhaltig. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern, liebe Kolleginnen und Kollegen, und das k\u00f6nnen wir auch \u00e4ndern. An diese Aufgabe m\u00fcssen wir uns endlich machen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532629,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":440,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut ist daher ein priorit\u00e4res Ziel gr\u00fcner Familien- und Sozialpolitik. Dabei geht es uns um drei Bereiche: Kinder brauchen gute Bildung, gute gesellschaftliche Teilhabe und auch gen\u00fcgend Geld.\n\nMit Blick auf den ersten Aspekt, die Bildung, k\u00e4mpfen wir - das wissen Sie; das brauche ich hier nicht weiter auszuf\u00fchren - schon lange daf\u00fcr, dass der Bund mehr Geld zur Verf\u00fcgung stellt, auch um die Qualit\u00e4t der Kitas zu steigern.\n\nZum zweiten Aspekt, der gesellschaftlichen Teilhabe: Wir alle wissen, dass das Bildungs- und Teilhabepaket nicht bei den Kindern ankommt. Denn die Inanspruchnahme ist so gering: Die M\u00f6glichkeit der Nachhilfe nehmen nur 9 Prozent der anspruchsberechtigten Kinder wahr. Die M\u00f6glichkeit, ein Musikinstrument zu erlernen oder in einen Verein zu gehen, nehmen nur 21 Prozent der Kinder in Anspruch. Dieses Teilhabepaket kommt bei den Kindern also nicht an. Wir k\u00f6nnen es uns in diesem Land aber nicht leisten, dass diese Kinder ausgeschlossen werden und nicht das bekommen, was ihnen eigentlich zusteht.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532631,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":442,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen deswegen die Angebote dorthin bringen, wo sich die Kinder aufhalten: in die Kitas und Schulen. Die Debatten \u00fcber das Kooperationsverbot bieten uns da eigentlich eine ganz gute Chance.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":443,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Brantner, darf der Kollege Patzelt eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":444,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerne.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":445,"sitzung":207,"speaker":"Martin Patzelt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":1415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Dr. Brantner, danke sch\u00f6n, dass ich die Frage stellen kann, auch wenn Sie im Text inzwischen schon etwas weiter waren.\n\nIch war sehr verwirrt dar\u00fcber, dass gerade Sie als Gr\u00fcne, die hier f\u00fcr die gr\u00fcne Fraktion mit entscheidender Stimme sprechen, materielle Statussymbole sozusagen als Kriterium oder Ma\u00dfstab f\u00fcr den Wert von Kindern sehen. Die Sache mit dem Ranzen hat mich sehr ersch\u00fcttert. Ich habe meine Kinder so erzogen: Einen Ranzen, der noch gut funktioniert, tragt ihr mit Selbstbewusstsein. - Sie sagen jetzt: Es wird zu einer Verunsicherung der Kinder f\u00fchren, wenn es keinen neuen Ranzen gibt. - K\u00f6nnten Sie sich dazu noch einmal \u00e4u\u00dfern?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":446,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Patzelt, das erste Beispiel, das ich genannt habe, war: zusammen ins Kino gehen. Das ist f\u00fcr mich kein Statussymbol, sondern klassische Kultur. Das geh\u00f6rt eindeutig dazu.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532637,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":448,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zum zweiten Beispiel, das Sie jetzt angesprochen haben. Ja, es ist f\u00fcr Kinder eine entscheidende Frage, wie sie in ihrem sozialen Umfeld auftreten k\u00f6nnen und was sie haben. Wir wissen, dass Armut relativ ist. Es ist eine tief gehende Debatte, die wir in diesem Land haben. Wir m\u00fcssen anerkennen, dass sich ein Kind zur\u00fcckgesetzt f\u00fchlen kann, auch wenn es nicht hungern muss. Wir als Gr\u00fcne sind zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass Armut auch davon abh\u00e4ngt, was im jeweiligen sozialen Umfeld m\u00f6glich ist. Daran macht sich das fest. Armut ist relativ, und deswegen sind solche Aspekte f\u00fcr Kinder in unserer deutschen Gesellschaft eine Frage der Teilhabe und des Dazugeh\u00f6rens.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532639,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-patzelt\/archive\/214575","sequence":450,"sitzung":207,"speaker":"Martin Patzelt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Martin Patzelt","speaker_fp":"martin-patzelt","speaker_key":1415.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke f\u00fcr die Antwort! Ich merke, dass Sie, was materielle Nachhaltigkeit angeht, Kompromisse eingehen, die ich von Ihnen nicht erwartet habe!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":451,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Wir haben nie gesagt, dass Familien kein Geld brauchen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532642,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":453,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Von daher: Nat\u00fcrlich braucht man auch eine materielle Absicherung. Wir w\u00e4ren die letzten, die das verneinen w\u00fcrden.\n\nDer dritte Aspekt - jetzt komme ich zum Geld, Herr Patzelt -: Die beste Armutsbek\u00e4mpfung besteht weiterhin in der Erwerbst\u00e4tigkeit beider Eltern. Wenn ein ausreichendes Einkommen nicht m\u00f6glich ist, weil die Eltern keinen Job finden, weil sie trotz Vollzeitjob zu wenig verdienen oder auch mit mehreren Jobs zu wenig haben oder weil nur ein Elternteil f\u00fcr die Familie sorgen kann, m\u00fcssen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass die Kinder nicht die Leidtragenden sind. Wir wollen, dass diejenigen, die heute zu wenig haben, endlich mehr bekommen, n\u00e4mlich das, was sie brauchen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532644,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":455,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das bedeutet f\u00fcr uns zweierlei: dass erstens die Regels\u00e4tze zu erh\u00f6hen sind und dass zweitens Familien mit geringem Einkommen verl\u00e4sslich unterst\u00fctzt werden und das Existenzminimum gesichert bekommen.\n\nErstens zu den Regels\u00e4tzen. Dar\u00fcber haben wir in dieser Woche schon eine Debatte gef\u00fchrt; mein Kollege Wolfgang Strengmann-Kuhn hat dazu etwas ausgef\u00fchrt. Kinder brauchen ihre tats\u00e4chlichen Bedarfe gedeckt. Da ist eben auch mal ein Eis im Sommer mit dabei. Dazu geh\u00f6ren die Sachen, die andere Kinder in diesem Land auch haben.\n\nZum zweiten Punkt. Viele Familien arbeiten - vielleicht nur Teilzeit, vielleicht auch Vollzeit -, und es reicht nicht, dass sie nicht in Armut leben. Daf\u00fcr gibt es eigentlich den Kinderzuschlag. Aber wir alle wissen: Der kommt nicht an. Nur ein Drittel der Berechtigten hat den am Ende des Monats wirklich auf dem Konto. 70 Prozent schaffen diese H\u00fcrde nicht. Sie leben de facto in verdeckter Armut. Selbst der Kinderzuschlag deckt nicht das s\u00e4chliche Existenzminimum.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, der Bund definiert regelm\u00e4\u00dfig das Mindeste, was Kinder zum Leben brauchen. Das ist das Existenzminimum. Das ist im Steuerrecht freigestellt, aber das bekommen diese Kinder nicht. Warum ist es so, dass es bei den einen im Steuerrecht freigestellt wird, es bei den anderen finanziell aber nicht ankommt? Das ist eine gro\u00dfe Ungerechtigkeit, und die m\u00fcssen wir endlich beenden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532646,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":457,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen deswegen, dass alle Kinder das bekommen, was sie brauchen, n\u00e4mlich mindestens das Existenzminimum - das auch automatisch und ohne Antrag, genauso wie es bei den Freibetr\u00e4gen ist. Wir wollen f\u00fcr jedes Kind, das in einem Alleinerziehendenhaushalt aufw\u00e4chst und dessen Elternteil nicht gen\u00fcgend oder gar keinen Unterhalt bekommt, erreichen, dass man nicht mehr permanent von Amt zu Amt laufen muss, dass es nicht mehr die zeitliche Begrenzung gibt, die keiner mehr nachvollziehen kann. Deswegen wollen wir das umstellen, sodass dieses Kind und der Elternteil das Geld direkt bekommen, ohne gro\u00dfe Antr\u00e4ge, und dass die Einkommensanrechnung beim unterhaltspflichtigen Elternteil stattfindet.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":458,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Sozialleistung!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":459,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde Alleinerziehende echt entlasten, sowohl wenn es um das Materielle geht, als auch wenn es um die psychische Belastung geht, um die Klagen, um den Streit. Wir m\u00fcssen da rauskommen und sagen: Wir sichern euch eure Existenz, das gute Aufwachsen f\u00fcr eure Kinder. Das ist die Verantwortung dieses Staates.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":460,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":461,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann kommen wir endlich, hoffentlich, zu einer besseren Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut. Das ist unser Ziel. Lassen Sie es uns gemeinsam angehen. Ich freue mich auf die Beratungen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532652,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":463,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Marcus Weinberg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532654,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":465,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Brantner, es ist jetzt schon beginnender Wahlkampf. Die Verkehrspolitiker haben vorhin schon die ersten Vergleiche mit Weihnachten gezogen. Das w\u00e4re auch hier passend. Ich sage einmal: Im Dezember 2016 die ersten Antr\u00e4ge mit Blick auf den Wahlkampf zu stellen, ist so wie mit den Lebkuchen im Juni. Sie sehen an meiner Figur: Ich mag Lebkuchen im Juni. Bei Ihrem Antrag bin ich allerdings nicht so euphorisch. Was das Verpacken angeht, wissen wir, dass auch eine sch\u00f6ne Verpackung einen schlechten Inhalt haben kann. Wir werden uns dennoch jetzt mit dem Thema befassen, weil wir bei gewissen Positionen und Zielsetzungen etwas \u00c4hnliches definieren.\n\nNat\u00fcrlich ist das Thema \u201eKinderarmut in Deutschland\u201c ein Thema, das uns alle bedr\u00fcckt, fraktions\u00fcbergreifend. Deswegen arbeiten wir gemeinsam daran, die Situation aller Kinder zu verbessern. Familienpolitik muss sich nachhaltig alle Bereiche anschauen. Solange nur ein Kind in Deutschland missbraucht, misshandelt oder vernachl\u00e4ssigt wird, so lange haben wir einen klaren Arbeitsauftrag. Solange Kinder in Armut leben, haben wir als Familienpolitiker einen Arbeitsauftrag hier im Plenum. Das soll ein Ziel sein, gegen die Kinderarmut gemeinsam zu k\u00e4mpfen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532656,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":467,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber die Wege sind durchaus unterschiedlich. Das sieht man auch bei dem Antrag. Bek\u00e4mpfung von Armut: Was ist das Hauptziel bei der Bek\u00e4mpfung von Armut? Das Hauptziel muss doch sein, dass Eltern in die Lage versetzt werden, ihr Leben eigenst\u00e4ndig zu organisieren. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen Arbeitspl\u00e4tze schaffen, und dazu brauchen wir eine starke Wirtschaft. Das st\u00e4rkt die Familien in diesem Land und damit auch die Kinder und sorgt daf\u00fcr, dass die Eltern ihre Kinder nicht nur materiell versorgen k\u00f6nnen, sondern auch psychologisch.\n\nSie haben das Beispiel mit dem Ranzen angesprochen. Ja, es ist f\u00fcr ein Kind wichtig, dass es auch einmal einen neuen Ranzen bekommt. Aber viel wichtiger ist f\u00fcr das Kind, dass die Eltern in der Lage sind, diesen Ranzen zu kaufen. Deswegen m\u00fcssen wir gesamtwirtschaftlich schauen, dass wir mit einer guten Wirtschafts- und Finanzpolitik die Voraussetzungen schaffen, um die Eltern zu st\u00e4rken.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532658,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532659,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":470,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Darauf habe ich f\u00f6rmlich gewartet.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":471,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Na ja, das l\u00e4sst mich nat\u00fcrlich eher z\u00f6gern.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532662,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":473,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Aber wollen wir einmal nicht so sein. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":474,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege Weinberg, vielen Dank, dass Sie die Frage zulassen. - Sie haben gesagt: Wir m\u00fcssen in erster Linie daf\u00fcr sorgen, dass die Eltern ein existenzsicherndes Einkommen haben. K\u00f6nnen Sie zur Kenntnis nehmen, dass bei einem gro\u00dfen Teil der armen Kinder die Eltern durchaus ein ausreichendes Einkommen haben und diese Kinder trotzdem Hartz-IV-Leistungen beziehen und in Armut leben? Dies ist doch das eigentliche Problem, das wir angehen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass diese Kinder, deren Eltern eigentlich genug Einkommen haben, nicht in die Grundsicherung rutschen. Das m\u00fcssen wir doch im Auge behalten. Daf\u00fcr ist unser Vorschlag die richtige Antwort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532665,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":476,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Thema Kindergrundsicherung. Ich komme gleich zu Ihrer Frage. - Nehmen Sie bitte zun\u00e4chst einmal zur Kenntnis, dass wir vor ungef\u00e4hr zehn, elf Jahren eine Situation in Deutschland hatten, in der fast 6 Millionen Menschen arbeitslos waren. Ich habe gestern von dem wahrscheinlichen Kanzlerkandidaten der SPD - vielleicht wird er es, man wei\u00df es nicht - geh\u00f6rt, dass er gesagt hat, es sei das wichtigste Ziel gewesen, dass wir diese Menschen in den letzten Jahren wieder in Arbeit gebracht haben. Mit einer Arbeitslosenzahl von 2,5 Millionen ist das deutlich besser geworden.\n\nDamit komme ich zur Kindergrundsicherung, die ja in Ihrem Antrag gefordert wird. Das wirft die Frage auf: Ist sie sinnvoll, zielf\u00fchrend und sogar effizient? Ist sie oberfl\u00e4chlich und etwas, was das Problem nur kaschiert, oder ist sie tiefgehender, also etwas, was wir politisch unterst\u00fctzen sollten?\n\nWir sagen ganz klar: Es muss doch einen Grundsatz in diesem Land geben. Die Lebenslage eines Kindes ist untrennbar mit der Einkommenssituation der Eltern verbunden. Wir sollten nicht die Situation von Eltern auf der einen Seite und die von Kindern auf der anderen Seite voneinander trennen. Deswegen glaube ich: Wenn wir darauf achten, dass die finanzielle Situation der ganzen Familie stabil ist, ist das zum Wohlsein des Kindes.\n\nEine solche Leistung nur f\u00fcr das Kind, wenn es den Eltern gleichzeitig finanziell schlecht geht, ist schlicht der falsche Weg. Noch einmal: Viele Kinder warten auf einen neuen Ranzen, aber es ist wichtig, dass die Eltern ihn auch bezahlen. Die Idee, durch die Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung die Entwicklungschancen von Kindern vom sozialen Status ihrer Eltern abzukoppeln, ist eher tr\u00fcgerisch. Das werden wir nicht unterst\u00fctzen.\n\nEin weiterer Punkt - hier stimmen wir Ihnen zu - ist die Kernforderung, die Wirtschaft zu st\u00e4rken; denn das ist die Voraussetzung f\u00fcr die St\u00e4rkung von Kindern. Es geht um den Zugang zu Bildung, zu Ausbildung sowie um den Zugang zu soziokultureller Teilhabe. Bestehende Kinderarmut versch\u00e4rft sich langfristig dadurch - auch das wissen wir -, dass Kinder zunehmend in bildungsschwachen Haushalten aufwachsen. Zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarmut reicht es deshalb nicht aus, den Familien nur mehr Geld in die Hand zu geben; vielmehr m\u00fcssen wir Bildungschancen er\u00f6ffnen.\n\nLassen Sie mich einen Blick auf die Arbeit der Gro\u00dfen Koalition in den letzten Jahren werfen. Was haben wir denn gemacht?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":477,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kinderarmut erh\u00f6ht!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":478,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Etat des Bildungsministeriums betr\u00e4gt inzwischen \u00fcber 17,5 Milliarden Euro. Die Bereiche Familie und Bildung sind finanziell gest\u00e4rkt worden, der Etat ist aufgestockt worden. Das ist ein Ergebnis der Arbeit der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532669,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":480,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt die Programme \u201eFr\u00fche Bildung: gleiche Chancen\u201c und \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c. Wir als Bund haben deutlich gesagt: Wir wollen, um die Bildungschancen von Kindern gezielt zu erh\u00f6hen, diese Programme weiter ausbauen. Wir als Bund haben Verantwortung \u00fcbernommen, und wir sehen mit Blick auf den PISA-Schock von 2001, dass die Ergebnisse langsam besser geworden sind. Daran haben auch die L\u00e4nder und Kommunen gearbeitet, auch wenn sie noch etwas mehr tun k\u00f6nnten. Wir m\u00fcssen in diesem Zusammenhang den Lehrern, den Erziehern und all jenen, die im Bildungsbereich aktiv sind, danken.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":481,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trotzdem hat sich die Kinderarmut erh\u00f6ht!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":482,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt ist festzustellen: Die Situation in Deutschland ist besser geworden, weil wir die Probleme vor vielen Jahren erkannt haben.\n\nZum Thema Unterhaltsvorschuss und zur Frage, wann die Ausweitung kommt. Dazu drei ganz klare Botschaften von der Union:\n\nErstens. Die Ausweitung, so wie im Koalitionsausschuss und auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz beschlossen - Frau Brantner, ich komme gleich darauf zur\u00fcck -, wird kommen.\n\nZweitens. Beim Unterhaltsvorschuss handelt es sich um die zielgerichtetste Ma\u00dfnahme im Bereich der Familienpolitik. Wir alle sind optimistisch, dass die Ministerin Schwesig es schaffen wird, konkrete Finanzierungsvereinbarungen mit den L\u00e4ndern zu treffen.\n\nDrittens. Ich bin weiterhin optimistisch, dass all diejenigen, die in den L\u00e4ndern Verantwortung tragen, die jeweiligen Ministerpr\u00e4sidenten daran erinnern, dass sie eine Zusage gegeben haben. Frau Brantner, Sie regieren in zehn L\u00e4ndern mit; Sie stellen sogar einen Ministerpr\u00e4sidenten. Deswegen stelle ich Ihnen die Frage: Was haben Sie innerhalb Ihrer gr\u00fcnen Fraktion daf\u00fcr getan, um daf\u00fcr zu sorgen, dass sich Ihre Regierungsmitglieder in den L\u00e4ndern - von Hamburg bis in den S\u00fcden hinein - bereit erkl\u00e4ren, die Ausweitung des Unterhaltsvorschusses zu unterst\u00fctzen?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":483,"sitzung":207,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir arbeiten dran!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":484,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es etwas schwierig, wenn man sich hier hinstellt und sagt: \u201eDas muss aber kommen\u201c, und der Bundesregierung den Schwarzen Peter zuschiebt, aber selbst Verantwortung in den L\u00e4ndern tr\u00e4gt. Da sollten Sie etwas mehr tun.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532675,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":486,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben immer gesagt - und das ist das Letzte, was ich zu diesem Thema sagen m\u00f6chte -: Die Voraussetzung ist, dass die Finanzierung stimmt, und auch die Umsetzung in den Kommunen muss stimmen. Frau Hajduk, wir wissen beide aus Hamburg, wie viele Stellen das bedeuten wird. Das muss geregelt werden; denn nichts ist schlimmer, als wenn Politik etwas verspricht, aber dieses Versprechen sp\u00e4ter nicht halten kann.\n\nRichtig ist, dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen - und auch da haben Sie uns an Ihrer Seite -, wie wir l\u00e4ngerfristig mit der Schnittstellenproblematik umgehen, um ineffiziente Leistungen abzustellen. Wir m\u00fcssen jeden Euro investieren, je fr\u00fcher desto besser. Wir m\u00fcssen investieren, statt sp\u00e4ter nur zu reparieren, gerade bei Kindern. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen: Wie k\u00f6nnen Eltern gest\u00e4rkt werden? Was ist, wenn sie ein zus\u00e4tzliches Einkommen haben? Nimmt man ihnen das auf der anderen Seite gleich wieder weg? Jeder Mensch, der ein h\u00f6heres Einkommen bezieht, muss daf\u00fcr sorgen, dass das Geld auch bei den Kindern ankommt. Deshalb wird man sich genau anschauen m\u00fcssen: Wo gibt es noch Schnittstellenproblematiken, die wir im Sinne der Familien noch aufl\u00f6sen m\u00fcssen, um die Freiheit der Familien zu st\u00e4rken?\n\nDas Gleiche betrifft die ineffizienten Leistungen. Wir wollen Familien mit Kindern st\u00e4rken, und wir wollen Kinder in Familien st\u00e4rken. Da haben Sie uns an Ihrer Seite. Dar\u00fcber wird man die Debatte f\u00fchren m\u00fcssen, insbesondere mit Blick auf die n\u00e4chsten f\u00fcnf bis zehn Jahre. Wie muss ich in den verschiedenen Systemen umsteuern, damit ich ganz gezielt Kinder und Familien mit Kindern st\u00e4rke? In diesem Zusammenhang muss man \u00fcber steuerliche Leistungen debattieren. Man muss dar\u00fcber nachdenken: Wie k\u00f6nnen wir Ver\u00e4nderungen bei der Einkommensteuer herbeif\u00fchren, sodass Kinder in Familien gest\u00e4rkt werden? Das machen wir. Wir befinden uns in einem intensiven Diskurs, auch mit Blick auf den Wahlkampf, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nSie fordern allerdings, dass das Ehegattensplitting abgeschafft wird. Dazu sagen wir ganz deutlich: Das ist mit der Union nicht zu machen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532677,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":488,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wir \u00fcberlegen, ist Folgendes: Wie k\u00f6nnen wir das Ehegattensplitting von heute weiterentwickeln zu einem Familienentlastungssplitting oder zu einem Familiensplitting? Kernaufgabe muss es sein, Familien mit Kindern zu st\u00e4rken. Ich glaube, das wird in den n\u00e4chsten Jahren eines der Hauptthemen sein, und zwar mit Blick auf die Einkommensteuer, mit Blick auf die Freibetr\u00e4ge und auch mit Blick auf die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge. Ich denke zum Beispiel an die Pflegeversicherung, bei der schon jetzt diejenigen, die keine Kinder haben, 0,25 Prozent mehr zahlen. Man wird schauen m\u00fcssen, wie man das Ziel \u201eSt\u00e4rkung von Familien mit Kindern\u201c erreichen kann.\n\nMan wird \u00fcber viele Dinge diskutieren m\u00fcssen - ich will das nur kurz anrei\u00dfen -, wenn es um die Frage geht, wie wir Familien st\u00e4rken k\u00f6nnen, wie wir sie vor Armut sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Armut dr\u00fcckt sich auch in den Lebensverh\u00e4ltnissen von Kindern aus, in den Wohnungen. Wir wissen, welch hohe Mieten man gerade in urbanen Gebieten zahlen muss. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir Familien in eine Situation versetzen k\u00f6nnen, dass sie Eigentum, dass sie eine selbstgenutzte Immobilie erwerben k\u00f6nnen. Eine heute 30-j\u00e4hrige Frau mit einem 32-j\u00e4hrigen Mann kann momentan kaum eine Immobilie erwerben. Wenn die Familien in der Lage w\u00e4ren, Eigentum zu erwerben, w\u00e4re das gut f\u00fcr die Familien, \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Alterssicherung; denn die selbstgenutzte Immobilie, die nach 30 Jahren abbezahlt ist, kann eine S\u00e4ule der Alterssicherung sein. Ich glaube, hier haben wir noch viel Potenzial, das wir in den n\u00e4chsten Jahren heben sollten. CDU\/CSU und SPD diskutieren ja gerade sehr intensiv \u00fcber ein Baukindergeld und \u00c4hnliches. Da wird man noch einiges machen.\n\nEin weiteres Thema wird sein, wie Familien ihre Zeit, diese neue goldene Ressource, besser einteilen k\u00f6nnen. Wir werden in Zukunft sehr viel \u00fcber Geld reden, \u00fcber materielle Werte. Ich verweise immer darauf, dass es auch ideelle Werte gibt, \u00fcber die wir mit unseren Kindern sprechen m\u00fcssen und die sich nicht an gewissen Zahlen festmachen lassen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532679,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":490,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dabei geht es um die Einstellung zur Gesellschaft, zur Demokratie, auch zu Themen wie Gleichberechtigung. Vielleicht sollten wir auch im Deutschen Bundestag einmal einen Diskurs dar\u00fcber f\u00fchren, was unsere gemeinsamen Werte sind und wie wir sie st\u00e4rken k\u00f6nnen, statt, so wichtig das auch sein mag, in erster Linie \u00fcber das Geld zu sprechen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":491,"sitzung":207,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann schreiben Sie doch mal einen Antrag!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":492,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann werden wir gemeinsam feststellen, dass wir die Freiheiten der Familien st\u00e4rken wollen. Die Freiheiten zu st\u00e4rken, hei\u00dft, Zeit zu bekommen, Zeit f\u00fcr Familie, aber auch Zeit f\u00fcr Erwerbst\u00e4tigkeit.\n\nFazit: Denken Sie bitte daran, dass bekannterma\u00dfen alles mit allem zusammenh\u00e4ngt. Es wird darauf ankommen, dass wir in diesem Land unsere wirtschaftliche St\u00e4rke ausbauen; denn das ist die Voraussetzung f\u00fcr familienpolitische Leistungen. Wir brauchen wirtschaftliche St\u00e4rke; denn sie schafft finanziellen Spielraum.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":493,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":494,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich komme gern zum Schluss.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":495,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, nicht gerne, aber unvermeidlicherweise, nicht wahr?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":496,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Finanzieller Spielraum schafft auch M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Familienpolitik.\n\nDeswegen sage ich - ich komme zu den Lebkuchen zur\u00fcck -: F\u00fcr Ihren Antrag, Ihren Wahlkampfantrag, ist es noch ein bisschen fr\u00fch. Trotzdem er\u00f6ffnen wir gerne die Diskussion. Wir machen es wie mit den Lebkuchen und beenden die Sache schnell.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532687,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":498,"sitzung":207,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Norbert M\u00fcller ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532689,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":500,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Franziska Brantner hat es gesagt: Arme Kinder werden diskriminiert, sie werden ausgeschlossen, sie haben eine schlechtere Gesundheit, sie werden h\u00e4ufig schlechter ern\u00e4hrt, sie haben schlechtere Bildungschancen, sie haben weniger Zugang zu gesellschaftlicher Teilhabe - das ist nicht nur der Kinobesuch -, und sie bleiben oft lebenslang arm. Wer lebenslang arm bleibt, der stirbt auch fr\u00fcher, der hat eine geringere Lebenserwartung, der ist auch im Alter arm. Das haben die Gr\u00fcnen im Feststellungsteil ihres Antrages alles sehr vorbildlich - wir k\u00f6nnten das fast nicht besser - beschrieben. Ich finde die Beschreibung v\u00f6llig angemessen.\n\nIch wei\u00df, dass das alles so ist. Die Gr\u00fcnen wissen, dass das so ist. Sie wissen, dass das so ist. Die Bundesregierung wei\u00df, dass das so ist. Das Bemerkenswerte an dieser Debatte ist, dass wir \u00fcber Kinderarmut nur reden, wenn die Opposition das beantragt. Das zeigt, Herr Kollege Weinberg, welchen Stellenwert das f\u00fcr die Bundesregierung hat. Im Koalitionsvertrag gibt es keine einzige Bezugnahme auf dieses Problem, und in dieser Wahlperiode fand nicht eine Debatte hier im Bundestag dazu statt, bei der die Koalition eigene Vorschl\u00e4ge eingebracht hat, wie sie Kinderarmut - das ist in erster Linie immer materielle Armut - beseitigen will.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532691,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":502,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, das haben Sie nicht getan. \u00dcber Kinderarmut reden wir hier nur, wenn Gr\u00fcne und Linke es beantragen.\n\nDie Wahrheit ist - der Eindruck dr\u00e4ngt sich doch auf -: Ihnen ist Kinderarmut im Grunde egal.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":503,"sitzung":207,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Unsinn, kompletter Unsinn und eine Unterstellung!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":504,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Warum ist Ihnen Kinderarmut im Grunde egal? Weil: Wenn man \u00fcber materielle Armut in den Familien reden will, dann muss man am Ende auch \u00fcber den unermesslichen Reichtum in diesem Lande, der in immer weniger H\u00e4nden konzentriert ist, reden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532695,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":506,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn wir Armut beseitigen wollen, dann m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, wie wir an die unermesslichen Reicht\u00fcmer von einigen wenigen rangehen. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen \u00fcber eine Umverteilung gro\u00dfer Verm\u00f6gen reden, wenn wir Kinderarmut nachhaltig beseitigen wollen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532697,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":508,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Antrag der Gr\u00fcnen hat einen guten Feststellungsteil. Er verbleibt bei den vier Beschlusspunkten dann aber leider h\u00e4ufig auf der \u00dcberschriftenebene. Das finde ich sehr bedauerlich. Ich habe ein bisschen den Eindruck, dass Sie versuchen, sich m\u00f6glichst wenig festzulegen. Man wei\u00df ja nicht, ob man im n\u00e4chsten Jahr m\u00f6glicherweise neue Partner hat, die sich bei der Frage, wie man Kinderarmut zur\u00fcckdr\u00e4ngt, auch nicht festlegen wollen.\n\nSie fordern: Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder und Erwachsene in der Grundsicherung m\u00fcssen so ermittelt werden, dass sie das Existenzminimum tats\u00e4chlich decken. Dann machen Sie das doch an Zahlen fest! Dazu gibt es diverse Vorschl\u00e4ge, unter anderem die Vorschl\u00e4ge der Diakonie. Diese haben wir \u00fcbernommen. Folgende Betr\u00e4ge werden vorgeschlagen - ich m\u00f6chte sie hier nennen -: Kinder bis 6 Jahre 326 Euro, zwischen 7 und 13 Jahren 366 Euro und zwischen 14 und 18 Jahren 401 Euro. Das sind fast 100 Euro f\u00fcr jedes Kind mehr, und das w\u00fcrde unmittelbar helfen, aus der Armut herauszukommen. Ich fordere Sie auf: Machen Sie Vorschl\u00e4ge, wie Sie das s\u00e4chliche Existenzminimum der Kinder verl\u00e4sslich sichern wollen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532699,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":510,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihr zweiter Punkt. Sie wollen Familien mit niedrigem Einkommen gezielt und bedarfsdeckend unterst\u00fctzen. Daf\u00fcr haben wir mit dem Kinderzuschlag bereits ein gutes Instrument,","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":511,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wer hat das denn eingef\u00fchrt?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":512,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"das entb\u00fcrokratisiert werden muss und deutlich ausgebaut werden m\u00fcsste. Kollege Rix, Sie haben v\u00f6llig recht, das haben Sie eingef\u00fchrt. Aber es ist unzureichend.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":513,"sitzung":207,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Irgendwas ist immer!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":514,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Kinderzuschlag ist in den letzten Jahren erh\u00f6ht worden, aber viel, viel zu wenig. Wir wissen: Der Kinderzuschlag ist das zentrale Instrument, mit dem wir relativ einfach Familien, die Einkommen aus eigener Arbeit haben, vor Hartz IV bewahren. Ich will es noch einmal sagen: 900 000 Kinder in Deutschland leben in Familien, in denen die Eltern aufstocken m\u00fcssen. Sie gehen arbeiten - dadurch haben sie auch nicht so viel Zeit f\u00fcr ihre Kinder, Kollege Weinberg -, aber sie m\u00fcssen aufstocken. Die Kinder sind deswegen arm.\n\nDen vierten Punkt, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, verstehe ich nicht so ganz. Sie wollen das Ehegattensplitting vielleicht ein bisschen abschaffen, aber Sie wollen es f\u00fcr diejenigen offenhalten, die besonders davon profitieren. Sie schlagen dann eine Kindergrundsicherung vor, die man wahlweise durch die alten familienpolitischen Leistungen, durch das Ehegattensplitting, ersetzen kann. Das Absurde an dem Ehegattensplitting, das ja Ehen f\u00f6rdern soll, ist, dass es folgende Wirkung hat: Je mehr Kinder in einer Ehe geboren werden, desto geringer ist die steuerliche Entlastung aus dem Ehegattensplitting. Das Ehegattensplitting ist ein zentrales Instrument, um zu verhindern, dass in Ehen Kinder geboren werden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":515,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Quatsch! Ich erkl\u00e4re es Ihnen gerne noch einmal!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":516,"sitzung":207,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es nicht verstanden!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":517,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn die steuerliche Entlastungswirkung wird geringer, je mehr Kinder in Familien, deren Eltern verheiratet sind, geboren werden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":518,"sitzung":207,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist verkehrt!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":519,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist als familienpolitische Leistung doch v\u00f6llig irre. Auch ich bin daf\u00fcr, dass wir das beseitigen und durch eine sinnvolle Kindergrundsicherung ersetzen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532710,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532711,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":522,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich will zu den Forderungen der Linken kommen, weil wir nicht nur meckern wollen, sondern auch Vorschl\u00e4ge unterbreiten, die wir f\u00fcr finanzierbar und f\u00fcr sinnvoll halten.\n\nErstens. Die Gr\u00fcnen haben angesprochen - das finde ich auch richtig -, dass die Leistungen f\u00fcr alle Kinder gleich hoch sein sollen. Das hei\u00dft, die steuerliche Entlastungswirkung f\u00fcr jemanden, der von Kinderfreibetr\u00e4gen profitiert, also wir zum Beispiel, die wir Kinder haben, muss mindestens genauso deutlich ausfallen wie das Kindergeld. Demnach ist ein Kindergeld von etwas mehr als 190 Euro f\u00fcr das erste Kind zu niedrig.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532713,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":524,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ab 1. Januar 2017 w\u00fcrde das angesichts der aktuellen Kinderfreibetr\u00e4ge 328 Euro Kindergeld bedeuten. Das klingt nach f\u00fcrchterlich viel mehr, aber das hilft unmittelbar allen Familien, die durchschnittliche und geringe Einkommen haben. Selbst Familien mit etwas \u00fcberdurchschnittlichen Einkommen hilft dies deutlich.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532715,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":526,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Wir m\u00fcssen die Regelbedarfss\u00e4tze sofort und deutlich erh\u00f6hen. Die Zahlen habe ich Ihnen genannt. Vor allen Dingen muss Schluss sein mit den Manipulationen bei den Regelbedarfss\u00e4tzen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":527,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Manipulationen?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":528,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Es sind noch drei Wochen bis Weihnachten. Dass man Kindern, die von Hartz IV leben, bei der Berechnung der Regelbedarfss\u00e4tze auch noch den Weihnachtsbaum herausrechnet, ist keine besonders christliche Politik.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532719,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":530,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Kritik m\u00fcssen Sie sich gefallen lassen. Die Manipulation der Kinderregelbedarfss\u00e4tze muss aufh\u00f6ren. Es kann nicht sein, dass man alle m\u00f6glichen Punkte von den Malstiften \u00fcber das Eis im Sommer bis zum Weihnachtsbaum im Dezember herausrechnet.\n\nWir wollen den Unterhaltsvorschuss ausweiten. Das will auch die Bundesregierung. Es scheitert an der CDU\/CSU-Fraktion. Wir wollen den Kinderzuschlag entb\u00fcrokratisieren, und wir wollen, dass Leistungen aus einer Hand gew\u00e4hrt werden. Wir werden in der n\u00e4chsten Sitzungswoche einen konkreten Vorschlag unterbreiten, wie das praktisch aussehen kann. Denn es ist f\u00fcr die Familien eine Zumutung, f\u00fcr das Kindergeld zu den Arbeits\u00e4mtern zu gehen, f\u00fcr die Grundsicherung zu den Jobcentern zu gehen und f\u00fcr Sonderbedarfe zu anderen \u00c4mtern zu gehen usw. usf. Das \u00fcberfordert Familien, und das hilft am Ende auch nicht.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532721,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":532,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller (Potsdam) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Ich will noch einen letzten Gedanken ansprechen. Herr Kollege Patzelt, es hat mich wirklich betroffen gemacht, wie Sie das Thema vorhin angesprochen haben. Sie waren Oberb\u00fcrgermeister von Frankfurt\/Oder. Das ist eine Stadt in Brandenburg, in der unglaublich viele Menschen ziemlich arm sind, vor allen Dingen Kinder. In Schleswig-Holstein - auch dort gibt es solche St\u00e4dte - wurde vor nicht allzu langer Zeit eine Studie durchgef\u00fchrt. Man hat geschaut, was Familien f\u00fcr den Schulbedarf ausgeben. Die durchschnittliche Summe, die eine durchschnittliche Familie f\u00fcr ein Schuljahr ausgibt, lag bei 1 500 Euro. Eine Familie, die von Hartz IV lebt, bekommt f\u00fcr ihr Kind 100 Euro f\u00fcr den Schulbedarf als Sonderbedarf: 70 Euro zu Beginn des Schuljahres und 30 Euro zum Halbjahr. Familien, die ein etwas besseres Einkommen haben, geben aber durchschnittlich 1 500 Euro aus; denn es ist n\u00f6tig. Das zeigt, wie Bildungsungerechtigkeit funktioniert. In diesem Bereich k\u00f6nnen wir auf Bundesebene unmittelbar wirken.\n\nWir m\u00fcssen auch nicht auf die L\u00e4nder warten, um sicherzustellen, dass die Kinder, die in die Schule gehen, f\u00fcr die die Schulpflicht gilt, gleichgestellt werden. Sie sollten die gleichen M\u00f6glichkeiten haben, guten Unterricht zu erhalten, aber auch die Unterrichtsausstattung, die sie von zu Hause mitbringen, muss gleich gut sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532723,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":534,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Susann R\u00fcthrich f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532725,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":536,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir von Kindern und Familien sprechen, haben wir meistens Bilder im Kopf, naheliegenderweise der eigenen Familie. Wir alle, die wir hier sitzen, betrachten Familien oft aus unserem Blickwinkel. Das ist der Blickwinkel von Erwachsenen: von Eltern, von Gro\u00dfeltern, von Tanten und Onkeln - nicht der von Kindern. Das ist das Grundproblem dabei, wenn es darum geht, Kinder wirklich zu st\u00e4rken: \u00fcber Kinder sprechen, aber nicht mit ihnen, von der eigenen Perspektive ausgehen statt von der der Kinder, von Kindern nur als \u201eunsere Zukunft\u201c zu sprechen und dabei zu \u00fcbersehen, dass sie jetzt schon da sind und jetzt eigene Rechte und Bed\u00fcrfnisse haben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Kinder sind eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten. Wir wollen ihre Rechte endlich verbindlich und einklagbar festschreiben, und zwar im Grundgesetz.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532727,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. S\u00f6nke Rix [SPD] und Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":538,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr hat sich die Justizministerkonferenz erst vor wenigen Tagen ausgesprochen. Lieber Herr Lehrieder, ich freue mich sehr dar\u00fcber, dass sich jetzt auch Herr Seehofer - genau wie andere prominente Menschen aus der Union - offen daf\u00fcr zeigt; denn es liegt nur noch an Ihrer Fraktion, die die Mehrheit daf\u00fcr blockiert.\n\nSie sagen aber auch: Nur davon wird sich das Leben der Kinder in Deutschland noch nicht \u00e4ndern. - Stimmt. Aber wir haben dann die Verpflichtung, die notwendigen Ver\u00e4nderungen umzusetzen, die Perspektive zu wechseln und so die Kinder selbst bei den Dingen, die sie betreffen, in den Mittelpunkt zu stellen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532729,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":540,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Der vorliegende Antrag geht auf einen Teilaspekt ein, n\u00e4mlich den der Kinderarmut. Blicken wir also einmal nur auf die materielle Seite. Es gibt zweifelsohne viel zu tun. Ein reiches Land, in dem Kinder arm sind, das ist - um es deutlich zu sagen - peinlich. Es ist vor allem unn\u00f6tig. Doch auch in diesem Antrag steht nicht das Kind im Zentrum, sondern es sind wiederum die Eltern. Das lese ich aus S\u00e4tzen wie: \u201eDas beste Mittel gegen Kinderarmut bleibt nach wie vor die Erwerbst\u00e4tigkeit beider Eltern.\u201c Das klingt logischer, als es ist.\n\nWenn wir Kinderarmut wirklich abschaffen wollen, gilt es, die vielen Stellschrauben in den Blick zu nehmen. Sie sind alle benannt worden. Jede Verbesserung in jedem der Bereiche freut uns. Mein Problem dabei ist folgendes: Nach all den m\u00fchsam erk\u00e4mpften Verbesserungen im Einzelnen sind die meisten der armen Kinder immer noch arm - und deren Familien auch. Um es ganz offen zu sagen: 2 Euro Kindergelderh\u00f6hung kosten eine ganze Menge Geld, aber die armen Kinder sind danach immer noch arm. Ich finde, kein Kind in Deutschland darf arm sein, und keine Familie darf durch ihre Kinder arm werden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532731,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":542,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau hier setzt das Konzept der Kindergrundsicherung an.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":543,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":544,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Gr\u00fcnenfraktion, nennen den Begriff, meinen damit aber nur die finanziellen Leistungen, die dann anders an Familien ausgereicht werden. Das ist zu kurz gesprungen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":545,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein guter Anfang!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":546,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD Sachsen, aus der ich komme, hat sich f\u00fcr den Ansatz ausgesprochen, wie er von vielen Verb\u00e4nden im B\u00fcndnis Kindergrundsicherung vorgeschlagen wird.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":547,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aus guten Gr\u00fcnden!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":548,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Kurz gefasst: Jedes Kind bekommt die Leistungen, die es automatisch \u00fcber die Armutsschwelle hebt. Die Situation der Eltern zu verbessern, Mindestlohn, Vereinbarkeit von Familie und Beruf, Elterngeld - all das ist weiter n\u00f6tig. Aber alles, was das Kind selbst braucht, um nicht in Armut zu leben, bekommt es auch.\n\nDer derzeitige Wert der Armutsschwelle liegt bei etwas unter 800 Euro. Das ist das Mindestniveau der Kindergrundsicherung. Der Clou daran ist: Das Geld wird zur einen H\u00e4lfte als Einkommen an die Familien gegeben und flie\u00dft zur anderen H\u00e4lfte in Strukturen, die ein Kind braucht, um gut aufzuwachsen. Das hilft jedem Kind und jeder Familie - jeder.\n\nDie Einkommensseite hilft vor allem den Einkommensschwachen mehr, da sie durch weniger Steuern mehr oder alles behalten. Die strukturelle Seite w\u00fcrde bedeuten: Kein Kind ist darauf angewiesen, dass seine Eltern etwas beantragen und Beh\u00f6rden dies bewilligen, sondern ein Kind geht zum Mittagessen in die Schule, nutzt den Bus, geht in den Sportverein, nimmt Nachhilfe in Anspruch - alles das k\u00f6nnen sich bed\u00fcrftige Familien auch jetzt einzeln f\u00f6rdern lassen, dann aber rechnet der Anbieter die erbrachte Leistung ab -, fertig. So weit die Idee.\n\nIch h\u00f6re schon die Einw\u00e4nde. Es f\u00e4ngt beim Begriff an: \u201eGrundsicherung\u201c klingt wie \u201eGrundeinkommen\u201c. - Nein, das hei\u00dft es f\u00fcr mich nicht. Der Unterschied ist: Kinder k\u00f6nnen eben nicht selbst aus ihrer Armut herauskommen. Deren Armut kann nie durch eigene Leistung behoben werden. Das ist f\u00fcr mich der zentrale Aspekt, wenn es darum geht, wirklich vom Kind aus zu denken.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":549,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da geht etwas verloren!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":550,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein weiterer Einwand lautet: Ja, aber was soll denn das kosten? - Stimmt, das m\u00fcsste man einmal durchrechnen, aber bitte unter Beachtung dessen, dass auch Kinderarmut kostet: die Kinder Lebenschancen und die Familien Kraft und Zeit. Die Folgen dessen schultern wir dann alle.\n\nJa, das w\u00e4re ein Systemwechsel. So etwas geht nie von heute auf morgen. Er k\u00f6nnte aber jetzt anfangen, und zwar mit einem anderen Verst\u00e4ndnis davon, was wir Kinderarmut nennen und wie wir sie bek\u00e4mpfen, n\u00e4mlich bei den Kindern direkt. Wir k\u00f6nnen bereits jetzt in Strukturen investieren und diese jedem - wirklich jedem - Kind zur Verf\u00fcgung stellen. Wir k\u00f6nnen schon jetzt ein gestaffeltes - und damit f\u00fcr die \u00c4rmsten ein h\u00f6heres - Kindergeld einf\u00fchren.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":551,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie das doch!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susann-ruthrich\/archive\/216851","sequence":552,"sitzung":207,"speaker":"Susann R\u00fcthrich (SPD)","speaker_cleaned":"Susann R\u00fcthrich","speaker_fp":"susann-ruthrich","speaker_key":1401.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann ist der Sprung, das System der Leistungen f\u00fcr die Kinder umzustellen, gar nicht mehr so gro\u00df. Ob es dann \u201eKindergrundsicherung\u201c oder anders hei\u00dft, soll mir egal sein. Hauptsache, kein Kind in Deutschland ist mehr arm.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532743,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":554,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Markus Koob f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532745,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":556,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! \u201eFamilien st\u00e4rken - Kinder f\u00f6rdern\u201c, das ist eine Aussage, die sicherlich jeder hier in diesem Haus gerne unterschreibt.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":557,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":558,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dennoch h\u00e4tte es aus unserer Sicht, aus Sicht der Union, dieses Antrags nicht bedurft. Ich m\u00f6chte Ihnen auch gerne inhaltlich sagen, warum wir dieser Meinung sind.\n\nAuch ohne die Gr\u00fcnen wurde der Etat des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend seit dem Amtsantritt unserer Bundeskanzlerin im Jahr 2005 um knapp 100 Prozent erh\u00f6ht, also nahezu verdoppelt.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":559,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kinderarmut steigt trotzdem!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":560,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Wegen des Elterngeldes!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":561,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er bel\u00e4uft sich dank der unionsgef\u00fchrten Bundesregierung auf mittlerweile 9,5 Milliarden Euro.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":562,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das f\u00fcr ein Text?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":563,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese beeindruckende Steigerung beruht wesentlich darauf, dass wir neue Leistungen f\u00fcr die Familien in unserem Land eingef\u00fchrt haben, die sich gro\u00dfer Beliebtheit erfreuen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":564,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kinderarmut steigt trotzdem!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":565,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Einf\u00fchrung des Elterngeldes und des Elterngeldes Plus hilft den Eltern, intensiver und vor allem abgesicherter als zuvor die ersten Lebensmonate ihrer Kinder aktiv mitzuerleben. Die stetig steigenden Mittel - im kommenden Haushalt belaufen sie sich auf 6,4 Milliarden Euro - zeigen die Beliebtheit des Elterngeldes und vor allem, dass die bestehenden Familienleistungen wirken. Die Familien werden entlastet.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":566,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Und was hat das mit der Kinderarmut zu tun?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":567,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kinderarmut steigt trotzdem!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":568,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland kommen wieder mehr Kinder zur Welt. Durch die Partnerschaftsmonate lassen sich sukzessive auch mehr M\u00e4nner in die Pflicht nehmen, das eigene Familienleben genie\u00dfen zu d\u00fcrfen. Das ist ein absoluter Erfolg und eine gro\u00dfe Entlastung f\u00fcr die Familien in unserem Land. Daf\u00fcr hat die Koalition gerne die Verantwortung getragen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532759,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":570,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kinderarmut steigt trotzdem!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":571,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Und jetzt noch was zum Thema!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":572,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus gibt es weitere Verbesserungen, die wir als Familienpolitikerinnen und Familienpolitiker in dieser Legislaturperiode auf den Weg gebracht haben und die explizit auch Familien mit niedrigem Einkommen zugutekommen. So haben wir bereits vor einigen Wochen den Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende deutlich, um ein Drittel, auf 1 908 Euro erh\u00f6ht.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":573,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war letztes Jahr, und bislang haben Sie ihn nicht erh\u00f6ht!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":574,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat das mit der Kinderarmut zu tun?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":575,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Umstand kommt auf keiner der sieben Seiten Ihres Antrages auch nur mit einer Silbe vor. Ihre Aussage: \u201eDoch seit Jahren tut sich nichts\u201c, ist deshalb schlicht falsch. Sie stimmt aber auch in anderen Bereichen nicht.\n\nErst gestern haben wir das Kindergeld, den Kinderzuschlag und den Kinderfreibetrag erneut angepasst.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":576,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Aber nicht den Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":577,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Niemand in diesem Haus wird dabei eine Erh\u00f6hung des Kindergeldes um 2 Euro - isoliert betrachtet - als einen gro\u00dfen Wurf ansehen; auch wir in der AG Familie sehen hier deutlich Luft nach oben. Aber das ist ja auch nur eine der Leistungen, die wir erh\u00f6ht haben. Gemeinsam mit dem Ausgleich der kalten Progression haben wir die Familien in Deutschland in dieser Wahlperiode um fast 25 Milliarden Euro bis zum Jahr 2018 entlastet.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":578,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber nach dem Matth\u00e4us-Prinzip: Wer hat, dem gibt man noch mehr!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":579,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Unterhaltsvorschuss wird in dieser Legislatur ebenfalls ausgebaut werden, wenn auch die L\u00e4nder mit gr\u00fcner Regierungsbeteiligung - ich habe hier die Zahl elf stehen; Markus Weinberg sprach von zehn -","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":580,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schaue schon mal voraus!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532771,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":207,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das f\u00e4ngt ja gut an bei euch!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":582,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- da m\u00fcssen wir vielleicht noch einmal nachz\u00e4hlen - zu ihrer finanziellen Verantwortung stehen. Denn es liegt nicht, wie von Ihnen behauptet, an der Bundesregierung, die die Finanzierung nicht gekl\u00e4rt h\u00e4tte, sondern an den Bundesl\u00e4ndern, die sich pl\u00f6tzlich nicht mehr an ihre Zusagen erinnern k\u00f6nnen oder wollen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532773,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":584,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Anders als in Ihrem Antrag behauptet, liegt dieses Vorhaben meiner Bundestagsfraktion sehr am Herzen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":585,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ach!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":586,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen um die bemerkenswerte Leistung von Alleinerziehenden. Auch ich habe in meinem Freundes- und Bekanntenkreis eine ganze Reihe alleinerziehender M\u00fctter, vor denen ich meinen Hut ziehe. Alleinerziehende sind in vielfacher Hinsicht Leistungstr\u00e4ger in unserer Gesellschaft. Neben Kindererziehung und Haushalt gehen sie h\u00e4ufig noch einer zeitintensiven Erwerbsbesch\u00e4ftigung nach und versuchen, die eigene Familie damit selbst zu versorgen. Das ist eine allt\u00e4gliche H\u00f6chstleistung. Deshalb werden wir den Unterhaltsvorschuss ausbauen, wenn alle Beteiligten die Verantwortung f\u00fcr ihren Anteil \u00fcbernehmen. Der Bund steht zu seiner Zusage.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532777,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":588,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die von mir genannten familienst\u00e4rkenden Ma\u00dfnahmen alleine sind nicht die einzig relevanten. Ich gebe Ihnen recht, wenn Sie eine konsequentere und intensivere Auseinandersetzung mit der Evaluation der ehe- und familienpolitischen Leistungen fordern. Aber eine Forderung daraus wurde sehr konsequent in politisches Handeln umgesetzt: der Ausbau der Kinderbetreuung.\n\nDie Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder beim Ausbau der Kinderbetreuungseinrichtungen hat den Bund trotz eigentlicher L\u00e4nderkompetenz ein Verm\u00f6gen gekostet; es ist zwar sehr gut angelegt, aber es ist dennoch ein Verm\u00f6gen. Der Bund hat sich mit knapp 6 Milliarden Euro am Ausbau beteiligt. Ab 2017 beteiligt er sich zudem mit knapp 1 Milliarde Euro an den Betriebskosten dieser Kindertageseinrichtungen. Davon profitieren nicht nur die Kinder erwerbst\u00e4tiger Eltern, sondern auch Kinder erwerbsloser Eltern.\n\nSie kreieren daher in Ihrem Antrag meiner Meinung nach ein vollkommen falsches und dar\u00fcber hinaus d\u00fcsteres Bild der deutschen Familienpolitik und tragen damit auch zur Verunsicherung in unseren deutschen Familien bei. H\u00f6ren Sie auf, Errungenschaften, die es durch die Union in den vergangenen elf Jahren in der deutschen Familienpolitik gegeben hat, kleinzureden und Reformen als \u00fcberf\u00e4llig zu brandmarken! Noch nie wurde so viel Geld in Familien investiert wie heute.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":589,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"V\u00f6llig richtig! Die Frage ist, wie!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":590,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sollten Sie zun\u00e4chst einmal anerkennen, bevor Sie nach immer mehr rufen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532781,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":592,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicher gibt es Stellschrauben, an denen gedreht werden kann. Die Notwendigkeit milliardentr\u00e4chtiger Reformen zu sehen, ist grunds\u00e4tzlich legitim. Aber dann m\u00fcssen Sie auch sagen, wer diese Milliarden finanzieren soll. Das tun Sie an keiner Stelle. Das ist nicht seri\u00f6s und tr\u00e4gt nicht zur Umsetzung einer bedarfsorientierten Familienpolitik bei.\n\nAuch insgesamt war nicht jede Debatte, die in der Vergangenheit dazu gef\u00fchrt wurde, der Sache dienlich. Es hilft weder, die Probleme von Armut und Armutsgef\u00e4hrdung zu verneinen - denn es gibt sie -, noch hilft es, vorhandene Ma\u00dfnahmen zu deren Vermeidung zu verschweigen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":593,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Koob, lassen Sie eine Zwischenfrage von Herrn M\u00fcller zu?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":594,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein. - Wenn Sie in Ihrem Antrag von einem alten Schulranzen oder nicht finanzierbaren Malstiften schreiben, dann verschweigen Sie, dass es genau hierf\u00fcr das Bildungs- und Teilhabepaket gibt.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532785,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":596,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben keine Ahnung!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":597,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber die Frage, ob wir es besser und weniger b\u00fcrokratisch gestalten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir gerne reden. Da reiche ich Ihnen die Hand. Sie aber bringen das Kunstst\u00fcck fertig, es in Ihrem Antrag mit keinem Wort zu erw\u00e4hnen. Deswegen ist es gut, dass Sie es wenigstens in Ihrer Rede erw\u00e4hnt haben.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532788,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":599,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in dieser Woche auch viel \u00fcber das Existenzminimum und dessen Berechnung im Deutschen Bundestag debattiert, vor allem in der gestrigen Debatte zur Berechnung der Regels\u00e4tze. Die Einsch\u00e4tzung von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und den Linken dazu kann man teilen; man muss es aber nicht.\n\n\u00dcberhaupt werden viele sehr real bestehende Ungleichheiten in unserem Land durch eine Umverteilung mindestens verringert. So vergessen Sie zu erw\u00e4hnen, dass Deutschland unter den G-20-Staaten die geringste gesellschaftliche Ungleichheit hat. Denn bereits heute sorgen zahlreiche sozialpolitische Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr, dass Ungleichheit durch monet\u00e4re Umverteilung stark reduziert wird. Das ist ein Erfolg, und es ist auch notwendig.\n\nWenn wir \u00fcber die F\u00f6rderung von Familien und Kindern reden, dann d\u00fcrfen wir aber nicht nur \u00fcber die finanzielle F\u00f6rderung reden. In Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, gehen Sie nur kurz, aber v\u00f6llig zu Recht auch auf die Bildungschancen von Kindern und Jugendlichen ein. Sie sprechen von den nicht ausreichenden, aber sichtbaren Verbesserungen seit der PISA-Studie im Jahr 2000.\n\nTats\u00e4chlich sind bessere Bildungschancen f\u00fcr Kinder und Jugendliche gerade aus einem sozial schwierigen Umfeld eine Aufgabe f\u00fcr uns alle, an der wir arbeiten m\u00fcssen. Ich hoffe daher auch, dass Sie die richtigen Schl\u00fcsse daraus ziehen, dass der gr\u00fcnen Bildungspolitik in Baden-W\u00fcrttemberg, Ihrem Stammland, j\u00fcngst ein desastr\u00f6ses Zeugnis ausgestellt worden ist. Vom - im wahrsten Sinne des Wortes - Mustersch\u00fcler Deutschlands ist nach wenigen Jahren nicht mehr viel \u00fcbrig.\n\nAber ich bin mir sicher, dass dieser Trend nun gemeinsam mit der baden-w\u00fcrttembergischen CDU wieder umgekehrt werden kann. Ich sage das ohne H\u00e4me; denn ich komme selbst aus einem Bundesland, in dem CDU und Gr\u00fcne sehr erfolgreich regieren, und ich glaube, das ist wirklich eine Aufgabe, der wir uns gemeinsam stellen m\u00fcssen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532790,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":601,"sitzung":207,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":1880.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da werden wir aber genau hinschauen!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":602,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch auf einem anderen Feld wollen wir als Union in den n\u00e4chsten Jahren Familien st\u00e4rken. Vor allem kinderreiche Familien haben zunehmend Schwierigkeiten, geeigneten Wohnraum zu finden. Gleichzeitig haben wir in Deutschland eine sehr viel niedrigere Quote von Wohneigent\u00fcmern als andere europ\u00e4ische L\u00e4nder. Wir wollen beide Aspekte zum Anlass nehmen, um Familien den Erwerb von Eigentum zu erleichtern, um damit auch einen wichtigen Beitrag zu einer breit aufgestellten Altersvorsorge zu leisten.\n\nWir haben daher in der AG Familie beschlossen, dass wir uns f\u00fcr ein Baukindergeld einsetzen werden, um Familien mit einer starken finanziellen Unterst\u00fctzung seitens des Staates die Chance zu er\u00f6ffnen, Wohneigentum zu erwerben.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532793,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":604,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, ich wei\u00df, dass Sie es in Ihrem Antrag mit den Kindern, den Eltern und den ganzen Familien in Deutschland gut meinen. Das w\u00e4re auch vonseiten der Unionsfraktion durchaus unterst\u00fctzenswert, w\u00e4re da nicht der Haken, dass Sie mit keiner Silbe erw\u00e4hnen, wer f\u00fcr die Verwirklichung Ihrer W\u00fcnsche zahlen muss.\n\nMan kann dieser Koalition aus Oppositionssicht vielleicht so einiges vorhalten, aber ihr vorzuwerfen, dass sie bei der Unterst\u00fctzung von Familien und der F\u00f6rderung von Kindern unt\u00e4tig geblieben w\u00e4re, ist nicht fair:","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532795,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":207,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":606,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Kinderfreibetrag, Kinderzuschlag, Kindergeld, Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende, Kitaausbau, Unterhaltsvorschuss - das sind nur einige Ma\u00dfnahmen. All diese kosten sehr viele Milliarden Euro, von denen wir der Meinung sind, dass sie notwendig sind und dass sie wirken.\n\nVielleicht sind das f\u00fcr Sie noch nicht gen\u00fcgend Milliarden Euro. Es ist durchaus legitim, dass Sie fordern, hier mehr Geld einzusetzen. Dann m\u00fcssen Sie aber auch sagen, woher es kommen soll.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":607,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Kein Problem!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":608,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir w\u00fcrden mit Zitronen handeln, wenn wir den Kindern und Jugendlichen von heute in der Zukunft h\u00f6here Zahlungen aufb\u00fcrden w\u00fcrden. Das w\u00e4re aber der Fall, wenn wir keine gemeinsame L\u00f6sung f\u00e4nden, um das zu finanzieren.\n\nIch glaube, das w\u00e4re f\u00fcr Familien in keiner Weise nachhaltig. Das ist aber der Ansatz, den wir als Union verfolgen. Deshalb k\u00f6nnen wir als Union den Weg, den Sie in Ihrem Antrag aufzeigen, nicht mitgehen. Ich freue mich aber dennoch auf die Beratungen im Ausschuss; denn viele Punkte sind durchaus diskussionsw\u00fcrdig und auch von unserer Seite zu unterst\u00fctzen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532799,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":610,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"J\u00f6rn Wunderlich f\u00fcr die Fraktion Die Linke hat als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532801,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":612,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, der vorliegende Antrag ist im Grunde erforderlich. Das hei\u00dft, eigentlich brauchen wir den Antrag nicht, aber auf der anderen Seite muss man sagen: Wir brauchen solche Antr\u00e4ge, um das Thema auf die Tagesordnung zu setzen, weil es hier sonst nicht debattiert wird.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532803,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":614,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist der erste Punkt.\n\nDer zweite Punkt. Ich hab mir den Antrag durchgelesen und gedacht: Der Feststellungsteil ist sehr sch\u00f6n - Frau Brantner, auch Sie haben es hier dargestellt -, etwa die Sache mit dem Schulranzen, dem Kinobesuch und der Darstellung der Situation im Land.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":615,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat ja Ihr Kollege M\u00fcller auch schon wortw\u00f6rtlich so gesagt!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":616,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- Mein Gott, h\u00f6ren Sie doch einmal zu. Sie m\u00fcssen nicht immer gleich reingr\u00e4tschen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":617,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen doch nicht alles wortw\u00f6rtlich so wiederholen! Das ist doch langweilig!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":618,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber was ist mit den Forderungen? Sie sind nicht konkret. Den Teil mit den Forderungen k\u00f6nnte man in einem Satz zusammenfassen: Wir wollen die Teilhabe von allen Kindern und ihren Eltern sicherstellen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":619,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum lesen Sie die Rede von Herrn M\u00fcller noch mal vor?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":620,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist Punkt eins! Es gibt drei weitere!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":621,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollen das bekommen, was sie brauchen. - Dabei benennen Sie keine konkreten L\u00f6sungen, die wir brauchen. Herr M\u00fcller hat schon richtig gesagt: Das ist alles ein bisschen schwammig. Das gilt besonders im Hinblick auf m\u00f6gliche Koalitionen, die bisher aber noch nicht konkret sind.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":622,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":1793.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wirklich wortw\u00f6rtlich!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":623,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Weinberg, Sie sagen: Kinderarmut muss gemeinsam bek\u00e4mpft werden, und wir m\u00fcssen f\u00fcr ein gutes Einkommen der Eltern sorgen. - Es ist richtig: Kinderarmut h\u00e4ngt mit der Armut der Eltern zusammen. Aber warum macht die Regierung dann nichts in dieser Richtung?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532814,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":625,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Mindestlohn ist nach wie vor zu gering. Es hei\u00dft bei Ihnen immer: Wir haben die Zahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse gesteigert.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-koob\/archive\/214776","sequence":626,"sitzung":207,"speaker":"Markus Koob [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Markus Koob","speaker_fp":"markus-koob","speaker_key":1453.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":627,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- \u201eSehr gut\u201c, da kommt es schon wieder. - Aber Sie begreifen das nicht. In manchen Familien hat der eine Elternteil zwei oder drei Jobs, weil die Familie mit dem Einkommen von einem Job nicht \u00fcber die Runden k\u00e4me; denn die Zahl der Lohnleistungen im Land ist nicht gestiegen.\n\nSchauen wir uns das an: Seit 2005 regiert die CDU. Es hei\u00dft ja immer: die CDU-gef\u00fchrte Koalition. Seit 2005 - CDU-gef\u00fchrte Koalition! - ist die Zahl der armen Kinder nicht gesunken. Jetzt sagen Sie - Herr Koob, auch Sie haben hier eine wunderbare Liste vorgelesen -, was Sie alles geleistet und gemacht haben, um Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532818,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":629,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE], an die CDU\/CSU gewandt","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Da habt ihr nichts gemacht!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":630,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Da kann man nur sagen: Wenn die Regierung in elf Jahren so viel leistet, aber die Zahl der armen Kinder steigt, statt zu sinken, dann ist das absolutes Regierungsversagen. Das, was Sie gemacht haben, ist v\u00f6llig in die Hose gegangen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532821,"profile_url":null,"sequence":631,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":632,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"900 000 Kinder in Deutschland leben in Familien, die aufstockende Leistungen beziehen: 900 000 Kinder. Es ist schon gesagt worden: Der Kinderzuschlag ist ein wichtiges Mittel. Das muss ausgebaut werden, das kann effektiver gestaltet werden, das muss vereinfacht werden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":633,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht ja so auch im Antrag drin!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":634,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Steht im Antrag!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":635,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Nur ein Drittel der Berechtigten macht ihre Anspr\u00fcche geltend. Die Beantragung muss viel einfacher geregelt werden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":636,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Automatisieren und erh\u00f6hen!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":637,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann hei\u00dft es von Ihnen: Wir, die CDU-gef\u00fchrte Koalition, haben die Mittel im Bildungsetat erh\u00f6ht. - Toll! Das ist ein Forschungsetat. Das hat mit Kinderarmut wei\u00df Gott nichts zu tun.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532828,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532829,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":640,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein Wort zur Reform des Unterhaltsvorschussgesetzes. In diesem Zusammenhang werden schwere Vorw\u00fcrfe gegen\u00fcber der Regierung erhoben, weil das Verfahren mit den L\u00e4ndern nicht abgesprochen sei. Auf das Thema Unterhaltsvorschuss kommen wir noch im Laufe des Tages zu sprechen, aber hier ist zu sagen: Der Vorwurf ist nicht an die Regierung zu richten. Nein, er ist an die Koalition zu richten, an die CDU-gef\u00fchrte Koalition, und zwar ausschlie\u00dflich an den CDU-Teil, der das Ganze ausbremst.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532831,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":642,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re gerade im Hinblick auf die 900 000 Kinder, die in Familien leben, die aufstockende Leistungen beziehen, ein wichtiges Instrument, um sie aus dieser Hartz\u001eIV-Falle wieder herauszuholen; dazu sage ich nachher noch etwas. Aber daran sieht man wieder einmal, wie wichtig Ihnen das Thema ist.\n\nJetzt kann Herr Weinberg wieder \u201eEierkopp\u201c wie das letzte Mal rufen. Das ist mir egal. Herr Weinberg, solche Zwischenrufe \u00e4ndern nichts an den Fakten und Tatsachen, auch wenn Sie postfaktisch leben wollen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532833,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532834,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":645,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit 2005 hat sich an der Kinderarmut hier in diesem Land nichts verbessert. Darauf kann die CDU-gef\u00fchrte Regierung - egal ob mit SPD oder FDP - nicht stolz sein.\n\nIm Koalitionsvertrag mit der FDP stand damals noch: \u201eWir werden\u201c den Unterhaltsvorschuss ausbauen, und zwar auf 14 Jahre. - Dort steht also nicht: \u201eWir wollen\u201c, oder: \u201eWir m\u00f6chten\u201c.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":646,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir doch jetzt!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":647,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- Sie bremsen im Moment doch nur! H\u00f6ren Sie doch auf!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532838,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":649,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind doch dabei!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":650,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Damals haben Sie nichts umgesetzt. Wir werden? Wir wollen? Wir m\u00f6chten noch nicht einmal: Das ist doch Tatsache!\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532841,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":652,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht gut, aber lustig!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":653,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"G\u00fclistan Y\u00fcksel hat als n\u00e4chste Sprecherin f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532844,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":655,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen! Eine gl\u00fcckliche Kindheit ist eines der sch\u00f6nsten Geschenke, die wir zu vergeben haben.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":656,"sitzung":207,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also, fr\u00fcher war Herr Wunderlich irgendwie gem\u00e4\u00dfigter!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":657,"sitzung":207,"speaker":"Gegenruf des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist seine Form der Nettigkeit!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":658,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"- Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie mir auch zuh\u00f6ren w\u00fcrden, Herr Lehrieder. Danke. - Damit Eltern ihren Kindern dieses Geschenk machen k\u00f6nnen, m\u00fcssen Staat und Gesellschaft auf ihre Bed\u00fcrfnisse eingehen.\n\nFamilien brauchen Zeit: Zeit f\u00fcr sich, ihre Kinder, aber auch f\u00fcr ihren Beruf oder die Pflege von Angeh\u00f6rigen. Familien brauchen auch Angebote. Sie brauchen eine gut funktionierende, verl\u00e4ssliche und flexible Infrastruktur an Bildungs- und Betreuungsangeboten,","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":659,"sitzung":207,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Tja!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":660,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"die ihren individuellen Bed\u00fcrfnissen gerecht wird. Familien brauchen finanzielle Absicherung, Stabilit\u00e4t und Sicherheit.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt immer etwas zu tun. Wir sind nie fertig mit unserer Arbeit f\u00fcr ein besseres und gerechteres Leben in unserem Land, f\u00fcr ein solidarisches und gleichberechtigtes Miteinander, f\u00fcr ein gutes Aufwachsen und gesellschaftliche Teilhabe, f\u00fcr Chancengleichheit bei der Bildung.\n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten wollen die Familien in ihrem Alltag unterst\u00fctzen und ihnen die Freiheit erm\u00f6glichen, ihr Leben nach ihren eigenen Vorstellungen zu gestalten.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532851,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":662,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist das Ziel unserer modernen Familienpolitik.\n\nWir haben in den letzten Jahren bereits viel f\u00fcr die Familien und ihre Kinder in unserem Land auf den Weg gebracht. Wir bieten Zeit, zum Beispiel mit der Familienpflegezeit, die eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00f6rdert und zudem erm\u00f6glicht, sich mehr um pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige zu k\u00fcmmern, oder mit dem Elterngeld Plus, welches es Eltern erlaubt, sich partnerschaftlich um Haushalt, Kinder und Beruf zu k\u00fcmmern.\n\nWir machen Angebote, indem wir mehr in den Ausbau und die Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung investieren. So setzen wir als Bund 2017 und 2018 rund 2,5 Milliarden Euro ein, zum Beispiel f\u00fcr Investitionsprogramme, Programme wie \u201eKitaPlus\u201c und \u201eSprach-Kitas\u201c. Damit schaffen wir gute Startbedingungen und bef\u00f6rdern wir Chancengleichheit von Beginn an.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532853,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":664,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir sorgen daf\u00fcr, dass kein Kind zur\u00fcckgelassen wird.\n\nWir unterst\u00fctzen finanziell: mit Elterngeld, Kindergeld und Kinderzuschlag - Geld, das direkt bei den Familien und den Kindern ankommt. Trotzdem k\u00f6nnen Notlagen entstehen.\n\nWenn der Partner oder die Partnerin keinen Unterhalt zahlt, reicht das Einkommen f\u00fcr die Familie oft nicht aus. Genau hier muss der Staat besondere Unterst\u00fctzung leisten. Deshalb weiten wir den Unterhaltsvorschuss aus. Die bisherige H\u00f6chstbezugsdauer wird aufgehoben, und der Vorschuss wird nun bis zur Vollj\u00e4hrigkeit gezahlt.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":665,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber reden wir nachher noch!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":666,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr haben wir uns lange eingesetzt; denn gerade Alleinerziehende sind oft - Sie haben es ja erw\u00e4hnt - von Armut betroffen.\n\nNun sind wir auf der Zielgeraden. Bei der Umsetzung d\u00fcrfen wir jetzt nicht vor administrativen oder finanziellen H\u00fcrden kapitulieren.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532857,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":668,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel (SPD)","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde, H\u00fcrden, die einem guten Familienleben im Weg stehen, m\u00fcssen aus dem Weg ger\u00e4umt werden. Wichtig ist, dass wir alle an einem Strang ziehen - f\u00fcr die Familien und die Kinder.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind auf einem guten Weg, aber dieser Weg ist noch lange nicht zu Ende. Wir als SPD werden uns auch weiterhin f\u00fcr die Familienarbeitszeit einsetzen. M\u00fctter und V\u00e4ter sollen sich Familien- und Erwerbsarbeit besser als bisher partnerschaftlich aufteilen k\u00f6nnen. Wir wollen eine gerechtere Besteuerung von Familien. Steuerliche Entlastungen sollten weniger einen Trauschein, sondern vielmehr das Zusammenleben mit Kindern ber\u00fccksichtigen.\n\nWas wir neben all den Leistungen und Angeboten brauchen, ist eine familien- und kinderfreundliche Gesellschaft, eine Gesellschaft, in der Familie und Kinder nicht als zeitliches Problem oder St\u00f6rfaktor, sondern immer als eine Bereicherung f\u00fcr unsere gesamte Gesellschaft wahrgenommen werden. Lassen Sie uns nicht vergessen: Gl\u00fcckliche Kinder sind eines der sch\u00f6nsten Geschenke f\u00fcr die Eltern und f\u00fcr die Gesellschaft.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532859,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":670,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Lisa Paus f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":671,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Ich bin heute Morgen wie immer mit meinem Sohn - er ist sieben Jahre alt - zur Kiezschule gelaufen. Wir haben \u00fcber den Tag gequatscht, seine Freunde, dar\u00fcber, was sie gerade spielen und was sie sich zu Weihnachten w\u00fcnschen. Stellen Sie sich vor: Alle Jungen und Lucy spielen gerne Fu\u00dfball - was f\u00fcr eine \u00dcberraschung -, und alle Kinder w\u00fcnschen sich etwas von Lego. Vom Staat haben sich die Kinder nichts gew\u00fcnscht. Aber ich bin mir ganz sicher: Sie w\u00fcnschen sich vom Staat genau das Gleiche wie von der Lehrerin, n\u00e4mlich dass sie gleich und fair behandelt werden.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532862,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":673,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die Kinder w\u00fcssten, was wir gestern Abend hier im Bundestag beschlossen haben - und zwar gegen die Stimmen der Gr\u00fcnen -, dann w\u00fcrden sie protestieren; da bin ich mir ganz sicher.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532864,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":675,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was wurde beschlossen? Die Koalition hat gestern beschlossen, dass die Mutter des Freundes meines Sohnes - sie ist Ausbilderin in der Pflege - ab Januar n\u00e4chsten Jahres 192 Euro und damit 2 Euro mehr Kindergeld im Monat bekommt. So weit, so gut. Aber Sie haben auch beschlossen, dass ich, obwohl ich als Bundestagsabgeordnete mehr verdiene als sie, ab Januar 2017 das Doppelte bekomme, n\u00e4mlich 4 Euro mehr pro Monat. Das f\u00e4nden die Kinder schon sehr ungerecht. Wenn sie aber dann noch w\u00fcssten, dass ich schon jetzt f\u00fcr meinen Sohn jeden Monat fast 100 Euro mehr bekomme als die Mutter seines Freundes - n\u00e4mlich 291 Euro statt 192 Euro -, weil ich bei meiner Einkommensteuer vom Kinderfreibetrag profitiere, dann w\u00fcrden die Kinder - da bin ich mir sicher - lauthals protestieren, wie ich finde, zu Recht. Das kann man keinem Kind und auch sonst niemandem erkl\u00e4ren.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532866,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":677,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Behandlung der Familien in diesem Land nach dem Matth\u00e4us-Prinzip - wer hat, dem wird gegeben - muss endlich aufh\u00f6ren. Jedes Kind ist gleich viel wert.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532868,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":679,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb fordern seit Jahren zahlreiche Organisationen wie der Kinderschutzbund, die Arbeiterwohlfahrt, Pro Familia oder die Diakonie eine Kindergrundsicherung, die unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern den Grundbedarf jedes Kindes deckt. Das Hauptargument dagegen ist wie immer - das wurde schon genannt - das Geld. Eine Kindergrundsicherung sei zu teuer. Deutschland gebe schon sehr viel f\u00fcr die Familienf\u00f6rderung aus. Das ist auch nicht ganz falsch. Allein 20 Milliarden Euro j\u00e4hrlich gehen zum Beispiel in das Ehegattensplitting. Das kommt zweifellos vielen Familien zugute. Aber leider l\u00e4sst es auch immer mehr Familien au\u00dfen vor: die Familien ohne Trauschein, die Patchworkfamilien, die Alleinerziehenden. In Berlin, meinem Wahlkreis, sind die Verheirateten inzwischen in der Minderheit. Das hei\u00dft, eine zentrale familienpolitische Leistung geht damit an der Mehrheit der Familien in dieser Stadt vorbei. Das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532870,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":681,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hinzu kommt: Das Ehegattensplitting verst\u00e4rkt noch die Ungerechtigkeit in der staatlichen Kinderf\u00f6rderung, die ich eben geschildert habe; denn am st\u00e4rksten profitiert davon die Alleinverdienerehe mit einem hohen Einkommen, und zwar auch, wenn die Ehe kinderlos ist. Das Ehegattensplitting f\u00f6rdert dagegen die \u00e4rmsten Familien, die Alleinerziehenden, \u00fcberhaupt nicht. Das Ehegattensplitting verteilt von unten nach oben und auch von Ost nach West. Es ist schlicht so: Diese Familienf\u00f6rderung aus den 50er-Jahren des vergangenen Jahrhunderts passt einfach nicht mehr zur Realit\u00e4t der Familienvielfalt in Deutschland im Jahr 2016.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532872,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":683,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine einkommensunabh\u00e4ngige F\u00f6rderung, die jedes Kind direkt erreicht. Sie ist angesichts der Familienvielfalt von heute die beste Form der finanziellen Familienf\u00f6rderung. Sie entlastet insbesondere Familien mit kleinen und mittleren Einkommen unb\u00fcrokratisch.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, dass eigentlich alle von Ihnen innerlich dem Satz zustimmen: Jedes Kind ist gleich viel wert. - Aber ich kenne Ihre Bedenken: Das Ehegattensplitting mit Kinderfreibetrag und Kindergeld ist doch das eingef\u00fchrte System; Eheleute haben sich darauf eingestellt; Sie misstrauen einem Wechsel zu einem ganz neuen System wie der Kindergrundsicherung. Das stimmt. Deswegen m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Niemand muss wechseln. Wir garantieren Ihnen einen umfassenden Bestandsschutz; den stellen wir sicher. Das hei\u00dft, f\u00fcr bereits Verheiratete und Verpartnerte wird sich nichts \u00e4ndern. Niemand wird schlechtergestellt.\n\nWir wollen in Zukunft wieder alle Familien erreichen. Wir wollen damit auch viele Familien finanziell besserstellen als heute. Daf\u00fcr brauchen wir in Zukunft einen Systemwechsel durch die Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung mit Wahlrecht.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532874,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":685,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist die Idee dieser Kindergrundsicherung? Unverheiratete Familien, Alleinerziehende und zuk\u00fcnftig heiratende Paare mit Kindern bekommen die Kindergrundsicherung und werden individuell mit einem \u00fcbertragbaren Grundfreibetrag besteuert. Familien, bei denen die Eltern bereits verheiratet sind, d\u00fcrfen das Ehegattensplitting mit Kindergeld und Kinderfreibetrag behalten. Sie haben einen ganz klaren Bestandsschutz. Aber wenn sie wollen, k\u00f6nnen sie zur Kindergrundsicherung wechseln, wenn sie sich zum Beispiel dadurch besserstellen. Das Finanzamt macht f\u00fcr jeden eine G\u00fcnstigerpr\u00fcfung, stellt also fest, was steuerlich f\u00fcr sie pers\u00f6nlich g\u00fcnstiger ist, das alte Recht oder das neue mit Kindergrundsicherung.\n\nBei einem Betrag von \u00fcber 300 Euro pro Kind w\u00fcrden viele Familien gegen\u00fcber heute bessergestellt. Das w\u00e4re eine zielgenaue Entlastung von Familien in Milliardenh\u00f6he, teilweise durch den Wegfall des Splittingvorteils gegenfinanziert.\n\nDiese einkommensunabh\u00e4ngige Kindergrundsicherung w\u00e4re au\u00dferdem ein Beitrag zum B\u00fcrokratieabbau; denn sie w\u00fcrde Kinderregelsatz, Kindergeld und Kinderfreibetrag zu einer Leistung zusammenf\u00fchren. Das, verehrte Kolleginnen und Kollegen, verehrte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, kann ich dann auch wieder meinem Sohn und seinen Freunden erkl\u00e4ren.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":686,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":687,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir hatten schon einen Bundespr\u00e4sidenten, der mit seiner Patchworkfamilie im Schloss Bellevue einzog. Wir haben derzeit einen Bundespr\u00e4sidenten, der in wilder Ehe dort residiert.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":688,"sitzung":207,"speaker":"Michaela Noll [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":1722.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie das klingt!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":689,"sitzung":207,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns endlich auch eine Familienf\u00f6rderung beschlie\u00dfen, die quer durch alle Einkommensschichten zu der Familienvielfalt im Jahr 2016 passt.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532880,"profile_url":null,"sequence":690,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":691,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Paul Lehrieder hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532882,"profile_url":null,"sequence":692,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":693,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen, insbesondere liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen! Beim Durchbl\u00e4ttern des blauen Planes dieser Woche habe ich mich \u00fcber den von Ihnen eingebrachten Antrag mit der \u00dcberschrift \u201eFamilien st\u00e4rken - Kinder f\u00f6rdern\u201c ganz besonders gefreut; denn \u00fcber dieses wichtige Thema - hierauf haben schon einige Kolleginnen und Kollegen hingewiesen - kann man meiner Meinung nach gar nicht genug sprechen.\n\nDie Debatten der letzten Wochen und Monate haben gezeigt, dass auch das \u00f6ffentliche Interesse am Thema \u201eFamilienpolitik und Familienf\u00f6rderung\u201c ungebrochen ist. Sie brauchen nicht nur mit Ihrem Sohn oder mit seinen Kumpels im Kindergarten dar\u00fcber zu sprechen; denn es ist ein gro\u00dfes, ein breites gesellschaftliches Thema: Wie erreichen wir die Familien richtig? Wie erreichen wir das, was die Familien aus unterschiedlichen gesellschaftlichen Ans\u00e4tzen heraus ben\u00f6tigen?\n\nHierbei beschr\u00e4nkt sich die Diskussion nicht nur auf familienpolitische Leistungen im Allgemeinen, sondern sie r\u00fcckt auch eine bestm\u00f6gliche Vereinbarkeit von Familie und Beruf in den Fokus. Die Vorredner haben bereits zum Teil darauf hingewiesen.\n\nAllen jenen Ma\u00dfnahmen, die die Vereinbarkeit von Familie und Erwerbst\u00e4tigkeit verbessern, kommt die gr\u00f6\u00dfte Bedeutung zu. Sie tragen nicht nur zur wirtschaftlichen Absicherung von Familien bei, sondern sie f\u00f6rdern auch andere familienpolitische Ziele. Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf steht daher im Mittelpunkt der Familienpolitik. All das wissen Sie.\n\nIn den vergangenen Jahren sind die diesbez\u00fcglichen Leistungen und Ma\u00dfnahmen von uns stets weiterentwickelt und differenziert worden, um auf gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen und Bed\u00fcrfnisse von Familien zu reagieren.\n\nFamilien wachsen, wo Menschen Vertrauen in die eigene Zukunft besitzen und die pers\u00f6nliche und gesellschaftliche Umgebung Familien und Kindern mit Wertsch\u00e4tzung begegnet.\n\nSo hei\u00dft es in dem Bericht der Kommission \u201eFamilie und demographischer Wandel\u201c.\n\nDas oberste Ziel unserer Familienpolitik ist daher, Rahmenbedingungen zu schaffen, die eine Entscheidung f\u00fcr das Leben mit Kindern in der Familie erleichtern. Die Entwicklung familienfreundlicher Lebens- und Arbeitsbedingungen steht dabei im Vordergrund.\n\nZu dem umfangreichen Ma\u00dfnahmenpaket geh\u00f6rt beispielsweise - auch hierauf haben die Vorredner bereits hingewiesen - der Ausbau der Kinderbetreuungseinrichtungen f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige. Seit drei Jahren gibt es einen Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz f\u00fcr Kinder im Alter von einem Jahr. Auch das hat es fr\u00fcher nicht gegeben. Das hei\u00dft, man kann sich darauf einstellen - wenn man sich daf\u00fcr entscheidet -, wieder berufst\u00e4tig, zumindest in Teilzeit berufst\u00e4tig zu sein, wenn das Kind ein Jahr alt ist. All dies ist neu.\n\nWir haben die Flexibilisierung der Elternzeit, das Elterngeld Plus und einen Partnerschaftsbonus f\u00fcr alle Eltern, die zus\u00e4tzlich zur Erziehung der Kinder 25 bis 30 Wochenstunden arbeiten. Ein weiterer Fokus unserer Familienpolitik liegt auf der besonderen Unterst\u00fctzung Alleinerziehender und der Verankerung familienfreundlicher Bedingungen in Wirtschaft und Gesellschaft. Frau Kollegin R\u00fcthrich hat darauf hingewiesen, dass die M\u00f6glichkeit der Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr beide Eltern eine wesentliche Entscheidung daf\u00fcr ist, Kinder zu bekommen.\n\nFrau Kollegin Y\u00fcksel hat die gl\u00fccklichen Kinder in ihrem Schlusswort angesprochen. Ja, gl\u00fcckliche Kinder definieren sich aber nicht nur \u00fcber den Ranzen und den Kinobesuch, sondern gl\u00fcckliche Kinder definieren sich auch \u00fcber das Verh\u00e4ltnis zu ihren Eltern.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gulistan-yuksel\/archive\/216773","sequence":694,"sitzung":207,"speaker":"G\u00fclistan Y\u00fcksel [SPD]","speaker_cleaned":"G\u00fclistan Y\u00fcksel","speaker_fp":"gulistan-yuksel","speaker_key":1350.0,"speaker_party":"spd","text":"Das habe ich auch gesagt!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":695,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei der Diskussion \u00fcber Armut bei Kindern m\u00f6chte ich ganz bewusst darauf hinweisen, dass wir eine Gruppe von Kindern in unserer Gesellschaft haben, die eigentlich keine Lobby hat. Im Zusammenhang mit der Diskussion \u00fcber Kinderarmut sollte man gelegentlich auch \u00fcber sie sprechen. Das sind Kinder in Familien mit psychischen Belastungen. Wir m\u00fcssen schon hinschauen, wie wir diesen Kindern helfen k\u00f6nnen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532886,"profile_url":null,"sequence":696,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":697,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sch\u00e4tzen, dass zwischen 2,4 Millionen und 3,8 Millionen Kinder in einer derartigen Situation sind. Ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen - ich wei\u00df, dass bei Ihnen Frau Kollegin Walter-Rosenheimer sich sehr f\u00fcr dieses Thema engagiert; ich wei\u00df, dass bei uns Marcus Weinberg und Eckhard Pols sich leidenschaftlich damit besch\u00e4ftigen -, dass wir diese in den Fokus r\u00fccken und uns fragen, wie wir diesen Kindern helfen k\u00f6nnen, die nicht durch ihre Eltern vertreten werden k\u00f6nnen, weil die Eltern selber als Anwalt der Kinder in vielen Bereichen leider ausfallen. Vielleicht k\u00f6nnen wir uns in den n\u00e4chsten Monaten dar\u00fcber verst\u00e4ndigen.\n\nDie Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Familien in unserem Lande spiegelt sich auch im neuen Bundeshaushalt wider, den wir dieser Tage verabschiedet haben. Meine Vorrednerinnen und Vorredner haben bereits bilanziert, dass bei den Verhandlungen rund um den Einzelplan 17 wichtige Impulse gesetzt worden sind. Dem Etat des Bundesfamilienministeriums stehen im neuen Jahr 9,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Das sind \u00fcber 2 Milliarden Euro mehr als zu Beginn dieser Legislaturperiode.\n\nSomit wird es k\u00fcnftig auch deutlich mehr Geld f\u00fcr Familien geben. So werden die Familien in unserem Land mit unz\u00e4hligen familienpolitischen Leistungen unterst\u00fctzt, die Eltern ein solides Auskommen sichern und Kinderarmut bek\u00e4mpfen.\n\nJa, es ist auch richtig, dass Familien mit Kindern bei der Schaffung von Wohneigentum unterst\u00fctzt werden sollen. Was jetzt der Familie hilft, ein sicheres Nest, ein sicheres Heim zu bauen, wird sp\u00e4ter, in 30, 40 Jahren, die Altersarmut bek\u00e4mpfen k\u00f6nnen. Da sollten wir gemeinsam hinschauen. Ich bin froh, dass die Frau Wohnungsbauministerin gesagt hat: Jawohl, wir wollen in Ballungsgebieten Wohneigentum f\u00f6rdern. - Ich bin der Meinung, wir sollten Familienwohneigentum landauf, landab f\u00f6rdern.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532888,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":699,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt hierzu einen kreativen, richtungsweisenden Vorschlag, nat\u00fcrlich aus Bayern: 1 200 Euro Wohnbaupr\u00e4mie pro Jahr f\u00fcr Familien. Ich bin auch der Auffassung, dass wir \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob wir einer Familie mit zu wenig Eigenkapital zu Beginn des Hausbaus oder des Erwerbs einer Wohnung eine gewisse Eigenkapitalabsicherung \u00fcber ein B\u00fcrgschaftsprogramm der KfW anbieten k\u00f6nnen. Wir sollten \u00fcberlegen, wie es eine Familie schaffen kann, tats\u00e4chlich in den eigenen vier W\u00e4nden zu wohnen; denn der Verzicht auf Mietzinszahlungen er\u00f6ffnet den Eltern finanzielle Spielr\u00e4ume, die diese als liebevolle Eltern in fast allen F\u00e4llen ausschlie\u00dflich zugunsten der Kinder nutzen. So h\u00e4ngt alles mit allem zusammen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532890,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":701,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Baukindergeld habe ich angesprochen. Der Kinderzuschlag unterst\u00fctzt die Eltern im Niedrigeinkommensbereich, die im erg\u00e4nzenden ALG-II-Bezug \u00fcberdurchschnittlich oft vertreten sind. Besonders Familien mit mehreren Kindern k\u00f6nnen trotz einer Vollzeiterwerbst\u00e4tigkeit nur mit gro\u00dfer Anstrengung ein Einkommen erzielen, das oberhalb des existenzsichernden Arbeitslosengeld-II-Bedarfs der ganzen Familie liegt.\n\nDurch den Kinderzuschlag - auch hierauf wurde bereits von Vorrednern hingewiesen - kann der Bezug von Arbeitslosengeld II vermieden werden. Der Kinderzuschlag wurde bereits in diesem Jahr um 20 Euro erh\u00f6ht. Auch das, Herr Kollege M\u00fcller, geh\u00f6rt zur Wahrheit. Er wird zum 1. Januar 2017 auf maximal 170 Euro erh\u00f6ht. Damit sind wir von Ihrer Kindergrundsicherung in H\u00f6he von 300 Euro entfernt, aber zumindest haben wir da deutlich nachgelegt, \u00fcberdurchschnittlich im \u00dcbrigen.\n\nIm kommenden Jahr werden wir das neue Elterngeld Plus und das klassische Elterngeld mit 6,4 Milliarden Euro im Haushalt etatisieren. Diese Summe h\u00e4ngt auch mit der erh\u00f6hten Geburtenrate zusammen. Dar\u00fcber sind wir sehr froh. Der Mut zum Kind in unserer Gesellschaft ist gewachsen. Ich glaube, auch das muss in einer solchen Diskussion gesagt werden. Im vergangenen Jahr sind erfreulicherweise so viele Kinder zur Welt gekommen wie seit den letzten 15 Jahren nicht mehr, insgesamt 738 000. Jetzt will ich nicht sagen, dass das ausschlie\u00dflich die Leistung der Gro\u00dfen Koalition ist - jetzt habe ich Applaus erwartet -, aber zumindest geben die Rahmenbedingungen der Familienpolitik, die in den letzten zehn Jahre geschaffen worden sind, den Familien wieder mehr Mut.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532892,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":703,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bitte? Stell eine Zwischenfrage, J\u00f6rn, dann habe ich mehr Zeit.\n\nF\u00fcr das Sonderverm\u00f6gen \u201eKinderbetreuungsausbau\u201c stehen im n\u00e4chsten Jahr insgesamt 446 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Eine qualitativ hochwertige Betreuung verhilft den Kindern zu einer guten fr\u00fchkindlichen Bildung und legt den Grundstein f\u00fcr die sp\u00e4teren Chancen auf dem Arbeitsmarkt.\n\nDen wichtigsten Beitrag zu einer modernen Familienpolitik leisten daher auch weiterhin der weitere Ausbau der Kindertagesbetreuung und die notwendigen Regelungen der Qualit\u00e4t dieser Betreuungseinrichtungen. Ich glaube, man sollte in diesem Zusammenhang auf eine bestimmte Gruppe hinweisen - auf die Tagesm\u00fctter -, die neben der institutionalisierten Betreuung wie durch Kitas ein erg\u00e4nzendes Leistungsspektrum anbieten. Auch diese Gruppe sollten wir einmal mit ihren wirtschaftlichen Problemen und ihren Arbeitsbedingungen in den Fokus r\u00fccken.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532894,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Birgit K\u00f6mpel [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":705,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie es doch! Da hindert Sie keiner dran!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":706,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerade in dieser Zeit, in der wir sehr viele neu zugezogene Kinder aus Asylbewerberfamilien in den Kitas unterbringen m\u00fcssen, sind wir froh \u00fcber die engagierten, tatkr\u00e4ftigen Tagesm\u00fctter, die sicherstellen, dass wir f\u00fcr jede Nachfrage ein angemessenes Angebot an Kindertagesbetreuung herstellen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr an dieser Stelle einmal ein herzliches Wort des Dankes.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532897,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":708,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch dies f\u00fchrt dazu, dass gut betreute, gut ausgebildete, motivierte Kinder sp\u00e4ter in der Schule und im Beruf bessere Chancen haben und, prophylaktisch gesehen, in 10 oder 20 Jahren weitaus weniger Gefahr laufen, in Armut zu geraten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr den Antrag. Ich freue mich auf die Beratungen des Antrags im Ausschuss.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532899,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":710,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Birgit K\u00f6mpel das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532901,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":712,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Thema Kinderarmut wurden bereits viele Dinge gesagt, denen ich hier und jetzt gar nicht widersprechen m\u00f6chte und kann.\n\nIch m\u00f6chte den Fokus auf unsere Familien und ein St\u00fcck weit auch auf unsere Frauen richten; denn Kinderarmut ist in erster Linie Familien- und Frauenarmut. Ja - da haben die Gr\u00fcnen recht -, Erwerbst\u00e4tigkeit beider Elternteile ist der beste Schutz vor Kinderarmut.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532903,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":714,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Gemeinsame Erwerbst\u00e4tigkeit setzt aber Partnerschaftlichkeit voraus, also das Aufteilen von Arbeit und Kindererziehung zwischen Mutter und Vater.\n\nSeien wir doch einmal ehrlich: Noch immer sind es die berufst\u00e4tigen Frauen, die sich haupts\u00e4chlich um die Hausarbeit und die Kindererziehung k\u00fcmmern. Aber wir stellen Gott sei Dank fest: In unserer Gesellschaft \u00e4ndert sich etwas. Immer mehr junge V\u00e4ter w\u00fcnschen sich mehr Zeit f\u00fcr ihre Kinder, und das ist sehr gut so.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532905,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":716,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Hier haben wir bereits in den Koalitionsverhandlungen angesetzt und die Belange von unseren Familien und Kindern ganz oben auf die Agenda gesetzt. Die Voraussetzungen f\u00fcr gelebte Partnerschaftlichkeit haben sich daher in dieser Legislatur fortlaufend verbessert. Ich m\u00f6chte als Beispiel nur das Elterngeld Plus und den weiteren Betreuungsausbau nennen. Daneben haben wir mit dem gesetzlichen Mindestlohn endlich die Grundlage f\u00fcr gute L\u00f6hne geschaffen. Auch damit sind wir einen entscheidenden Schritt in der Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut gegangen.\n\nIn puncto Frauenf\u00f6rderung werden wir auch nicht nachlassen; denn auch sie hat ein gro\u00dfes Potenzial, um Kinderarmut in Deutschland zu verringern. Rund 20 Prozent der Kinder in Deutschland wachsen mit nur einem Elternteil auf, und rund 90 Prozent der Alleinerziehenden sind Frauen. Diese Frauen brauchen unsere Unterst\u00fctzung, wenn wir Kinderarmut eind\u00e4mmen wollen.\n\nAlleinerziehende Erwerbst\u00e4tige sind nun einmal doppelt belastet. Sie arbeiten aufgrund ihrer Kinder in der Regel eben nicht Vollzeit. Und sagt dann der Vater zwar A, aber zahlt keine Alimente, ist Kinderarmut einfach vorprogrammiert. Hier ist es ganz wichtig, dass wir - es wurde schon mehrfach erw\u00e4hnt - vor allem die Regelungen zum Unterhaltsvorschuss reformieren. Unterhalt f\u00fcr volle 18 Jahre fordern wir als SPD, und wir k\u00e4mpfen mit Hochdruck daf\u00fcr.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532907,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":718,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir auch!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":719,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"- Na ja.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532910,"profile_url":null,"sequence":720,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":721,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit dem Gesetz zur gleichberechtigten Teilhabe von M\u00e4nnern und Frauen in F\u00fchrungspositionen haben wir Pr\u00e4senzkultur und m\u00e4nnlich dominierte Netzwerke infrage gestellt und auf die strukturelle Benachteiligung von Frauen aufmerksam gemacht. Meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen weg von der Pr\u00e4senzkultur und hin zu einer Ergebniskultur. Wenn M\u00fctter n\u00e4mlich auch in Teilzeit F\u00fchrungspositionen aus\u00fcben k\u00f6nnen, dann sch\u00fctzt das viele Kinder wirksam vor Armut.\n\nIch w\u00fcnsche mir auch ein gesellschaftliches Umdenken. Menschen mit Kindern verf\u00fcgen \u00fcber viele wertvolle F\u00e4higkeiten im Bereich der sogenannten Soft Skills, die jedem Team und jedem Unternehmen guttun. Wir von der SPD gehen sogar noch weiter: Wir m\u00f6chten, dass Frauenberufe besser bezahlt werden und Frauen durch das Lohngerechtigkeitsgesetz endlich das bekommen, was sie schon lange verdienen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532912,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":723,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel (SPD)","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Unsere Unternehmen sollten im Kampf um die besten K\u00f6pfe darauf achten, ihre Arbeitszeiten den Bed\u00fcrfnissen von Familien anzupassen. Ich bin \u00fcberzeugt: Nur ein B\u00fcndel aufeinander abgestimmter Ma\u00dfnahmen wird helfen, die Kinderarmut in Deutschland zu verringern.\n\nIch freue mich auf die Beratungen und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532914,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":725,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Ingrid Pahlmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532916,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":727,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Meine Damen und Herren! Der uns vorliegende Antrag ruft ein absolut wichtiges Thema auf die Tagesordnung. Da sind wir uns - davon gehe ich ganz fest aus - nicht nur hier im Hohen Hause einig. Es muss uns gemeinsam gelingen, Kinder vor Armut zu besch\u00fctzen. Wir als Regierungsfraktionen nehmen dieses Thema ernst; das wurde bereits von meinen Vorrednern deutlich gemacht.\n\nWir haben viel Geld in die Hand genommen, sowohl f\u00fcr direkte F\u00f6rderung von Kindern und Familien als auch f\u00fcr die F\u00f6rderung von Infrastruktur. Die Schlagworte sind und bleiben: die Erh\u00f6hung des Kindergeldes, die Erh\u00f6hung des Kinderzuschlages, die Erh\u00f6hung des Kinderfreibetrags, die Einf\u00fchrung von Elterngeld Plus, weitere Milliarden f\u00fcr den Ausbau der Kinderbetreuung und vor allem auch die Steigerung der Qualit\u00e4t in Kitas.\n\nAber eins muss uns auch klar sein: Mit Geld allein werden wir unsere Kinder nicht stark machen und vor Armut sch\u00fctzen. Einmal Hand aufs Herz: Wenn Sie in Ihrem Antrag von den Blicken sprechen, die ein Kind zu sp\u00fcren hat, wenn der Ranzen zu Beginn eines neuen Schuljahres noch der alte vom Vorjahr ist, dann sprechen Sie nicht von zu wenig finanziellen Mittel, sondern von ganz anderen Herausforderungen, die wohl eher in unserem menschlichen Wertesystem zu suchen sind.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532918,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":729,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber zur\u00fcck zu Ihrem Antrag mit der scheinbar simplen Gleichung: mehr Geld gleich mehr Gerechtigkeit und starke Familien. So einfach ist es aber nun einmal leider nicht. Es ist vielmehr auch eine gesellschaftliche Haltung notwendig, die klar zeigt: Ja, wir wollen Kinder! Ja, wir wollen Familien dabei unterst\u00fctzen, ihren Nachwuchs gut ins Leben zu bringen! Man kann an der Stelle immer wieder das afrikanische Sprichwort \u201eUm ein Kind gro\u00dfzuziehen, braucht es ein ganzes Dorf\u201c zitieren. Wir brauchen eine Gesellschaft, die hinschaut, die sich einmischt, die Kinder und Familien unterst\u00fctzt.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532920,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":731,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur bei mir im Wahlkreis haben sich in den vergangenen Jahren engagierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Unternehmen, die ihre soziale Verantwortung ernst nehmen, Kirchen und Wohlfahrtsverb\u00e4nde zusammengeschlossen, um ganz gezielt f\u00fcr mehr Gerechtigkeit f\u00fcr unsere Kinder zu sorgen.\n\nIm Jahr 2008 hat sich in meiner Heimatstadt Gifhorn eine Initiative unter dem Motto \u201eKleine Kinder immer satt\u201c gebildet. Ihr Ziel war es damals, allen Kindern in den Kindertagesst\u00e4tten und Ganztagsschulen ein warmes Mittagessen zu erm\u00f6glichen. Und richtig, ich sagte: Es war ihr Ziel. - Mittlerweile wurde dieses Ziel auch durch das von Ihnen, liebe Opposition, gerne kritisierte Bildungs- und Teilhabepaket erreicht.\n\nNat\u00fcrlich kann man sagen: Es ist eine Schande, dass wir in unserem Land \u00fcberhaupt engagierte Menschen ben\u00f6tigen, um allen Kindern ein warmes Mittagessen erm\u00f6glichen. Und ich sage Ihnen als Berichterstatterin meiner Fraktion f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement auch, dass wir in unserem Land nat\u00fcrlich nicht jedes Problem \u00fcber freiwilliges Engagement l\u00f6sen k\u00f6nnen und es auch die eine oder andere Tendenz diesbez\u00fcglich einzufangen gilt. Doch wir m\u00fcssen uns auf der anderen Seite auch klarmachen: Der Staat alleine kann nicht alles richten, und er hat auch nicht immer f\u00fcr alles die beste L\u00f6sung.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532922,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":733,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Geschichte des Gifhorner Kinderfonds geht n\u00e4mlich noch weiter. Man hat sich immer neue Ziele gesteckt. Mittlerweile unterst\u00fctzt man beispielsweise auch den Besuch kultureller Veranstaltungen, ist man in die Hausaufgabenhilfe eingestiegen, bietet man Sportprogramme in Kooperation mit \u00f6rtlichen Sportvereinen an, setzt man Projekte zur Gewaltpr\u00e4vention und Selbstbewusstseinsf\u00f6rderung der Kinder und vieles mehr um. Kurzum: Aus \u201eKleine Kinder immer satt\u201c wurde: Kleine Kinder immer satt hinsichtlich Ern\u00e4hrung, Bildung, Bewegung und sozialer Teilhabe.\n\nNoch viel wichtiger ist: Der Fokus hat sich erweitert. Es profitieren - anders als es nach Ihrem Antrag sein w\u00fcrde - nicht mehr ausschlie\u00dflich benachteiligte Kinder, sondern alle Kinder v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft, ihrem sozialen oder finanziellen Hintergrund. Es werden mit dem Projekt alle Kinder gest\u00e4rkt und nicht mehr einzelne stigmatisiert.\n\nEine starke Zivilgesellschaft kann mehr leisten, als wir mit jedem neuen Gesetz schaffen k\u00f6nnen. Vor allem ist sie in der Lage, zielsichere L\u00f6sungen zu entwickeln. Allein in meiner Heimat, dem Landkreis Gifhorn, liegt der Anteil von Kindern in SGB-II-Bezug je nach Gemeinde zwischen unter 1 Prozent und \u00fcber 15 Prozent. Dass pauschale L\u00f6sungen hier nicht die besten sind, denke ich, liegt absolut auf der Hand. Eine starke Zivilgesellschaft mit engagierten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erzeugt ver\u00e4nderte Blickwinkel, sieht, wo etwas fehlt, setzt neue Anreize und kann Probleme vor Ort anders angehen als wir mit unserer doch immer etwas weit entfernten Sicht der Berliner Politik.\n\nSie k\u00f6nnen mir glauben: Ein Austausch mit diesen engagierten Menschen, deren Arbeit ich wirklich sehr sch\u00e4tze, ist immer wieder eine Herausforderung, und, am Rande, kann manchmal ziemlich anstrengend sein. Dennoch profitieren alle von diesen Gespr\u00e4chen.\n\nDie Mitglieder des Kinderfonds sind zu starken Vertretern der Kinder geworden. Sie fordern beispielsweise - in den ersten Jahren war das wohl auch nicht ganz zu Unrecht - weitere Vereinfachungen bei der Beantragung, Bewilligung und Auszahlung der Leistungen f\u00fcr Bildung und Teilhabe.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":734,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":735,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da hat sich aber in den letzten Jahren einiges verbessert; Klammer auf: auch weil die zust\u00e4ndigen Kommunen mittlerweile ausreichend Zeit hatten und sich gut auf ihre neuen Aufgaben einstellen konnten; Klammer zu.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":736,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie es den Kommunen nicht einfacher machen?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":737,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt selbstverst\u00e4ndlich auch bei anderen Programmen immer wieder M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine bessere Handhabung der b\u00fcrokratischen Anforderungen. Darauf m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich achten.\n\nAnders als das in Ihrem Antrag der Fall ist, fordern die Menschen, die sich tagt\u00e4glich mit dem Thema auseinandersetzen, nicht ein Mehr an pauschalen Geldleistungen an die Eltern, sondern ein Mehr an Direktzahlungen zum Wohl der Kinder - ohne den Umweg \u00fcber das Konto der Eltern.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":738,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir beim Bildungs- und Teilhabepaket auch!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":739,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz sicher gibt es noch vieles zu verbessern. Gerade bei Alleinerziehenden m\u00fcssen wir noch mehr tun, um ihr meist unverschuldetes Armutsrisiko zu senken. Der Ausbau der Kinderbetreuung ist hier ein wichtiger Beitrag, ebenso das \u201eKitaPlus\u201c-Programm; wir haben es schon geh\u00f6rt.\n\nWie ich in meiner Rede vor ziemlich genau einem Jahr bereits gesagt habe, sind auch Unternehmen in der Pflicht; darauf m\u00fcssen wir immer wieder hinweisen. Sie m\u00fcssen Alleinerziehenden flexiblere Arbeitszeitmodelle anbieten. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich allerdings keine staatlichen Zwangsma\u00dfnahmen. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass es beim sich abzeichnenden Fachkr\u00e4ftemangel auch im Interesse der Unternehmen ist, Alleinerziehenden gute Rahmenbedingungen und Verdienstm\u00f6glichkeiten zu bieten. Damit w\u00e4re der Wirtschaft, den Alleinerziehenden, aber vor allen den Kindern geholfen.\n\nGrunds\u00e4tzlich m\u00f6chte ich an dieser Stelle einmal ganz klar sagen: Ich finde das Thema zu wichtig, um es parteipolitisch auszureizen. Sie wissen doch ganz genau - anders als Sie es in Ihrem Antrag schreiben -, dass die Unionsfraktion hinter der wichtigen Ausweitung des Unterhaltsvorschusses steht und das Vorhaben in den letzten Monaten auch vorangetrieben hat.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532930,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":741,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen aber auch ganz genau, dass eine \u00fcberst\u00fcrzte und vor allem schlecht geregelte Umsetzung des Vorhabens unsere Kommunen vor gro\u00dfe Probleme stellt, dass die Bundesl\u00e4nder in der Finanzierung mitzureden haben - die stehen zum Teil auf der Bremse - und dass am Ende schlichtweg niemandem geholfen ist und Frust aufgebaut wird, wenn sich die Auszahlung durch diese Probleme wom\u00f6glich verz\u00f6gert.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532932,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]:Deshalb lieber gar nichts machen! Super!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":743,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Reden Sie nicht immer alles schlecht - das m\u00f6chte ich vor allen Dingen an die linke Ecke des Hauses richten -, was wir in diesem Hause anpacken! Sicherlich kann und muss man alles weiterentwickeln; aber das, was wir geschafft haben, darf man auch einmal benennen und als gut anerkennen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532934,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":745,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn das Aufrei\u00dfen neuer Gr\u00e4ben st\u00e4rkt nicht die linke Seite dieses Hauses, sondern wird daf\u00fcr sorgen, dass auf der rechten Seite etwas Einzug h\u00e4lt, was uns allen hier im Haus nicht gefallen wird und was die Schw\u00e4chsten in unserem Land weiter schw\u00e4chen w\u00fcrde.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532936,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":747,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend bleibt mir noch zu sagen: Wir brauchen kluge, durchdachte Konzepte, um unsere Familien und Kinder wirklich zu st\u00e4rken. Die finde ich trotz vieler Worte in Ihrem Antrag leider nicht. Deshalb kann ich dem Antrag trotz des guten Ansinnens nicht zustimmen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":748,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"M\u00fcssen Sie heute auch nicht!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":749,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich freue mich wie viele meiner Kollegen auf gute weitere Beratungen. Dann werden wir auch zu L\u00f6sungen kommen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532940,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":751,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Ulrike Bahr f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532942,"profile_url":null,"sequence":752,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":753,"sitzung":207,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":1338.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kein Kind darf verloren gehen. - Das ist unser sozialdemokratisches Leitbild. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch die wirtschaftliche Absicherung von Familien, und zwar von allen Familien. Dazu geh\u00f6ren auch Alleinerziehende, Patchworkfamilien und alle, die Sie genannt haben. Aber aus meiner beruflichen Erfahrung heraus wei\u00df ich, dass die Investition in direkte Unterst\u00fctzungsleistungen nicht ausreicht und nicht immer der beste Weg ist, um Kinder zu f\u00f6rdern, um ihnen Bildung und echte Teilhabe zu er\u00f6ffnen. Teilhabe braucht zweifellos Geld, aber dar\u00fcber hinaus noch viel mehr. Wir brauchen Geld, Zeit und Infrastruktur und m\u00fcssen immer vom Kind aus denken, egal wie es im Geldbeutel der Eltern aussieht.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532944,"profile_url":null,"sequence":754,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":755,"sitzung":207,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":1338.0,"speaker_party":"spd","text":"Neben direkten finanziellen Hilfen m\u00fcssen wir strukturell ansetzen, um Armutskarrieren zu durchbrechen und die soziale Spaltung der Gesellschaft nicht weiter voranzutreiben. Die Armut in zweiter, dritter und vierter Generation ist es, die in allen Berichten \u00fcber Familienarmut vom Deutschen Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband bis hin zur Bertelsmann-Stiftung besonders alarmierend wirkt. Gegen solche \u00fcber Generationen hinweg verfestigte Armut brauchen wir an allererster Stelle nach meiner \u00dcberzeugung von klein an gute und kostenfreie Angebote f\u00fcr Bildung, Kultur und Sport.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532946,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":757,"sitzung":207,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":1338.0,"speaker_party":"spd","text":"Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich in ihrem Zukunftsprojekt f\u00fcr beitragsfreie Ganztagskitas ausgesprochen. Dies f\u00f6rdert und integriert Kinder und entlastet gleichzeitig Eltern und besonders Alleinerziehende enorm, weil sie dann auch Zeit f\u00fcr Arbeit oder Aus- und Weiterbildung haben, und zwar ohne entw\u00fcrdigende Antragstellung und Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung. Einige sozialdemokratisch gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder wie Rheinland-Pfalz oder Berlin gehen hier mit gutem Beispiel voran. In meinem Heimatland Bayern ist man davon leider noch weit entfernt.\n\nIn dieser Wahlperiode haben wir eine ganze Reihe von Anstrengungen unternommen, um in der fr\u00fchen Bildung auch qualitativ gute Angebote zu schaffen, zum Beispiel, wie erw\u00e4hnt, mit dem Ausbau der erfolgreichen Sprachkitas, in denen Kinder mit Schwierigkeiten in der Schl\u00fcsselkompetenz Sprache die n\u00f6tige Unterst\u00fctzung erhalten, ohne dass die Eltern etwas beantragen m\u00fcssen; denn Sprache ist der Schl\u00fcssel zu jeder Form von Bildung und damit zur Selbsterm\u00e4chtigung, neudeutsch: \u201eEmpowerment\u201c.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532948,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrike-bahr\/archive\/216996","sequence":759,"sitzung":207,"speaker":"Ulrike Bahr (SPD)","speaker_cleaned":"Ulrike Bahr","speaker_fp":"ulrike-bahr","speaker_key":1338.0,"speaker_party":"spd","text":"Zur St\u00e4rkung von Kindern und ihren Eltern geh\u00f6rt in jedem Fall eine gute niedrigschwellige Beratung \u00fcber Unterst\u00fctzungsanspr\u00fcche wie zum Beispiel den Kinderzuschlag, aber auch \u00fcber die Bildungs- und Unterst\u00fctzungsangebote vor Ort. Die Zivilgesellschaft engagiert sich hier zahlreich in Initiativen, die wir unterst\u00fctzen sollten. Auch viele Mehrgenerationenh\u00e4user leisten in der Beratung und in der Vernetzung von Familienangeboten eine hervorragende Arbeit. Auch sie haben wir mit unseren letzten Haushaltsbeschl\u00fcssen gest\u00e4rkt. Denn gerade Familien mit wenig Geld, Eltern wie Kinder, profitieren besonders von kostenfreien Treffpunkten, Vernetzung, Tauschb\u00f6rsen, offenen Angeboten und den damit verbundenen Kontakten.\n\nZur St\u00e4rkung von Familien geh\u00f6rt es auch, wenn Kinder, Jugendliche und Eltern einen Anspruch auf gute und einfache L\u00f6sungen bei Konflikten haben. In unserer geplanten SGB-VIII-Reform m\u00fcssen wir deshalb auch unabh\u00e4ngige Ombudsstellen verankern. Sie unterst\u00fctzen Kinder, Jugendliche und ihre Familien dabei, Probleme mit den Jugend\u00e4mtern und Tr\u00e4gern zu kl\u00e4ren und auszur\u00e4umen.\n\nUnd schlie\u00dflich: Zum Anspruch \u201eKein Kind zur\u00fccklassen!\u201c geh\u00f6ren auch Teilhabeangebote und Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder, die bisher vollkommen durchs Raster fallen und die, wie ich finde, Helden des Alltags sind. Betroffen sind gesch\u00e4tzt 2 bis 3 Millionen. Ich meine, wie schon erw\u00e4hnt, Kinder psychisch kranker Eltern oder Kinder, deren Eltern im Strafvollzug sitzen. Hier haben wir noch viel Arbeit und sollten uns m\u00f6glichst pragmatisch und fraktions\u00fcbergreifend auf die Suche nach tragf\u00e4higen L\u00f6sungen mit aufsuchenden Beratungsstrukturen und vernetzten Hilfen machen. Unsere Kinder haben einen Anspruch darauf.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532950,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":761,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Ausnahme der Passage \u00fcber Bayern war es passabel!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":762,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"S\u00f6nke Rix hat als letzter Redner in dieser Aussprache das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532953,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":764,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich haben wir in dieser Gro\u00dfen Koalition viel erreicht, um Familien zu entlasten und zu f\u00f6rdern. Nat\u00fcrlich d\u00fcrfen die Fraktionen der Opposition auch kritisieren und mehr fordern. Das geh\u00f6rt zu ihrer Aufgabe. Aber ich will gleich eine Sache vorwegnehmen: Es kommt immer darauf an, wie wir diese zus\u00e4tzlichen F\u00f6rderungen, diese zus\u00e4tzlichen Mittel und diese zus\u00e4tzlichen Forderungen finanzieren. Das kommt bei dem vorliegenden Antrag - auch wenn ich wei\u00df: es gibt parallel dazu andere Finanzierungsvorstellungen - leider zu kurz.\n\nAber wir d\u00fcrfen auch stolz darauf sein, was wir in unserer Koalitionszeit f\u00fcr Familien erreicht haben.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532955,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":766,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"- Doch, das darf man durchaus machen. Denn wir haben Dinge angesto\u00dfen, die auch Sie fordern und die auch die Gr\u00fcnen fordern.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532957,"profile_url":null,"sequence":767,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":768,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht nicht in dem geforderten gro\u00dfen Ma\u00dfe, aber wir machen es.\n\nWir haben zum Beispiel den Kinderzuschlag erweitert und ausgebaut.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":769,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen ja, wo bei euch die Bremser sitzen!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":770,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind Forderungen, die von Gr\u00fcnen und von Linken kommen. Man kann mehr machen, gar keine Frage - es ist immer die Frage, wie viel Geld Herr Sch\u00e4uble zur Verf\u00fcgung stellt -, aber wir haben es getan. Ich finde, das kann man durchaus lobend erw\u00e4hnen.\n\nSie f\u00fchren immer an, wenn es um Familienarmut geht, dass eine gute und vern\u00fcnftige Bezahlung f\u00fcr die Menschen notwendig ist. Sie sagen, dass der Mindestlohn, der eingef\u00fchrt worden ist, als Grundlage viel zu niedrig ist. Aber wir haben ihn immerhin eingef\u00fchrt, liebe Kolleginnen und Kollegen, und damit einen gro\u00dfen und wichtigen Schritt gemacht, um Familien zu entlasten und um Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532961,"profile_url":null,"sequence":771,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":772,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die Entlastung von Alleinerziehenden. Jahrelang ist dieses Thema nicht angefasst worden. Wir haben in der Gro\u00dfen Koalition f\u00fcr eine Erh\u00f6hung des Freibetrags f\u00fcr Alleinerziehende gesorgt und so Familien entlastet. Das hilft auch gegen Kinderarmut.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532963,"profile_url":null,"sequence":773,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":774,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich kann man weitergehen. Koalitionen stellen immer auch - das wissen Sie aus Hessen, das wissen Sie aus rot-gr\u00fcnen Koalitionen, das wissen Sie aus Brandenburg; Sie werden es auch in Berlin erfahren und in Th\u00fcringen - Kompromisse dar, und man freut sich, wenn man nach Wahlen andere Mehrheiten bekommt oder wenn man Koalitionspartner auch mal \u00fcberzeugen kann. Das ist durchaus der Fall. - Wir als Sozialdemokraten sind bei Ihnen und sagen: Das Ehegattensplitting ist eine ungerechte Ma\u00dfnahme. Auch wir wollen das Ehegattensplitting Schritt f\u00fcr Schritt abschaffen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532965,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":776,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Moment kommen wir da mit unserem Koalitionspartner nicht zusammen,","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":777,"sitzung":207,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":1765.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gut erkannt!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":778,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"aber als eigenst\u00e4ndige Fraktion darf man das durchaus sagen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532969,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Birgit K\u00f6mpel [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":780,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Gleiche gilt \u00fcbrigens f\u00fcr das, was meine Kollegin Uli Bahr gerade zum Schluss angesprochen hat. Armutsbek\u00e4mpfung bedeutet, Menschen, insbesondere Kinder, in die Lage zu versetzen, teilhaben zu k\u00f6nnen. Das f\u00e4ngt damit an, dass wir sagen: Bildung und Betreuung m\u00fcssen vom ersten Lebensjahr an beitragsfrei sein.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532971,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":782,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Und es sind sozialdemokratische Bundesl\u00e4nder, die gemeinsam mit Gr\u00fcnen, beispielsweise in Rheinland-Pfalz oder auch in Hamburg, genau diese Beitragsfreiheit Schritt f\u00fcr Schritt einf\u00fchren.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":783,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh! Oh! Oh!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":784,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine vern\u00fcnftige und richtige Entlastung, die den Familien zugutekommt. Schleswig-Holstein wird sich diesem guten Beispiel im \u00dcbrigen anschlie\u00dfen.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":785,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Rix, der Kollege Weinberg w\u00fcnscht eine Zwischenfrage.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":786,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber jetzt keine Koalitionsverhandlungen, lieber Marcus.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":787,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch! Doch! Macht mal so weiter wie Mittwoch im Ausschuss! Dann haben wir alle was davon!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":788,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n. - Lieber S\u00f6nke Rix, keine Angst, ich habe nur eine kurze Zwischenfrage; wenn du Hamburg erw\u00e4hnst, dann muss ich mich einfach zu Wort melden.\n\nIch will nur daran erinnern, dass in Hamburg die Eltern f\u00fcr die f\u00fcnfst\u00fcndige Betreuung ihres Kindes von den Geb\u00fchren freigestellt sind. Vielen Dank, davon profitiere ich pers\u00f6nlich, auch mit meinem Einkommen. Ich will aber auch daran erinnern: Hamburg hat den mit Abstand schlechtesten Betreuungsschl\u00fcssel, was die Relation von Erzieherinnen und Kindern angeht, in Westdeutschland. W\u00e4re es nicht sinnvoller gewesen, das Geld in Qualit\u00e4tssteigerung zu investieren,","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":789,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Absolut!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":790,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"damit die Kinder endlich vern\u00fcnftig betreut werden, statt den Eltern, die ohnehin viel Geld verdienen, noch eine Entlastung zu schenken?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532981,"profile_url":null,"sequence":791,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":792,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt nicht nur reiche Hamburger!","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":793,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn ich dieser Begr\u00fcndung folge: Dann bist du, lieber Marcus Weinberg, wahrscheinlich auch daf\u00fcr, dass du f\u00fcr deine schulpflichtigen Kinder irgendwann Geb\u00fchren zahlen musst, weil man nicht gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr die Verbesserung der Infrastruktur in den Schulen zur Verf\u00fcgung hat.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532984,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Susann R\u00fcthrich [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":795,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, es bleibt bei dem Grundsatz: Geb\u00fchrenfreiheit f\u00fcr Bildung und Betreuung von Anfang an. Ich warne davor, die Entlastungen von Familien gegen Infrastrukturausbau und gegen Beitragsfreiheit auszuspielen, lieber Kollege Marcus Weinberg.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532986,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":797,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Damen und Herren, es ist zum Schluss der Debatte richtigerweise angesprochen worden, dass wir eine starke Zivilgesellschaft brauchen. Die Zivilgesellschaft wird im \u00dcbrigen immer sehr stark von Kommunen unterst\u00fctzt, und somit ist jede kommunale Entlastung, die wir vornehmen, eine Entlastung zugunsten von Familien. Das betrifft unter anderem das Thema Beitragsfreiheit, aber auch das sehr gute Beispiel, das Sie vorhin, Frau Pahlmann, in Ihrer Rede angesprochen haben.\n\nNat\u00fcrlich ist Zivilgesellschaft wichtig, und alles, was Zivilgesellschaft selbst erreichen kann, ist wichtig. Aber wenn wir die Infrastruktur von Zivilgesellschaft nicht unterst\u00fctzen - was wir im \u00dcbrigen jetzt im Bundeshaushalt viel besser tun als vorher -, dann werden aus guten Projekten keine wirklich guten Projekte. Deshalb ist es richtig und notwendig, die Zivilgesellschaft zu unterst\u00fctzen, damit auch die Zivilgesellschaft Familienarmut bek\u00e4mpfen und Familien f\u00f6rdern kann.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532988,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":799,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will einen allerletzten Punkt ansprechen, weil es zu Beginn der Debatte um gute Bezahlung ging, insbesondere um die Frage, ab wann eine Familie in der Lage ist, f\u00fcr sich selbst zu sorgen. Ein Kollege hat vorhin in einer Zwischenfrage gesagt, dass es viele Eltern gibt, die eigentlich ein ausk\u00f6mmliches Einkommen haben, aufgrund ihrer famili\u00e4ren Situation aber trotzdem Hartz IV beziehen bzw. deren Kinder Hartz IV beziehen. Ich finde, dann haben sie kein ausreichendes Einkommen, lieber Kollege.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532990,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Birgit K\u00f6mpel [SPD]","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":801,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich ist es so: Ein ausreichendes und gutes Einkommen muss dazu beitragen, dass sich eine Familie, auch unabh\u00e4ngig von staatlicher F\u00f6rderung, eine Existenz sichern kann. Daran m\u00fcssen wir arbeiten: dass durch eine entsprechende Lohnentwicklung dieses Problem behoben wird.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":802,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was hat die SPD dazu vor?","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":803,"sitzung":207,"speaker":"S\u00f6nke Rix (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich danke Ihnen f\u00fcr den Antrag, auch weil er zu dieser Debatte gef\u00fchrt hat; denn wir m\u00fcssen immer mal wieder \u00fcber Familien- und Kinderarmut sprechen. Ich freue mich auf die Debatte im Ausschuss und weitere Vorschl\u00e4ge.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532994,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":805,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/10473 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 11 auf:\n\nZweite Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zu dem Protokoll vom 19. Mai 2016 zum Nordatlantikvertrag \u00fcber den Beitritt Montenegros\n\nDrucksache 18\/9989\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses (3. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/10332\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner in dieser Debatte hat Josip Juratovic f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":532996,"profile_url":null,"sequence":806,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 8 Familienpolitik","top_id":15115,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":807,"sitzung":207,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Gestern fr\u00fch kam die parlamentarische Freundschaftsgruppe f\u00fcr S\u00fcdosteuropa zusammen. Zu Gast waren Forscher und Aktivisten aus dem Bereich der Pressefreiheit. Unser Thema war die Freiheit der Medien auf dem Westbalkan. Das Urteil der Experten fiel sehr schlecht aus. Das ist kein gutes Zeichen.\n\nGestern Nachmittag sa\u00df ich im Gespr\u00e4chskreis S\u00fcdosteuropa. Der Direktor der Friedrich-Ebert-Stiftung in Pristina und ein Wissenschaftler aus dem Kosovo berichteten \u00fcber den zunehmenden Einfluss der T\u00fcrkei auf dem Westbalkan. Das ist ebenfalls kein gutes Zeichen.\n\nDieser Tage durfte ich auch mit oppositionellen Abgeordneten aus Podgorica sprechen. Dabei musste ich feststellen, dass die Bedeutung der repr\u00e4sentativen Demokratie und der Respekt vor der parlamentarischen Arbeit dort von unserem Verst\u00e4ndnis leider um einiges entfernt sind. Auch dies ist f\u00fcr mich kein gutes Zeichen.\n\nVor einer Stunde kamen wir mit dem montenegrinischen Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Europa zusammen. Seine Vision - eine Ann\u00e4herung an die EU - wird in der Praxis leider nicht so umgesetzt, wie wir uns das w\u00fcnschen w\u00fcrden. Ein viertes Mal muss ich sagen: Kein gutes Zeichen.\n\nKolleginnen und Kollegen, der Deutsche Bundestag wird heute dar\u00fcber entscheiden, ob wir unsere europ\u00e4ischen Nachbarn aus Montenegro in die nordatlantische Gemeinschaft der NATO aufnehmen wollen. Die soeben beschriebenen Gespr\u00e4che hinterlassen bei mir eine gemischte Gef\u00fchlslage. Ich frage mich: Ist es wirklich richtig, Montenegro angesichts der immer noch vorhandenen Herausforderungen in die NATO aufzunehmen?\n\nWarum werben wir f\u00fcr die Mitgliedschaft eines nicht immer einfachen Partners in einem B\u00fcndnis, das selbst bei nicht allen von uns unumstritten ist? Jenen, die sich hierbei angesprochen f\u00fchlen, m\u00f6chte ich drei Antworten mit auf den Weg geben: Es geht um uns. Genauer gesagt, es geht um unsere guten sicherheitspolitischen Erfahrungen mit dem B\u00fcndnis NATO, um die strategischen Interessen unseres Landes und vor allem um die Werte der deutschen Au\u00dfenpolitik. Kolleginnen und Kollegen, unsere Erfahrung zeigt uns: Deutschland und die anderen NATO-Mitglieder profitieren seit \u00fcber einem halben Jahrhundert vom gegenseitigen Beistand. Die NATO ist eine jener Organisationen, die uns neben der EU seit 70 Jahren Frieden sichert, genau jenen Frieden, den Deutschland und Europa davor \u00fcber Generationen nicht hatten.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":532998,"profile_url":null,"sequence":808,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":532999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":809,"sitzung":207,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Die NATO hat das Leben ihrer aktuell 920 Millionen Einwohner sicherer gemacht. Sicherheit im Frieden ist das wichtigste Gut, das wir haben.\n\nWenn wir Montenegro in die NATO aufnehmen, ist dies ein Weg, unsere ureigenen Interessen zu verfolgen. Zu unseren Interessen geh\u00f6rt zun\u00e4chst die eben beschriebene Sicherheit. Zu unseren Interessen geh\u00f6rt aber auch ein zusammenh\u00e4ngendes B\u00fcndnisgebiet. Wir wollen Partner einbinden, die sich sonst wom\u00f6glich f\u00fcr andere Wege entscheiden. Um es deutlich zu sagen: Der Westbalkan ist bereits Spielball unterschiedlicher globaler und regionaler M\u00e4chte - auf einem Spielfeld direkt vor unserer T\u00fcr. Wir wollen jene Staaten in unsere sicherheitspolitischen B\u00fcndnisse einbeziehen, die sich ohnehin auf den Weg Richtung EU gemacht haben.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533000,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":811,"sitzung":207,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn zu unseren Interessen geh\u00f6rt auch ein starkes Europa. Wenn wir ein Europa haben m\u00f6chten, das auf globaler Ebene auf Augenh\u00f6he agieren kann, m\u00fcssen wir geschlossen sein. Wenn wir geschlossen sein wollen, k\u00f6nnen wir uns keine Insel der Instabilit\u00e4t mitten in Europa leisten. Instabilit\u00e4t macht Europa angreifbar. In der Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft es:\n\nDie Bundesregierung ist davon \u00fcberzeugt, dass der NATO-Beitritt Montenegros einen Beitrag zu Sicherheit und Stabilit\u00e4t im euro-atlantischen Raum leisten wird.\n\nGenau diese \u00dcberzeugung teilen wir Sozialdemokraten.\n\nBei allen Zw\u00e4ngen und sicherheitspolitischen Notwendigkeiten basiert unsere Au\u00dfenpolitik vor allem auf Werten. Dabei ist das Nordatlantische B\u00fcndnis einerseits Wert an sich, weil es f\u00fcr Kooperation steht. Dar\u00fcber hinaus geht es um die gro\u00dfen demokratischen Werte. Es ist richtig: Gewaltenteilung, aber auch Pressefreiheit sind in Montenegro noch sehr ausbauf\u00e4hig. Doch Montenegro ist bereits im Prozess des Beitritts zur EU. Die dazugeh\u00f6rige Demokratisierung kann sich in Montenegro umso besser entwickeln, wenn sich das Land der schwarzen Berge im Rahmen der NATO sicher f\u00fchlen kann. Das gemeinsame Sicherheitssystem erleichtert Demokratisierung und EU-Ann\u00e4herung. Es stimmt: Montenegro ist kein lupenreiner demokratischer Staat. Aber um es mit den Worten eines gro\u00dfen Sozialdemokraten zu sagen: Wir wollen den Wandel durch Ann\u00e4herung.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533002,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":813,"sitzung":207,"speaker":"Josip Juratovic (SPD)","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":1784.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sehen auf dem Westbalkan die Chance, in unserer Nachbarschaft Frieden und Stabilit\u00e4t zu bewahren. Das ist im Interesse der Menschen vor Ort und in unserem eigenen Interesse. Wichtig ist auch: Wir sind 25 Jahre nach dem Zerfall Jugoslawiens. Irgendwann - am besten so bald wie m\u00f6glich - m\u00fcssen die geschundenen V\u00f6lker des Westbalkans ihre Ruhe bekommen. Sie sollen sich zugeh\u00f6rig f\u00fchlen. Keine gute Entwicklung w\u00e4re es, weiterhin ohne feste Perspektive zwischen unterschiedlichen globalen und regionalen Einfl\u00fcssen hin- und hergerissen zu sein.\n\nDer Westbalkan geh\u00f6rt in die NATO, weil der Westbalkan zu Europa geh\u00f6rt. Der Beitritt Montenegros zur NATO ist ein weiterer Schritt bei der Heranf\u00fchrung des Westbalkans an Europa. Daher bitte ich um Ihre Zustimmung.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533004,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":815,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Alexander Neu f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533006,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":817,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Montenegro soll also der NATO beitreten. Damit wird die NATO ein weiteres Mal ihren Einfluss- und Kontrollbereich erweitern, hier um ein Balkanland. Die NATO-Erweiterung insgesamt ist einem politischen Ansatz geschuldet, der davon ausgeht, dass Sicherheit in Europa ohne Russland oder vielleicht auch gegen Russland m\u00f6glich und w\u00fcnschenswert ist. Es ist ein konfrontatives Sicherheitskonzept.\n\nEs geht aber auch anders, und zwar mit einem kooperativen Sicherheitskonzept, das vorsieht, Sicherheit in Europa mit Russland herzustellen. Das ist nachhaltiger.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-heinz-wange","sequence":818,"sitzung":207,"speaker":"Karl-Heinz Wange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Heinz Wange","speaker_fp":"karl-heinz-wange","speaker_key":1300.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ukraine!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":819,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach den Verlautbarungen der CDU oder der SPD, also der Regierungsparteien, favorisieren sie sogar das kooperative Sicherheitskonzept,","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-heinz-wange","sequence":820,"sitzung":207,"speaker":"Karl-Heinz Wange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Heinz Wange","speaker_fp":"karl-heinz-wange","speaker_key":1300.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das sieht man an der Ukraine!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":821,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"zumindest verbal.\n\nSo hei\u00dft es beispielsweise in dem au\u00dfenpolitischen Positionspapier der SPD-Bundestagsfraktion vom Juli 2016 - ich zitiere -: \u201eSt\u00e4rke zeigen allein gen\u00fcgt nicht\u201c. - Was f\u00fcr eine Einsicht! - \u201eF\u00fcr eine glaubw\u00fcrdige und kooperative Sicherheits- und Friedenspolitik in und f\u00fcr Europa\u201c.\n\nAuch Kanzlerin Merkel steht dem nicht hinterher. In ihrer Regierungserkl\u00e4rung vor dem NATO-Gipfel in Warschau sagte sie - ich zitiere -:\n\nWir als NATO-Partner sind uns einig, dass dauerhafte Sicherheit in Europa nur mit und nicht gegen Russland zu erreichen ist.\n\nSch\u00f6ne Worte.\n\nDie Wirklichkeit sieht anders aus, sehr geehrte Damen und Herren. Da tun Sie genau das Gegenteil. Statt einer friedensichernden, statt einer sicherheitspolitischen Kooperation bauen Sie den NATO-Einflussraum aus, zum Beispiel mit Hilfe der NATO-Osterweiterung. Sehr geehrte Damen und Herren, das ist nichts anderes als primitive Geo- und Machtpolitik, die Sie hier betreiben.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533012,"profile_url":null,"sequence":822,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-heinz-wange","sequence":823,"sitzung":207,"speaker":"Karl-Heinz Wange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Heinz Wange","speaker_fp":"karl-heinz-wange","speaker_key":1300.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warum \u00fcberlassen Sie die Entscheidung nicht einfach Montenegro? Das ist ein souver\u00e4ner Staat!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":824,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"- H\u00f6ren Sie einfach einmal zu! - Montenegro ist ein Staat mit der Einwohnerzahl von D\u00fcsseldorf. Ich bin im Sommer dieses Jahres mit der Kollegin H\u00f6ger nach Montenegro geflogen. Wir haben uns dort mit politischen Parteien und Vertretern der Zivilgesellschaft getroffen.\n\nErgebnis: Montenegro ist ein zutiefst zerrissenes Land zwischen NATO-Gegnern und NATO-Bef\u00fcrwortern. Die Oppositionsparteien und auch zivilgesellschaftliche Gruppen haben uns erkl\u00e4rt, dass die Mehrheit der Menschen gegen einen NATO-Beitritt und f\u00fcr die Neutralit\u00e4t Montenegros sei. Aber einen Volksentscheid dar\u00fcber lehnt das autorit\u00e4re Djukanovic-Regime ab - er ist zwar jetzt nicht mehr Ministerpr\u00e4sident, aber das Regime ist nach wie vor an der Macht -, wohl wissend, dass dieses Referendum in einer Niederlage enden w\u00fcrde und ein NATO-Beitritt pass\u00e9 w\u00e4re.\n\nDie parlamentarische und die au\u00dferparlamentarische Opposition gegen den NATO-Beitritt sind Repressionen ausgesetzt. Der Sprecher der NGO \u201eNicht in die NATO\u201c - so hei\u00dft diese Organisation - wurde von der Polizei misshandelt. Andere werden willk\u00fcrlich verhaftet. Was sagt der Westen? Was sagt Berlin dazu? Man dr\u00fcckt wieder einmal alle Augen zu.\n\nDie \u201eBewegung f\u00fcr Neutralit\u00e4t\u201c Montenegros - auch eine NGO - verf\u00fcgt \u00fcber Informationen von WikiLeaks,","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":825,"sitzung":207,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"WikiLeaks: Das ist sehr seri\u00f6s!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":826,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"nach denen klare Anweisungen aus Washington, Br\u00fcssel und Berlin kommen, wie eine effektive \u00d6ffentlichkeitsarbeit gemacht werden kann, um die Stimmung in Montenegro zugunsten der NATO umzudrehen. So soll die Bev\u00f6lkerung, die noch vor 17 Jahren von der NATO bombardiert wurde, jetzt dazu gebracht werden, die NATO lieb zu haben. Das ist unfassbar, sehr geehrte Damen und Herren.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533017,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":828,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Fazit ist: Die \u00c4u\u00dferungen der CDU und der SPD zur kooperativen Sicherheitspolitik bleiben Lippenbekenntnisse; denn die NATO-Osterweiterung ist ein geo- und sicherpolitisches Konfrontationsprojekt, das weiter vorangetrieben wird. Montenegro fehlt als letzter Staat der europ\u00e4ischen Mittelmeeranrainer, um das n\u00f6rdliche Mittelmeer zum NATO-Meer zu machen. Daf\u00fcr schaut man auch gro\u00dfz\u00fcgig \u00fcber die Verletzung westlicher Werte hinweg - wie so h\u00e4ufig, wenn es um Interessen und Machtpolitik geht, siehe T\u00fcrkei.\n\nWir als Linke fordern ein Umdenken. Beenden Sie die NATO-Osterweiterung, und fangen Sie endlich mit einem Kurswechsel an! Beginnen Sie mit einer ehrlichen sicherheitspolitischen Kooperation f\u00fcr den gesamten europ\u00e4ischen Kontinent!\n\nDanke.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533019,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-heinz-wange","sequence":830,"sitzung":207,"speaker":"Karl-Heinz Wange [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl-Heinz Wange","speaker_fp":"karl-heinz-wange","speaker_key":1300.0,"speaker_party":"cducsu","text":" Die Rede w\u00e4re besser zu Protokoll gegangen!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":831,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Peter Beyer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533022,"profile_url":null,"sequence":832,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":833,"sitzung":207,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Debattenthema jetzt lautet: NATO-Mitgliedschaft Montenegros. Das ist das wichtigste au\u00dfenpolitische Ziel dieses Landes in den vergangenen Jahrzehnten, so muss man es sagen. Es ist nun erreicht. Es ist ein langer Weg, an dessen Ende aus ehemaligen Feinden Verb\u00fcndete werden. Insgesamt ist dieser Prozess in die Westann\u00e4herung des Landes eingebettet. Dabei stehen auch die EU-Beitrittsverhandlungen im Zentrum.\n\nBei allen Herausforderungen, die das Land noch zu bestreiten hat, ist Montenegro auf einem richtigen Weg und auf einem guten Kurs hin zur Vollmitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen Union. Man kann sich durchaus die Frage stellen: Was kann ein sehr kleines Land wie Montenegro - wir haben es gerade geh\u00f6rt: ich habe es nicht nachgez\u00e4hlt, mit der Einwohnerzahl D\u00fcsseldorfs; - zum B\u00fcndnis, zur NATO beitragen? Wir m\u00fcssen uns vor Augen halten, dass Montenegro bereits dabei ist, beizutragen, ohne NATO-Mitglied zu sein, und zwar beim Afghanistan-Einsatz ISAF und bei der Nachfolgemission Resolute Support Mission.\n\nDar\u00fcber hinaus hat Montenegro angek\u00fcndigt, sich im Rahmen des KFOR-Einsatzes zu beteiligen. Das zeigt, dass Montenegro bereit ist, seine sicherheitspolitische Verantwortung mit gro\u00dfer Ernsthaftigkeit wahrzunehmen. Es ist nat\u00fcrlich auch klar, dass f\u00fcr das B\u00fcndnis, f\u00fcr die NATO selbst, die Aufnahme von Montenegro symbolischen Charakter hat. Die NATO gibt damit aber auch ein Statement ab. Zum Beispiel unterstreicht die NATO damit die Relevanz des Balkans f\u00fcr den Westen, und sie bekennt sich zur Politik der offenen T\u00fcr.\n\nMan muss sich auch vor Augen halten, dass der \u00f6stliche Teil der Adriak\u00fcste mit der Aufnahme Montenegros und der schon im Jahre 2009 erfolgten Aufnahme Albaniens und Kroatiens geschlossenes NATO-Gebiet ist. Herr Kollege Neu, es mag Sie erz\u00fcrnen, dass Montenegro - aus meiner Sicht: richtigerweise - das Ansinnen der russischen Regierung abgelehnt hat, die Bucht von Kotor f\u00fcr die russische Marine zu nutzen. Dass sie jetzt geschlossen ist, ist, glaube ich, eine richtige Entscheidung.\n\nEs ist in diesem Zusammenhang auch wichtig, zu sagen, dass es darum geht, Stabilit\u00e4t zu schaffen und die Staaten des ehemaligen Jugoslawiens bei ihrer Westanbindung zu unterst\u00fctzen. Es geht dar\u00fcber hinaus um die Zugeh\u00f6rigkeit zur transatlantischen Wertegemeinschaft, zu der sich Montenegro - \u00fcbrigens nicht gezwungenerma\u00dfen, sondern in freier Selbstbestimmung - bekannt hat.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533024,"profile_url":null,"sequence":834,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-beyer\/archive\/214649","sequence":835,"sitzung":207,"speaker":"Peter Beyer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Beyer","speaker_fp":"peter-beyer","speaker_key":1528.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein gutes, wichtiges, aber auch notwendiges Zeichen, dass sich auch die neue, gerade frisch ins Amt gekommene Regierung Montenegros zu dieser Wertegemeinschaft bekannt und zum Ausdruck gebracht hat, dass das Land dazugeh\u00f6ren will, dass es weiterhin den Weg der Reformen beschreiten will, wie es namentlich durch den Premierminister Dusko Markovic geschehen ist.\n\nEs ist aber auch richtig, dass wir in unserem Appell nicht nachlassen d\u00fcrfen, die Regierung in Montenegro dabei zu best\u00e4rken, dass man den einmal beschrittenen Weg der Reformen nicht verlassen darf und dass es jetzt darauf ankommt, dabei nicht nachzulassen. Es m\u00fcssen \u00fcber den Zeitpunkt der Aufnahme in die NATO hinaus - sie kommt ja erst noch, vielleicht im Fr\u00fchjahr n\u00e4chsten Jahres - alle Anstrengungen unternommen werden, den Weg von Reformen und Stabilit\u00e4t beherzt und ernsthaft weiter zu beschreiten.\n\nVielleicht sogar wichtiger als der Beitritt zur NATO war letztlich der Vorbereitungsprozess. Denn er hat zum Beispiel dazu gef\u00fchrt, dass deutliche Schritte unternommen wurden, um politisch unbelastete Nachrichtendienste zu schaffen. Dies war - neben der Schaffung von demokratischen Strukturen und von Rechtsstaatlichkeit - eine der zentralen Forderungen und Voraussetzungen f\u00fcr die NATO-Mitgliedschaft. Durch die jetzt umgesetzten Reformen hat Montenegro seine B\u00fcndnisf\u00e4higkeit unter Beweis gestellt. Die vollst\u00e4ndige Anpassung der eigenen Strukturen an NATO-Standards braucht aber noch Zeit, \u00fcbrigens auch, was die Schlie\u00dfung von durchaus noch vorhandenen F\u00e4higkeitsl\u00fccken anbelangt.\n\nEine Regierung kann keine Politik an der eigenen Bev\u00f6lkerung vorbei machen. Deswegen ist es wichtig, dass die neue Regierung nicht nachl\u00e4sst, die eigene Bev\u00f6lkerung mit guten Argumenten zu \u00fcberzeugen - Herr Kollege Neu hat es beschrieben: in dem Punkt gibt es eine Spaltung in der Gesellschaft -, dass es richtig war, den Weg in die NATO und damit zur Stabilit\u00e4t weiter zu beschreiten.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte mit einem Punkt, der vorhin schon angeklungen ist, schlie\u00dfen. Sowohl in der letzten Wahlperiode als auch und gerade in der neuen Wahlperiode des montenegrinischen Parlaments zeigte sich, dass die Opposition, zumindest weite Teile der Opposition, die Plenarsitzungen boykottiert. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen - dies vielleicht als Appell von Parlamentarier zu Parlamentarier -, dass die Kollegen der Opposition in Montenegro den politischen Diskurs dorthin verlagern, wo er hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich in einen solchen Saal, ins Parlament. Denn dort findet der demokratische und parlamentarische Wettstreit der Ideen und der politischen \u00dcberzeugungen statt, und nicht auf der Stra\u00dfe. Ich glaube, dann kann man konstruktiv zum Wohle des Landes beitragen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533026,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":837,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Tobias Lindner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":838,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit Montenegro nehmen wir ein Land in die NATO auf, das kleiner ist als Schleswig-Holstein. Die Armee von Montenegro ist gerade einmal 2 000 Soldaten stark. Wenn sich die NATO dadurch gest\u00e4rkt f\u00fchlen w\u00fcrde, dann w\u00e4re das genauso albern, als w\u00fcrde sich Russland dadurch bedroht f\u00fchlen.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/niels-annen\/archive\/216634","sequence":839,"sitzung":207,"speaker":"Niels Annen [SPD]","speaker_cleaned":"Niels Annen","speaker_fp":"niels-annen","speaker_key":1881.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":840,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genauso albern ist es, Herr Kollege Neu, wenn Sie hier sagen, das w\u00fcrde die Sicherheitsarchitektur in Europa signifikant ver\u00e4ndern.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533031,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":842,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Applaus von der CDU!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":843,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht bei diesem Beitritt nat\u00fcrlich um Symbolik. Es geht auch darum - da h\u00e4tten Sie vielleicht auf Ihren Genossen Michail Sergejewitsch Gorbatschow h\u00f6ren sollen, als er von freier B\u00fcndniswahl gesprochen hat -, dass wir uns die Beitrittsbedingungen nicht diktieren lassen. Jedes Land in Europa hat das Recht auf freie B\u00fcndniswahl,","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":844,"sitzung":207,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Pariser Vertr\u00e4ge!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":845,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"und jedes B\u00fcndnis entscheidet souver\u00e4n dar\u00fcber, wer bei ihm Mitglied sein darf und wer nicht.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533036,"profile_url":null,"sequence":846,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":847,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Montenegro hat sich f\u00fcr die NATO entschieden, und heute stimmen wir dar\u00fcber ab, Montenegro in die NATO aufzunehmen. Aber gerade weil Montenegro dann NATO-Mitglied sein wird, m\u00fcssen wir genau hinschauen und d\u00fcrfen nicht schweigen.\n\nWir mussten in diesen Tagen schmerzlich erfahren: Eine NATO-Mitgliedschaft ist keine Garantie f\u00fcr Demokratie und Rechtsstaatlichkeit.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533038,"profile_url":null,"sequence":848,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":849,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer gedacht hatte, dass die Zeiten einer Milit\u00e4rdiktatur in Griechenland oder des Franquismus in Spanien vor\u00fcber sind und unter den NATO-Mitgliedern nur Demokratien sind, der wird in diesen Tagen von Herrn Erdogan eines Schlechteren belehrt. Wenn die NATO es ernst damit meint, eine Wertegemeinschaft zu sein, dann darf sie nicht so leisetreterisch auftreten wie ihr Generalsekret\u00e4r k\u00fcrzlich in Istanbul.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533040,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":851,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein NATO-Generalsekret\u00e4r, der dazu schweigt, dass die T\u00fcrkei zurzeit im Nordirak das V\u00f6lkerrecht bricht, der dazu schweigt, dass die T\u00fcrkei Soldaten des NATO-Partners USA milit\u00e4risch attackiert, der dazu schweigt, dass t\u00fcrkische NATO-Offiziere so verfolgt werden, dass sie in anderen NATO-L\u00e4ndern - auch in Deutschland - um Asyl bitten m\u00fcssen, der macht nicht seinen Job, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533042,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":853,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wer die Wertegemeinschaft NATO ernst nimmt, der darf an dieser Stelle nicht schweigen.\n\nMan muss sagen: Montenegro ist nicht die T\u00fcrkei. Aber mit seinem Beitritt sind wir nat\u00fcrlich nicht aus der Verantwortung entlassen. In Montenegro herrscht - das wurde angesprochen - massive Korruption. Die Strafverfolgung ist ineffektiv. Auf dem Pressefreiheitsindex von Reporter ohne Grenzen nimmt das Land den unr\u00fchmlichen Rang 106 von 180 ein. Im letzten Jahr gab es 19 \u00dcbergriffe auf Journalisten. Auch der Mord an Dusko Jovanovic, dem Eigent\u00fcmer der gr\u00f6\u00dften regimekritischen Zeitung, im Jahr 2004 ist bis heute nicht aufgekl\u00e4rt. Es kann nicht sein, dass wir von der Idee ausgehen: Was im B\u00fcndnis passiert, bleibt im B\u00fcndnis. - Im Gegenteil: Wir m\u00fcssen Missst\u00e4nde klar und deutlich ansprechen und Montenegro dabei unterst\u00fctzen, Korruption zu bek\u00e4mpfen und die Rechtsstaatlichkeit im Land zu verbessern.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533044,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":855,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich zum Schluss noch drei Bemerkungen machen:\n\nErstens. Wenn es Russland ernsthaft an einer vern\u00fcnftigen Sicherheitspartnerschaft in Europa gelegen ist, dann sollte Herr Putin hier keinen Pappkameraden aufstellen. Sein Land ist durch diesen Beitritt in keiner Weise bedroht.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533046,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":857,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Tobias Lindner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":1743.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zweitens muss man sagen: Dieser Beitritt ist kein Pr\u00e4judiz f\u00fcr die L\u00e4nder Georgien und die Ukraine. Deren Beitritt steht kurz- und mittelfristig nicht auf der Agenda. Man kann aus dem Beitritt Montenegros nichts ableiten.\n\nDrittens - das ist der letzte Punkt, liebe Kolleginnen und Kollegen -: Das alles befreit die NATO nicht aus der Verantwortung, wenn sie von Abschreckung und Dialog spricht, den Dialog ernst zu nehmen. Wir m\u00fcssen weitere Anstrengungen zeigen, was beispielsweise den NATO-Russland-Rat und Instrumente der R\u00fcstungskontrolle anbetrifft. Da ist die NATO meiner Meinung nach in der Bringschuld, jede M\u00fche an den Tag zu legen, um Russland zu Gespr\u00e4chen dar\u00fcber zu zwingen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533048,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":859,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war eine Hoffnungsrede!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":860,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Aussprache hat Julia Obermeier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533051,"profile_url":null,"sequence":861,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":862,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! 1949 haben sich zw\u00f6lf Staaten zur Nordatlantischen Allianz zusammengeschlossen. Sie eint nach wie vor der Wunsch, gemeinsam eine friedliche, freie und sichere Welt zu gestalten. Zudem versichern sie sich gegenseitigen Beistand. Das B\u00fcndnis verstand und versteht sich auch als Wertegemeinschaft der freien demokratischen Staaten. Die NATO ist als Werte- und Verteidigungsgemeinschaft so attraktiv, dass sich mittlerweile 14 weitere Staaten souver\u00e4n und aus freien St\u00fccken dem B\u00fcndnis angeschlossen haben.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":863,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Gegen den Volkswillen!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":864,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So war es auch bei den zw\u00f6lf Staaten aus Osteuropa.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533055,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":866,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie alle haben ihre Freiheit der B\u00fcndniswahl in Anspruch genommen. Das tut nun auch Montenegro, das im Mai dieses Jahres das NATO-Beitrittsprotokoll unterzeichnet hat.\n\nWarum nimmt die NATO Montenegro auf? Milit\u00e4risch hat das kleine Land mit etwa 620 000 Einwohnern nur \u00fcberschaubare F\u00e4higkeiten und Ressourcen. Die Armee, bestehend aus Heer, Marine und Luftwaffe, umfasst etwa 2 000 Soldaten, verf\u00fcgt \u00fcber 16 Transportpanzer, 15 Mehrzweckhubschrauber und 5 Patrouillenboote. Der Verteidigungsetat betr\u00e4gt 42 Millionen Euro. Auch k\u00e4mpft Montenegro mit wirtschaftlichen Problemen, mit Korruption und organisierter Kriminalit\u00e4t. Allerdings ist das Land ein wichtiger Stabilit\u00e4tsfaktor in der Region. Montenegro bekr\u00e4ftigt mit dem NATO-Beitritt, dass es zur Gemeinschaft der rechtsstaatlichen und pluralistischen Demokratien des Westens geh\u00f6rt.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":867,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Gott, was f\u00fcr eine Selbstglorifizierung! Widerlich!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":868,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Kurs wurde durch die Parlamentswahl in Montenegro im Oktober dieses Jahres best\u00e4tigt. Die Demokratische Partei der Sozialisten des prowestlichen Regierungschefs Milo Djukanovic hat mit 41 Prozent zwar die absolute Mehrheit verfehlt, ist aber als eindeutiger Sieger aus der Wahl hervorgegangen.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":869,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit 25 Jahren!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":870,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei, die prorussische Demokratische Front, kam auf lediglich 20 Prozent.\n\nGerade angesichts der langwierigen Ann\u00e4herung des Westbalkans an die EU ist die Aufnahme Montenegros in die NATO ein wichtiges politisches Signal. Wir machen damit deutlich: \u201eWer sich zu unseren Werten bekennt, kann Teil der Gemeinschaft werden\u201c und \u201eDer Westbalkan geh\u00f6rt zur euro-atlantischen Gemeinschaft\u201c.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533061,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Josip Juratovic [SPD]","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":872,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist aber traurig! Idealismus pur!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":873,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Signal schw\u00e4cht zugleich auch ein St\u00fcck weit den langen Arm Putins, der sich mehr und mehr nach den vermeintlichen Bruderstaaten des Westbalkans auszustrecken versucht. Insgesamt bedroht die aggressive Politik Russlands durchaus die europ\u00e4ische Friedensordnung. Die dramatischen Entwicklungen im Nahen Osten und in Nordafrika zeigen die massiven sicherheitspolitischen Ver\u00e4nderungen. Die Bedrohungen haben insgesamt zugenommen.\n\nMeine Damen und Herren, gerade in diesen Zeiten ist die St\u00e4rke der NATO gefordert - nach au\u00dfen, aber auch nach innen. Die NATO ist, wie ich eingangs sagte, auch eine Wertegemeinschaft. Die Grundlagen f\u00fcr die NATO-Mitgliedschaft sind der Respekt vor der Verfassung, dem Rechtsstaat und den Grundfreiheiten. Wir als Parlamentarier des Deutschen Bundestages werden nicht m\u00fcde, daran immer wieder zu erinnern, auch aktuell gegen\u00fcber der T\u00fcrkei, wie wir dies vor zwei Wochen auf der NATO-Tagung in Istanbul deutlich getan haben.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533064,"profile_url":null,"sequence":874,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":875,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"War beeindruckend! Sehr beeindruckend!","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":876,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie waren ja nicht dabei.\n\nKommende Woche tagt das NATO-Parlament in Washington. Aber unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Pr\u00e4sidentschaftswahlen in den USA m\u00fcssen wir uns in Europa unserer internationalen Verantwortung stellen und bereit sein, mehr Lasten zu \u00fcbernehmen. Wir m\u00fcssen hier nicht nur mehr Geld investieren, sondern unsere Mittel auch wirksamer einsetzen, als wir das bisher getan haben.\n\nDie Europ\u00e4ische Sicherheits- und Verteidigungspolitik steht keinesfalls im Widerspruch, sondern in Erg\u00e4nzung zur NATO. Angesichts der vielen internationalen Krisen und Konflikte brauchen wir ein starkes Europa und eine starke NATO.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533067,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Josip Juratovic [SPD]","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":878,"sitzung":207,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":1265.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Montenegro erh\u00e4lt die NATO ihr 29. Mitglied. Dass die NATO w\u00e4chst und ihre T\u00fcr offenbleibt, st\u00e4rkt die NATO und st\u00e4rkt auch die Werte, auf denen die NATO aufbaut. Das f\u00f6rdert Friede, Freiheit und Sicherheit in unserer Welt. Deshalb bitte ich Sie um Ihre Zustimmung zum Gesetzentwurf der Bundesregierung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533069,"profile_url":null,"sequence":879,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":880,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zu dem Protokoll vom 19. Mai 2016 zum Nordatlantikvertrag \u00fcber den Beitritt Montenegros. Der Ausw\u00e4rtige Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10332, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf Drucksache 18\/9989 anzunehmen. Ich weise darauf hin, dass es sich hier um ein Vertragsgesetz handelt. Deshalb gibt es nur eine zweite Lesung, also keine dritte.\n\nZweite Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, sich zu erheben. - Wer stimmt dagegen? - Enth\u00e4lt sich jemand? - Das ist nicht der Fall. Dann ist der Gesetzentwurf mit den Stimmen der Koalition und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke angenommen worden.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 33 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes\n\nDrucksache 18\/10459\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nWenn die Kolleginnen und Kollegen ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben, beginnen wir mit der Aussprache.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat der Bundesminister Christian Schmidt f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533071,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 11 NATO-Beitritt Montenegros","top_id":15116,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":882,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land lehnt den Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen ab. Deshalb haben wir in unsere Koalitionsvereinbarung geschrieben - ich zitiere -:\n\nWir erkennen die Vorbehalte des Gro\u00dfteils der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der gr\u00fcnen Gentechnik an.\n\nDie Konsequenz, die ich als Bundeslandwirtschaftsminister aus dem Auftrag der Koalitionsvereinbarung ziehe, lautet: Ich will und werde den kommerziellen Anbau Gr\u00fcner Gentechnik auf unseren \u00c4ckern rechtsstaatlich organisiert und rechtsstaatlich strukturiert unterbinden; ich will keinen kommerziellen Anbau. Schon heute bauen deutsche Landwirte keine gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen an, und das ist nach meiner Kenntnis auch nicht geplant. Ich will, dass das so bleibt. - Dazu nutze ich die Verbotsm\u00f6glichkeiten, die uns nunmehr die sogenannte Opt-out-Regelung auf europ\u00e4ischer Ebene er\u00f6ffnet. Insofern freue ich mich, heute den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes in die Beratungen des Hohen Hauses einzubringen. Denn nur damit k\u00f6nnen wir den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen in Deutschland rechtssicher und fl\u00e4chendeckend untersagen - jenseits der Frage, wie der Einzelne zu diesen Vorstellungen steht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eines voran: Es handelt sich um schwierige Rechtsfragen, weil wir bei dieser Problematik auf verschiedenen Ebenen, die ineinander verkn\u00fcpft sind, arbeiten, handeln und entscheiden m\u00fcssen. Aber wenn wir Rechtssicherheit haben wollen, dann m\u00fcssen wir eine nationale Regelung treffen, die vor Gericht auch standh\u00e4lt. Genau deshalb m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder beim Anbauverbot f\u00fcr Gr\u00fcne Gentechnik gemeinsam Verantwortung tragen. Wir nehmen unsere Verantwortung f\u00fcr den Bund auch wahr, weil wir den L\u00e4ndern helfen wollen, die bei Fehlen einer Bundesregelung das Anbauverbot alleine umsetzen m\u00fcssten; die rechtsstaatliche M\u00f6glichkeit dazu haben sie. Dieses Prinzip der gemeinsamen politischen Verantwortung ist das zentrale Element des Gesetzentwurfs, und es ist auch die gemeinsame Linie der L\u00e4nder und sogar der Umweltminister- und Agrarministerkonferenz.\n\nWie genau sieht das Bund-L\u00e4nder-Zusammenspiel nach meinem Gesetzentwurf aus? Grunds\u00e4tzlich soll der Bund die Anbauverbote fl\u00e4chendeckend f\u00fcr ganz Deutschland verh\u00e4ngen. Die zwingenden Gr\u00fcnde, die hierf\u00fcr nach europ\u00e4ischer Verordnung angef\u00fchrt werden m\u00fcssen, werden von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam zusammengetragen, weil sie regional unterschiedlich bewertet und gewichtet werden k\u00f6nnen. Wir haben kein einheitliches Land, was die \u00d6kologie und die Topografie betrifft.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":883,"sitzung":207,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Und woran liegt das?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":884,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, so ist es. Flach ist es mehr bei euch im Norden, w\u00e4hrend es bei anderen eher bergig ist. Diese Unterschiede bedingen auch andere Arten.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533075,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":886,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Wenn man \u00d6kologiepolitik betreiben will, muss man sich schon die M\u00fche machen, auf die Details zu schauen, und darf keinen gro\u00dfen \u00dcberflug machen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533077,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":888,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Ich freue mich - darin bin ich mir auch sicher -, dass die L\u00e4nder gerne mithelfen. Die L\u00e4nder m\u00fcssen im eigenen Interesse eine gemeinsame Regelung erarbeiten.\n\nDas Gesetz gibt dem Bund in allen Verfahrensstufen eine klare Richtung vor. Sofern alle gesetzlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, soll der Bund t\u00e4tig werden, wenn sich die L\u00e4nder mehrheitlich daf\u00fcr aussprechen. Die Voraussetzungen sind unter anderem zwingende Verbotsgr\u00fcnde f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet sowie ein Verbot im Einklang mit dem EU-Recht und dem WTO-Recht, und zwar begr\u00fcndet, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und nicht diskriminierend, also so, wie Gesetze bei uns gemacht werden m\u00fcssen. Von dieser vorgegebenen Entscheidung f\u00fcr ein Handeln des Bundes kann nur in Ausnahmef\u00e4llen abgewichen werden. Mit den sogenannten Sollvorschriften geht der Entwurf sogar noch \u00fcber die Eckpunkte der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die ich angeregt hatte und die getagt hat, hinaus, die auch eine Kannregelung zugelassen h\u00e4tte. Doch das wichtigste Argument f\u00fcr den hier vorgelegten Entwurf ist: Wir schaffen dadurch Rechtssicherheit, dass wir die Verbotsgr\u00fcnde sorgf\u00e4ltig zusammentragen und nicht darauf warten, dass ein Gericht uns das Verbot aus den H\u00e4nden schl\u00e4gt.\n\nNoch ein Wort zu einem aktuellen Thema, den Maissorten, weil ich sp\u00fcre, dass die eine oder andere Diskussion kommt, die nicht immer von vertiefter Sachkenntnis gepr\u00e4gt ist, wie ich aufgrund meiner Erfahrungen leider vermuten muss. Sie werden ab und zu sicherlich ebenfalls Anfragen zu den drei bekannten Maislinien 1507, Bt 11 und MON 810, die in diesem Haus sehr gut bekannt sind, bekommen. Wie Sie wissen, hat Ilse Aigner den Anbau der Maissorte MON 810 gestoppt. Wenn es um rechtssichere Anbauverbote geht, sind wir sehr aufmerksam. Deswegen habe ich in der ersten Phase der Opt-out-Regelung erreicht, dass zu den bereits gestoppten Sorten kein erneuter Antrag gestellt werden kann. Das hei\u00dft, aktuell besteht - Gott sei Dank - keine Notwendigkeit, sozusagen ein Krisengentechnikverbot zu erlassen. Wir haben n\u00e4mlich Vorsorge getroffen, sodass heutzutage faktisch kein gentechnisch ver\u00e4nderter Mais angebaut werden kann.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533079,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":890,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Weil ein weiterer Punkt immer wieder von Kritikern vorgetragen wird, m\u00f6chte ich auch dazu Stellung nehmen. Es geht um den Anbau von genver\u00e4nderten Organismen zu Forschungszwecken. Wir haben den Forschungsanbau von der auf den kommerziellen Anbau ausgerichteten Opt-out-Regelung ausgenommen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533081,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":892,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist aber kein Einfallstor f\u00fcr die Gentechnik, sondern gerade das Gegenteil; denn der Forschungsanbau ist zentral, um uns die Kompetenz f\u00fcr eine eigene Bewertung von Chancen und Risiken gentechnisch ver\u00e4nderter Organismen in Deutschland zu erhalten. Vor zwei Jahren, als in Br\u00fcssel noch \u00fcber die Opt-out-Richtlinie verhandelt wurde, hat der Deutsche Bundestag in einem Antrag die Bundesregierung aufgefordert - ich zitiere mit Genehmigung der Pr\u00e4sidentin -, \u201eM\u00f6glichkeiten zum nationalen Ausstieg aus dem GVO-Anbau rechtssicher zu verankern\u201c. Dieser sehr berechtigten und fundierten Forderung des Parlaments kommen wir mit diesem Gesetzentwurf nach. Das Ergebnis liegt Ihnen vor. Wir m\u00fcssen den Begriff der Rechtssicherheit im Blick behalten. Deklamation ist das eine, Dauerhaftigkeit das andere. Dauerhaftigkeit muss hier Vorrang haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533083,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":894,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Karin Binder f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533085,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":896,"sitzung":207,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wor\u00fcber reden wir heute? Wir reden \u00fcber ein gef\u00e4hrliches B\u00fcrokratiemonster. Mit einem Eingriff in die DNA der Verwaltung von Bund und L\u00e4ndern schafft Minister Schmidt dieses Monstrum, das er dann das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes nennt. Nach meinem Daf\u00fcrhalten versucht er, mit allen Mitteln Gentechnik in der deutschen Landwirtschaft durchzusetzen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533087,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":898,"sitzung":207,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Damit stellt er sich gegen den ausdr\u00fccklichen Wunsch der Bundesl\u00e4nder, die ein Anbauverbot von Gentechnik mit einer einfachen, unb\u00fcrokratischen Regelung fl\u00e4chendeckend bundesweit haben wollten. Herr Minister Schmidt stellt sich gegen die Verbraucherinnen und Verbraucher. Eine \u00fcberwiegende Mehrheit der Menschen lehnt, wie Sie es gesagt haben, Gentechnik auf dem Feld, im Stall und auf ihrem Teller ab.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533089,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":900,"sitzung":207,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Er sieht sich offensichtlich in einer Zwickm\u00fchle. Der Gesetzentwurf soll eine EU-Richtlinie umsetzen und regeln, wie Deutschland als EU-Mitgliedstaat den Anbau von genmanipulierten Pflanzen einschr\u00e4nken oder verbieten kann. Da das Bundeslandwirtschaftsministerium die Umsetzung von EU-Recht nicht verweigern und verhindern kann, hat man sich folgende absurde Regelungen ausgedacht:\n\nErstens. Sechs Bundesministerien m\u00fcssen in k\u00fcrzester Zeit nach dem Antrag eines Saatgutkonzerns im Einvernehmen entscheiden, ob der Anbau einer Genpflanze in Deutschland zugelassen werden soll.\n\nZweitens. In derselben Zeit soll die Mehrheit der Bundesl\u00e4nder zwingende Gr\u00fcnde benennen, um ein Anbauverbot durchzusetzen.\n\nDrittens. Alle Beteiligten m\u00fcssen sich innerhalb von knapp sechs Wochen einigen - wie das gehen soll, ist mir absolut unklar -:","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533091,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":902,"sitzung":207,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Einvernehmen mit Bildung und Forschung, mit Wirtschaft und Energie, mit Arbeit und Soziales, mit Gesundheit und letztendlich auch mit Umwelt, Naturschutz und Bauen. Ich wei\u00df nicht, wie das gehen soll. Wenn in dieser Zeit keine Einigung erzielt wird - was man mit hoher Wahrscheinlichkeit annehmen kann -, m\u00fcsste jedes der 16 Bundesl\u00e4nder selbst ein Anbauverbot erlassen. Das alles gilt f\u00fcr jeden einzelnen Antrag und f\u00fcr jede neue Gentech-Pflanze der Konzerne. Das ist ein absurdes Arbeitsbeschaffungsprogramm, nicht nur f\u00fcr die Landwirtschafts- und Umweltministerinnen und -minister der L\u00e4nder.\n\nDie Folgen sind gravierend: Deutschland wird zu einem Gentech-Flickenteppich. Einzelne Bundesl\u00e4nder erlassen ein Anbauverbot, andere m\u00f6glicherweise nicht. Das Problem ist: Wind und Bienen interessiert das nicht. Sie tragen die manipulierten Pollen trotzdem \u00fcber die L\u00e4ndergrenzen hinweg. Ein gentechnikfreier Anbau wird damit unm\u00f6glich. Eine saubere Ernte ist nicht mehr gew\u00e4hrleistet. Der \u00f6kologische Landbau, bei dem Gentechnik ausgeschlossen bzw. verboten ist, kann nicht mehr f\u00fcr saubere Erzeugnisse garantieren. Die Kennzeichnung \u201eOhne Gentechnik\u201c ist damit f\u00fcr die Katz\u2019. Hier wird Verbraucherinnen und Verbrauchern der Genuss von Gentechnik \u00fcber b\u00fcrokratische Winkelz\u00fcge aufgezwungen. Das macht die Linke nicht mit, Herr Schmidt.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533093,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":904,"sitzung":207,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, wenn Sie die Gr\u00fcne Gentechnik unbedingt haben wollen, dann sagen Sie es auch. Sagen Sie es vor allem Ihren Bauern in Bayern. Ich kenne kein Bundesland, in dem es schon seit vielen Jahren so viele gentechnikfreie Regionen gibt wie im sch\u00f6nen Bayern.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":905,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt nur gentechnikfreie Regionen! Sagen Sie die Wahrheit!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":906,"sitzung":207,"speaker":"Karin Binder (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":1867.0,"speaker_party":"linke","text":"Aus gutem Grund: Die Menschen wissen um die Gefahren, die mit solchen Eingriffen in die Natur verbunden sind.\n\nNur zur Erinnerung: Gentechnik in der Landwirtschaft schafft Probleme; sie l\u00f6st sie nicht. Gentechnik lohnt sich nur auf gro\u00dfen Anbaufl\u00e4chen. Monokulturen werden gef\u00f6rdert. Das f\u00fchrt erfahrungsgem\u00e4\u00df zu einem h\u00f6heren Einsatz von Pestiziden. Das krebsverd\u00e4chtige Glyphosat gef\u00e4hrdet nicht nur Mensch und Umwelt; auch die Vielfalt von Insekten und Kleinstlebewesen geht zur\u00fcck. Wenige gentechnisch hochgez\u00fcchtete Pflanzen verdr\u00e4ngen viele alte robuste Sorten. Dadurch wird die Vielfalt der Nutzpflanzen reduziert. Das gef\u00e4hrdet auch langfristig die Ern\u00e4hrungs- und Versorgungssicherheit der Bev\u00f6lkerung.\n\nNach wie vor sind die Risiken der Gr\u00fcnen Gentechnik nicht abschlie\u00dfend und ausreichend erforscht. Letztendlich geraten Bauern durch diese patentierten Genpflanzen in die Abh\u00e4ngigkeit von Agrarkonzernen, die mit Knebelvertr\u00e4gen die Existenzen kleinb\u00e4uerlicher Landwirte gef\u00e4hrden. Dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, so etwas mitmachen, ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. Wir fordern deshalb, dass die einfache Mehrheit der Bundesl\u00e4nder f\u00fcr ein deutschlandweites Anbauverbot gentechnisch manipulierter Pflanzen ausreicht. Ziehen Sie diesen Gesetzentwurf zur\u00fcck!\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533097,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":908,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Elvira Drobinski-Wei\u00df hat als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533099,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533100,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf der Trib\u00fcne! Vor etwas mehr als einem Monat habe ich hier das letzte Mal zum Thema Gentechnik gesprochen. Damals habe ich gesagt: Wir werden den Gesetzentwurf genau pr\u00fcfen. - Inzwischen haben wir genau gepr\u00fcft. Eines kann ich ganz sicher sagen: So wie das Gesetz jetzt aussieht, wird es mit uns nicht durchgehen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533101,"profile_url":null,"sequence":911,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533102,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir - das gilt bestimmt auch f\u00fcr den Minister und den Koalitionspartner - wollen ein rechtssicheres bundesweites Verbot von Gentechnik auf den Weg bringen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533103,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533104,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Was wir nicht wollen, ist ein Flickenteppich, in dem einige Bundesl\u00e4nder Anbauverbote erlassen und andere eben nicht, sei es aus politischen Gr\u00fcnden, weil der Prozess zu kompliziert ist, sei es, weil die Beh\u00f6rden mit Klagen von Gentechnikkonzernen \u00fcberzogen werden, denen sie nicht standhalten k\u00f6nnen; denn Pollen machen schlie\u00dflich nicht an der Landesgrenze halt.\n\nHerr Minister Schmidt, Sie haben immer wieder und auch gerade zu Beginn Ihrer Rede betont, dass Sie das Gesetz f\u00fcr die L\u00e4nder und mit den L\u00e4ndern machen wollen. Gegen diesen Entwurf aber laufen die L\u00e4nder Sturm. Sie werden die zahllosen \u00c4nderungsantr\u00e4ge aus dem Bundesrat wohl kennen. Ein Gesetz, das so sehr auf die Mitwirkung der L\u00e4nder baut, muss deren Bedenken ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533105,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533106,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Bedenken Nummer eins: In Phase 1, in der das BMEL die Saatgutkonzerne bitten soll, Deutschland von Anbauantr\u00e4gen auszunehmen, m\u00fcssen sechs Ministerien ein Einvernehmen herstellen. Das ist kompliziert, das ist zeitaufwendig und st\u00f6ranf\u00e4llig. Keines der Bundesl\u00e4nder, egal in welcher Regierungskoalition, will diese Regelung. Das Landwirtschafts- und das Umweltministerium daran zu beteiligen, das reicht v\u00f6llig.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533107,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533108,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Warum um Himmels willen soll zum Beispiel das Forschungsministerium eingebunden werden? Die Forschung ist doch vom Verbot \u00fcberhaupt nicht betroffen. Im Gegenteil: Sie ist ausdr\u00fccklich ausgenommen. Ich finde es reichlich befremdlich, wenn so getan wird, als bedeute ein Verbot des kommerziellen Anbaus f\u00fcr gentechnisch ver\u00e4ndertes Saatgut auf freiem Feld, das die Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land will, das Ende des Forschungsstandorts Deutschland. Das ist einfach Unfug. Wer so argumentiert und gleichzeitig immens hohe H\u00fcrden f\u00fcr Anbauverbote ins Gesetz schreibt, ist offenbar gar nicht wirklich bem\u00fcht, f\u00fcr gentechnikfreie \u00c4cker zu sorgen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533109,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533110,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wenn in der Kabinettssitzung dem Vorsorgeprinzip dann noch mal eben ein Innovationsprinzip in der Gesetzesbegr\u00fcndung an die Seite gestellt wird, etwas, was sich unter anderem die gro\u00dfen Chemie- und Saatgutkonzerne ausgedacht haben, dann frage ich mich schon, wohin das Landwirtschaftsministerium bzw. das Forschungsministerium eigentlich will.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":921,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo es seine Texte herbekommt!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533112,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Geht es hin zu einer Aufweichung des Vorsorgeprinzips? Das kann wohl nicht allen Ernstes das Ziel sein.\n\nF\u00fcr die SPD gilt: Der Schutz der Umwelt, der \u00d6kosysteme und der Gesundheit der Menschen und Tiere hat oberste Priorit\u00e4t. Sie, Herr Minister, haben selbst immer betont, Phase 1 solle der Regelfall sein; denn sie bietet hohe Rechtssicherheit. Ich sehe es deshalb als unsere Pflicht an, Phase 1 so praktikabel zu machen, dass sie \u00fcberhaupt angewendet werden kann. Wir brauchen eine schlanke, eine unb\u00fcrokratische, eine klare und eine schnell umsetzbare Regelung.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533113,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533114,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das zweite gro\u00dfe Problem in diesem Entwurf ist die Aufgabenverteilung bei der Formulierung der Begr\u00fcndungen f\u00fcr die Anbauverbote. Die L\u00e4nder sagen ganz klar, dass sie damit \u00fcberfordert sind. Ja, kein Wunder, in den Landesministerien ist in der Regel ein einziger Referent daf\u00fcr zust\u00e4ndig, der meist auch noch andere Aufgaben hat. Der soll dann im Zweifelsfall gegen Monsanto oder Bayer antreten und darlegen, warum die Begr\u00fcndung nicht wasserdicht ist. Das Bundesministerium und die Bundesbeh\u00f6rden haben einen gro\u00dfen Personalstab und ganz andere Ressourcen. Deshalb muss im Gesetzestext unmissverst\u00e4ndlich klargestellt werden: Die L\u00e4nder m\u00fcssen nur die wesentlichen Punkte ihrer Entscheidung zuliefern, und in Phase 2, dem gesetzlichen Verbotsverfahren, tr\u00e4gt der Bund die Verantwortung f\u00fcr die Begr\u00fcndung. Die L\u00e4nder werden vom Bund unterst\u00fctzt. Das, denke ich, ist doch in unser aller Interesse, wenn wir tats\u00e4chlich gentechnikfreie \u00c4cker in Deutschland haben wollen.\n\nIch hoffe sehr, dass wir gemeinsam noch zu einer guten L\u00f6sung kommen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU\/CSU. Ich m\u00f6chte an das erinnern, was im Koalitionsvertrag steht - auch der Minister hat vorhin daran erinnert -: Wir nehmen die Bedenken der Menschen gegen\u00fcber der Gr\u00fcnen Gentechnik ernst.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533115,"profile_url":null,"sequence":925,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533116,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir es wirklich ernst meinen, m\u00fcssen wir jetzt auch liefern. Dazu braucht es noch ein paar \u00c4nderungen, \u00fcber die wir sicher konstruktiv sprechen werden. Wie hat es unser Kollege Peter Struck fr\u00fcher so treffend formuliert: Kein Gesetz verl\u00e4sst den Bundestag so, wie es eingebracht worden ist.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533117,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":928,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Harald Ebner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":929,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister Schmidt, das Loblied, das Sie gerade auf Ihr Gesetz gesungen haben, hat sich sch\u00f6n angeh\u00f6rt. Es freut uns auch, dass Sie sich heute so freuen - aber es gibt dazu leider keinen Anlass. Denn gut findet dieses Gesetz au\u00dfer Ihnen wirklich niemand -","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533120,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":931,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"wir nicht - das wundert Sie nicht -, auch die SPD angeblich nicht - wo war eigentlich Ministerin Hendricks beim Kabinettsbeschluss? -, die Bundesl\u00e4nder genauso wenig wie die Umwelt- und Bioverb\u00e4nde und sogar der Deutsche Bauernverband nicht. Niemand h\u00e4lt dieses Gesetz also f\u00fcr gelungen, Herr Minister.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533122,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":933,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt allerdings nicht ganz; denn die Industrie freut sich. Von der haben Sie sich ja - wir haben es schon geh\u00f6rt - ganz neue Begriffe ins Gesetz diktieren lassen. Auf deren ausdr\u00fccklichen Wunsch wollen Sie mit einem nicht definierten \u201eInnovationsprinzip\u201c das Vorsorgeprinzip abschie\u00dfen. In einer Nacht-und-Nebel-Aktion haben Sie einen Abschnitt zur neuen Gentechnik in letzter Minute vor der Kabinettsabstimmung in das Gesetz geschmuggelt. Die Nadel, mit der das gestrickt wurde, war so hei\u00df, dass Sie dann auch noch den falschen Text an den Bundesrat \u00fcbermittelt haben. Das ist ja wirklich oberpeinlich.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533124,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":935,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was steht in dem Abschnitt, den auch die Verb\u00e4nde und Ihr Koalitionspartner offenbar lieber nicht zu Gesicht bekommen sollten? Sie wollen tats\u00e4chlich neue Gentechnikverfahren nicht wie Gentechnik behandeln. Sie wollen tats\u00e4chlich neue Gentechnikpflanzen unkontrolliert auf unsere \u00c4cker und Teller lassen. Aber auch neue Gentechnik ist Gentechnik; da gibt es kein Vertun. Das haben juristische Gutachten auch im Auftrag der Bundesregierung schon l\u00e4ngst klargestellt. Und wo Gentechnik drin ist, muss auch \u201eGentechnik\u201c draufstehen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533126,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":937,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dass Bayer und Monsanto das nicht wollen, konnten wir diese Woche in einem gro\u00dfen taz-Interview mit Bayer-Vorstand Condon lesen. Die wollen Gentechnik ohne Regulierung und Auflagen anwenden, und Sie, Herr Minister, machen das mit und schreiben es gleich dienstbeflissen in Ihr Gesetz.\n\nAber auch ohne diesen Coup ist Ihr Gesetz schlicht untauglich. Ein derart vors\u00e4tzlich dysfunktionales Gesetz ist eine Zumutung f\u00fcr jeden Gesetzgeber. Sie haben die Eckpunkte aus den Verhandlungen mit den L\u00e4ndern eben nicht ber\u00fccksichtigt. Das hat auch der Ausschuss f\u00fcr Agrarpolitik und Verbraucherschutz des Bundesrates am Montag eindrucksvoll klargestellt. Sie haben Schikanen ins Gesetz eingebaut, die Anbauverbote effektiv verhindern, und stattdessen die Einfallstore f\u00fcr Gentechnik weit ge\u00f6ffnet. Sage und schreibe sechs Bundesministerien m\u00fcssen sich in kurzer Frist \u00fcber Gr\u00fcnde f\u00fcr Anbauverbote einigen, und da schaffen Sie ein explizites Vetorecht f\u00fcr einzelne Ministerien, obwohl ein Handeln der Bundesregierung reichen w\u00fcrde. Wie soll das denn klappen, wenn man sich schon \u00fcber Einzelregelungen f\u00fcr dieses Gesetz \u00fcber ein Jahr nicht einigen kann?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533128,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Karin Binder [DIE LINKE]","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":939,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem wollen Sie den Bundesl\u00e4ndern die ganze Last der juristischen Begr\u00fcndung aufb\u00fcrden. In Phase 1, wo das nach EU-Recht \u00fcberhaupt nicht erforderlich ist, satteln Sie ohne Not auf EU-Recht drauf und erschweren das Verfahren. Aber zum Ausstieg aus dem Ausstieg reicht schon ein einzelnes Bundesland, und schwups wird ein bestehendes nationales Anbauverbot wieder aufgehoben. Dieses Verbot wurde zun\u00e4chst m\u00fchsam auf den Weg gebracht, einer schert aus, und ein Land kippt das ganze Verbot. Das ist kein Anbauverbot. Das ist doch ein Pseudogesetz.\n\nVerbot geht nimmer, Anbau immer. Da hilft es auch nicht, dass aktuell drei Genmaissorten bereits in Phase 1 vom Anbau in Deutschland ausgenommen sind. Der Gentechnik-Flickenteppich ist damit vorprogrammiert. Das kritisiert auch der Deutsche Bauernverband.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":940,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"H\u00f6ren Sie doch auf mit dem Quatsch!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":941,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Schmidt, Sie wollten doch von Anfang an nicht, dass es rechtssichere, fl\u00e4chendeckende Anbauverbote auf Bundesebene gibt. Ihr Credo ist doch ohnehin: Soll doch jeder machen, was er will! Au\u00dferhalb Bayerns die Sintflut!\n\nDie Anbauverbote sollen ja - das hat die SPD gerade schon gesagt - ganz offensichtlich nicht funktionieren. Mit den Worten \u201emehr Murks als Kompromiss\u201c oder \u201eAngst vor Konzernen\u201c haben die Medien Ihr Gesetz kommentiert. Diesen Murks braucht au\u00dfer Bayern, Bayer und Monsanto wirklich niemand.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533132,"profile_url":null,"sequence":942,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":943,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, Ihr Koalitionspartner k\u00e4mpft ganz offensichtlich f\u00fcr Gentechnikanbau in Deutschland.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533134,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Unversch\u00e4mte Aussage!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":945,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Befreien Sie sich sp\u00e4testens jetzt aus der gro\u00dfen Gentechnik-Koalition. Besser gar kein Gesetz als dieses schlechte Gesetz. Dieses Gesetz darf - frei nach Struck - den Bundestag gar nicht erst verlassen. Die bessere Alternative gibt es ja schon. Es gibt den Gesetzentwurf des Bundesrates. Den haben Sie einfach liegen lassen. Beenden Sie doch endlich diesen Affront gegen\u00fcber den Bundesl\u00e4ndern! Lassen Sie uns zusammen diesen vern\u00fcnftigen und im \u00dcbrigen funktionsf\u00e4higen Gesetzentwurf f\u00fcr dauerhaft gentechnikfreie \u00c4cker in Deutschland umsetzen, und schreddern Sie Ihr verschwurbeltes Machwerk, Herr Minister!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533136,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":947,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege de Vries f\u00fcr die Fraktion der CDU\/CSU.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533138,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":949,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Meine sehr verehrten Kollegen und Kolleginnen! Ich habe hier einen wunderbaren Vortrag liegen, den ich jetzt in die Tonne kloppen kann. Ich habe mich einfach geirrt. Ich habe gedacht, dass man, wenn eine Koalition einen Gesetzentwurf beschlossen hat, darauf vertrauen kann. Offenbar ist das nicht der Fall.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533140,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533141,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":207,"speaker":"Elvira Drobinski-Wei\u00df [SPD]","speaker_cleaned":"Elvira Drobinski-Wei\u00df","speaker_fp":"binski-wei\u00df","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Wir sind das Parlament!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":952,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich sind wir das Parlament. Aber ich kann doch davon ausgehen, dass auch die SPD in Abstimmung mit ihrem Minister ist. Aber anscheinend ist das nicht der Fall.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533143,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ja nicht unser Minister!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":954,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen ja gleich die Koalition aufk\u00fcndigen!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":955,"sitzung":207,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es spricht der Parlamentsvertreter der chemischen Industrie!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":956,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Binder hat gefragt, wor\u00fcber wir hier eigentlich reden. Ich will mal versuchen, klarzustellen, wor\u00fcber wir hier eigentlich reden. Wir reden hier \u00fcber ein Verbot, das fachlich eigentlich nicht zu begr\u00fcnden ist. Ich h\u00e4tte das hier in einem anderen Zusammenhang nennen wollen, aber auch Sie alle haben diesen Prospekt bekommen. Da steht: \u201eEine Blockade der Gentechnik ist ein Verbrechen gegen die Menschlichkeit.\u201c","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533147,"profile_url":null,"sequence":957,"sitzung":207,"speaker":"Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"von-der-spd-und-dem-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:spd","text":"Oh!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":958,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unterschrieben, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist das inzwischen von mehr als 140 Nobelpreistr\u00e4gern. Darin gipfelt diese Problematik jetzt. Zum Gl\u00fcck gibt es in Europa noch vern\u00fcnftige Leute. Das, was wir eigentlich wollten, n\u00e4mlich ein Totalverbot in Europa, ist nicht zu handhaben. Da haben wir es.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":959,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also Sie wollen die Gentechnik haben?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":960,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, Herr Ebner, ich sehe die Gentechnik nicht als dieses gef\u00e4hrliche Schreckgespenst, das Sie immer an die Wand malen und womit Sie offenbar auch Erfolg haben. - Sogar die SPD hat sich irref\u00fchren lassen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":961,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber was ist mit Ihrem Minister?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":962,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was soll das hier eigentlich?\n\nFrau Drobinski-Wei\u00df, nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, aber: Wenn Sie Ihren Verstand und Ihre Vernunft, die Sie, glaube ich, doch haben, genutzt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie hier heute etwas anderes vorgetragen. Wir m\u00fcssen anscheinend damit leben, dass wir diese Diskussion heute noch nicht abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das wollte ich eigentlich vortragen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":963,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Tun Sie das!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":964,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden wahrscheinlich noch einmal \u00fcber etwas diskutieren m\u00fcssen, was nach wie vor fachlich eigentlich nicht zu begr\u00fcnden ist. Aber wir haben der Opt-out-Regelung zusammen zugestimmt. Lassen Sie mich das auch klar sagen: Wir haben das hier beschlossen, und zwar nicht aus fachlichen Gr\u00fcnden. Wir haben nur gesagt: Wenn 88 Prozent unserer Bev\u00f6lkerung dagegen ist, dann m\u00fcssen wir darauf eingehen. Das ist keine fachliche Begr\u00fcndung. Jetzt sind wir in der Verlegenheit, einen Beschluss, den wir nicht fachlich begr\u00fcnden k\u00f6nnen,","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":965,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie vielleicht nicht, wir schon!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":966,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"fachlich begr\u00fcnden zu m\u00fcssen. Da kommt es. Da hat unser Minister einen sehr vern\u00fcnftigen Kompromiss gefunden. Er sagt: Okay, wir \u00fcbernehmen jetzt die Verantwortung. Aber ich sehe das Problem, dass wir die Begr\u00fcndung nicht liefern k\u00f6nnen. Liebe L\u00e4nder - ich wiederhole: 88 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind dagegen -, wir m\u00fcssen das aber territorial begr\u00fcnden. Also gebe ich Ihnen die Chance, das noch zu machen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":967,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die beschweren sich!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":968,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ebner, Sie sagen: Affront gegen die L\u00e4nder. Gleichzeitig sagen Sie: Wir bekommen die Einheitlichkeit in den L\u00e4ndern nicht hin. - Was ist denn eigentlich mit den L\u00e4ndern? Sind die nun f\u00fcr oder gegen Gentechnik?\n\nWenn 88 Prozent gegen Gentechnik sind, wo liegt dann das Problem mit dieser Gesetzgebung? Ich verstehe das nicht. Wenn das einmal kippt - das ist wahrscheinlich das, wovor Sie Angst haben, n\u00e4mlich dass die Menschen irgendwann einmal zur Vernunft kommen und anders nachzudenken anfangen -, dann w\u00e4re es angebracht, noch einmal neu zu diskutieren.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":969,"sitzung":207,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Nichts gegen meine Berlinerinnen und Berliner!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":970,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo liegt das Problem?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":971,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Einer reicht!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":972,"sitzung":207,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum machen Sie dann keinen gro\u00dffl\u00e4chigen Versuchsanbau in Sachsen-Anhalt?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":973,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Ihnen immer wieder gesagt: Ich bin nicht f\u00fcr die Herbizidresistenz. Ich sehe zurzeit kein GVO-Produkt, das ich als Landwirt anbauen will. Aber ich sage auch: Diese Gr\u00fcne Gentechnik bietet uns Chancen. Irgendwo in meinem Vortrag sage ich auch immer: Deutschland war immer f\u00fchrend. \u00dcber Jahrhunderte war Deutschland bei der Entwicklung moderner Landwirtschaft f\u00fchrend.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":974,"sitzung":207,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles altmodische Landwirtschaft aus dem letzten Jahrhundert!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":975,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu haben unter anderem Gregor Mendel und Justus von Liebig wesentlich beigetragen. Jetzt wollen Sie diese Position, diese Ausnahmeposition Deutschlands einfach hinwegfegen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":976,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Technologiegl\u00e4ubig!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":977,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe gedacht, dass wir diese eigentlich schon \u00fcberholte Diskussion hier nicht mehr f\u00fchren. Die konventionelle Gr\u00fcne Gentechnik - so nenne ich sie jetzt einmal - ist eigentlich schon vorbei. Wir reden eigentlich schon \u00fcber die neue Gentechnik und \u00fcber die neuen Z\u00fcchtungstechniken.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":978,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Da haben Sie ja was ins Gesetz geschmuggelt!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":979,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. CRISPR\/Cas9, ohne Artensprung, Herr Ebner! Aber auch das wollen Sie schon verbieten. Ich verstehe die Welt hier nicht mehr.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":980,"sitzung":207,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das passiert manchmal!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":981,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir leben immer noch in einer Demokratie.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":982,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist gut so, und das soll auch so bleiben!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":983,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es dann notwendig ist, dass wir noch einmal diskutieren, dann soll es eben so sein. Meine Aussage ist: Das von unserem Minister vorgelegte Gesetz ist ausgewogen und sicher. Es ist das Resultat eines demokratischen Prozesses, wie er zu f\u00fchren ist, wenn in diesem Hohen Hause unterschiedliche Meinungen herrschen. Ich dachte: Wir haben einen Beschluss. - Ich stehe zu diesem Beschluss.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":984,"sitzung":207,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ein Entwurf!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kees-de-vries\/archive\/214589","sequence":985,"sitzung":207,"speaker":"Kees de Vries (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kees de Vries","speaker_fp":"kees-de-vries","speaker_key":1518.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bitte hier immer noch um Zustimmung zu diesem Beschluss. Alles andere muss ich jetzt abwarten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533176,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":987,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen wir fast auch noch applaudieren! Das war so sch\u00f6n klar pro Gentechnik!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":988,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Matthias Miersch f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533179,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":990,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das ist doch wieder eine Sternstunde der Demokratie. Die Zuschauerinnen und Zuschauer k\u00f6nnen sehen, wie unterschiedlich die Meinungen sind. Nur, Herr De Vries, f\u00fcr Ihre vielen Kolleginnen und Kollegen der CDU\/CSU will ich in Anspruch nehmen: Es sind ganz wenige, die \u00fcber Gr\u00fcne Gentechnik so denken wie Sie. Viele, glaube ich, die in diesem Raum sitzen, haben genau die gleiche Kritik, die wir hier auf dem linken Spektrum ge\u00e4u\u00dfert haben.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533181,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":992,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz viele in diesem Haus haben ein gro\u00dfes Selbstbewusstsein und sagen: Wenn die Regierung einen Gesetzentwurf vorlegt, dann f\u00e4ngt die Arbeit des Parlaments erst an. Wir sind hier doch nicht ein Abnickverein, sondern wir besch\u00e4ftigen uns mit Gesetzen; das ist unsere Aufgabe.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533183,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":994,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re doch mal sch\u00f6n!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":995,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Um Ihnen noch ein bisschen Orientierungsm\u00f6glichkeit zu geben - Sie haben von Spickzetteln gesprochen -: Einen Spickzettel sollten Sie sich immer vornehmen, und zwar ganz am Anfang einer Legislaturperiode, und das ist der Koalitionsvertrag.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":996,"sitzung":207,"speaker":"Sybille Benning [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":1530.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":997,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"In diesem Koalitionsvertrag steht eindeutig, dass wir die Sorgen und \u00c4ngste ernst nehmen. Insofern passt Ihre Rede \u00fcberhaupt nicht zu dem, was wir am Anfang dieser Legislaturperiode miteinander vereinbart haben, Herr De Vries.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533188,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":999,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Nun zu dem Gesetzentwurf. Elvira Drobinski-Wei\u00df hat das Notwendige in Sachen Durchsetzungsf\u00e4higkeit bereits gesagt. Herr Schmidt, als Kollege von Ihnen, als Jurist, sage ich Ihnen: Ich werde immer ein bisschen misstrauisch, wenn das Argument kommt: Es muss rechtssicher sein.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-schmidt-2-0","sequence":1000,"sitzung":207,"speaker":"Christian Schmidt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Christian Schmidt","speaker_fp":"christian-schmidt","speaker_key":1682.0,"speaker_party":null,"text":"Ach so?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1001,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Rechtssicherheit w\u00fcrde ich mir in der Form w\u00fcnschen, dass Sie zum Beispiel da, wo Sie feststellen k\u00f6nnen, dass die Bundesrepublik Deutschland gegen Gesetze verst\u00f6\u00dft, aus Ihrem Hause heraus ganz schnell Abhilfe schaffen. Warum machen wir nichts gegen das Vertragsverletzungsverfahren, bei dem es um die Nitratbelastung des Grundwassers geht?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533192,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1003,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn man dem Recht anh\u00e4ngt, m\u00fcsste man als Minister doch ganz schnell t\u00e4tig werden, oder nicht?\n\nInsofern glaube ich: Wir m\u00fcssen schon ein bisschen Mumm haben miteinander; denn hier - da haben Sie vollkommen recht - betreten wir teilweise juristisches Neuland. Aber warum, Herr Minister Schmidt, machen Sie sich so klein? Es fehlt irgendwie nur noch, dass Sie auch die Verteidigungsministerin noch fragen, wenn Sie ein Anbauverbot durchsetzen wollen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":1004,"sitzung":207,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Pollen fliegen \u00fcber Grenzen! Gute Idee!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1005,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Einvernehmensregelung mit sechs Ministerien! Warum haben Sie nicht den Mumm und sagen: \u201eWir sind das federf\u00fchrende Ministerium. Wir wollen Landwirte vor Kontaminationen sch\u00fctzen. Deswegen machen wir das selbst\u201c? Wir brauchen doch kein Einvernehmen. Dann fragen Sie vielleicht auch noch den Verkehrsminister, weil Sie Rapspflanzen an den entsprechenden Gr\u00fcnfl\u00e4chen feststellen k\u00f6nnen. Das kann doch kein wirkungsvoller Vorschlag sein, Herr Minister Schmidt.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533196,"profile_url":null,"sequence":1006,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533197,"profile_url":null,"sequence":1007,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1008,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"- Harald Ebner, jetzt lass mich doch erst einmal reden. Wenn du eine Frage hast, dann frage.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533199,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1010,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich beantworte sie dir auch, ich brauche noch ein paar Minuten.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533201,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1012,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber eine Sache, Herr Minister Schmidt, m\u00fcssen wir miteinander sehr genau besprechen. Der Kollege Ebner hat in der Tat recht. Es ist in einer, soweit ich recherchiert habe, Nacht-und-Nebel-Aktion eine Begrifflichkeit in den Begr\u00fcndungstext gekommen,","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1013,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1014,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"die lautet, dass wir neben dem Vorsorgegrundsatz pl\u00f6tzlich das sogenannte Innovationsprinzip ber\u00fccksichtigen sollen. Hier, liebe Kolleginnen und Kollegen, muss ich sagen, gehen alle Alarmglocken an. Dann sehen wir uns einmal an, was das eigentlich soll. Wir haben gerade im Rahmen der Debatten um Freihandelsabkommen immer wieder rauf und runter betont, wie wichtig das Vorsorgeprinzip der Bundesrepublik Deutschland ist. Das Bundesverfassungsgericht hat ein hervorragendes Urteil in Sachen Gr\u00fcne Gentechnik gef\u00e4llt, wo es vor allem mit dem Vorsorgeprinzip, also mit dem Einsch\u00e4tzungsspielraum des Gesetzgebers, operiert. Wie kommt es nun zu dem \u201eInnovationsprinzip\u201c?","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1015,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcssten wir auch gerne!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1016,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Elvira Drobinski-Wei\u00df und ich haben den Wissenschaftlichen Diensten einen Auftrag gegeben. Das Ergebnis ist sehr spannend zu lesen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1017,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe die Quelle! VCI!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1018,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Es f\u00e4ngt offenkundig mit einem Brief der Wirtschaft vom 24. Oktober 2013 an die EU-Institution an, wo man sagt, es muss so etwas wie ein Innovationsprinzip neben das Vorsorgeprinzip gestellt werden, um Innovationen walten zu lassen. Da haben sie auf Granit gebissen. Dann haben sie am 4. November 2014 einen weiteren Brief geschrieben. Dann gibt es ein sogenanntes European Risk Forum. Auch dort wird immer wieder lobbyiert. Bis jetzt habe ich keine gesetzliche Grundlage gefunden, die das im Rahmen der EU aufgreift.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1019,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gibt es auch nicht!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1020,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Das deutsche Bundeslandwirtschaftsministerium macht als Erstes \u00fcberhaupt - wir werden das erforschen; ich habe erst gestern das Gutachten bekommen - den Versuch, indem sie in diesem Gentechnikgesetz neben dem verfassungsrechtlich verbrieften Vorsorgegrundsatz das \u201eInnovationsprinzip\u201c benennt.\n\nHerr Minister Schmidt, wir werden viel miteinander aufzukl\u00e4ren haben, was Sie damit machen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533211,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1022,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Da ist eine Erkl\u00e4rung n\u00f6tig!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-miersch\/archive\/216678","sequence":1023,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Miersch (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Miersch","speaker_fp":"matthias-miersch","speaker_key":1730.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen allerdings, die SPD-Bundestagsfraktion wird Ihnen das nicht durchgehen lassen. Der Vorsorgegrundsatz ist f\u00fcr uns unverr\u00fcckbar.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533214,"profile_url":null,"sequence":1024,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1025,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr sch\u00f6n! Dann klatschen wir doch auch einmal! Die Opposition in der Gro\u00dfen Koalition!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1026,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Stephan Albani hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533217,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1028,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Ein Forschungspolitiker verirrt sich unter die Landwirte.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1029,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir ahnen schon, was kommt!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1030,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Alles gut. - Den Forschern ist zu eigen, dass sie zwar genauso leidenschaftlich, aber in der Regel wesentlich ruhiger sind.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533221,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533222,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":207,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1033,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte an dieser Stelle und zu diesem Zeitpunkt im Jahr einen Vorschlag f\u00fcr zwei Unworte machen. Das eine ist \u201epostantibiotisch\u201c, und das andere ist \u201epostfaktisch\u201c.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533224,"profile_url":null,"sequence":1034,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1035,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um es einmal deutlich zu machen: Wer diese Worte f\u00fchrt, verniedlicht zwei Dinge, die uns gro\u00dfe Angst machen sollten. \u201ePostantibiotisch\u201c bedeutet, dass wir an dieser Stelle keine Antibiotika, keine M\u00f6glichkeiten mehr haben. Wir kapitulieren vor den Resistenzen. Das darf nicht sein.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533226,"profile_url":null,"sequence":1036,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kordula Kovac [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1037,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, an dieser Stelle m\u00fcssen wir vonseiten der Forschung in Zukunft neue Wirkstoffe entwickeln. Wir haben mit diesem Haushalt erste Schritte in die richtige Richtung gemacht.\n\nDas zweite Wort macht mir viel gr\u00f6\u00dfere Sorge. \u201ePostfaktisch\u201c bedeutet, dass wir uns mehr von Emotionen, mehr von Sorgen und \u00c4ngsten leiten lassen als von den Fakten, die wir in aller Gem\u00fctsruhe bewerten.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533228,"profile_url":null,"sequence":1038,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1039,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Den Gesetzentwurf, der hier vorliegt, fasse ich so zusammen, dass er auf der einen Seite die Gentechnikskepsis innerhalb der Bev\u00f6lkerung bewertet und ber\u00fccksichtigt, auf der anderen Seite aber die f\u00f6derale Zust\u00e4ndigkeit in Deutschland weiterhin wahrt und zu guter Letzt die breiten Ressortkompetenzen der Bundesregierung vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung f\u00fcr Landwirtschaft bis hin zum BMBF mit in die Entscheidung einflie\u00dfen l\u00e4sst.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533230,"profile_url":null,"sequence":1040,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-lanzinger","sequence":1041,"sitzung":207,"speaker":"Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Lanzinger","speaker_fp":"barbara-lanzinger","speaker_key":1274.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wichtig!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1042,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ob das dann sechs sein m\u00fcssen oder nicht, dar\u00fcber kann man diskutieren, aber mir ist es insbesondere wichtig, dass die Forschung mit ihrer Kompetenz in diesem Zusammenhang gewahrt bleibt. Das ist wichtig, und das ist richtig so.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1043,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um kommerziellen Anbau und nicht um Forschung!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1044,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen auch \u00fcber die Zukunft der Landwirtschaft und der Pflanzenz\u00fcchtung reden. Anders als Rote und Wei\u00dfe Gentechnik hat die Gr\u00fcne Gentechnik ein erhebliches Problem; das wissen wir alle nur zu gut. Fr\u00fcher war es bei Innovationen in der Roten Gentechnik \u00e4hnlich.\n\nEin Beispiel aus der Geschichte zeigt ein typisch deutsches Problem: Synthetisch hergestelltes Insulin war in den 1980er- und 1990er-Jahren eine Biotech-Innovation. Frankfurter Forscher entwickelten 1982 die massenproduktionstaugliche Insulinsynthese mit Mikroorganismen. Damals gab es Ressentiments, und zwei Jahre sp\u00e4ter verbot das hessische Umweltministerium den Betrieb einer ersten Versuchsanlage. Erst 1999 kam das neue Humaninsulin schlie\u00dflich zum Patienten, allerdings zun\u00e4chst aus den USA. - Chance verpasst, k\u00f6nnte man an dieser Stelle sagen.\n\nHeute genie\u00dft das synthetische Humaninsulin breite Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Kaum ein Patient w\u00fcrde es ablehnen und auf Rinder- und Schweineinsulin bestehen. Warum? Weil es einen gewaltigen Nutzen hat: Kein Tier muss f\u00fcr die Herstellung sterben, es kommt zu keinen Versorgungsengp\u00e4ssen, es ist vertr\u00e4glicher und bioidentisch zum nat\u00fcrlichen Humaninsulin. Genau darum geht es: GVO-Produkte m\u00fcssen einen klaren Mehrwert f\u00fcr die Endverbraucher haben.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1045,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, es geht nicht um Insulin, es geht um Pflanzen!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1046,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das habe ich doch gerade gesagt; h\u00e4tten Sie einmal den n\u00e4chsten Satz abgewartet.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nicole-maisch","sequence":1047,"sitzung":207,"speaker":"Nicole Maisch [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Nicole Maisch","speaker_fp":"nicole-maisch","speaker_key":1586.0,"speaker_party":"gruene","text":"Entweder Sie haben es gesagt oder nicht!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1048,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das gro\u00dfe Defizit, das wir momentan bei GVO-Innovationen im Bereich der Landwirtschaft haben.\n\nGentechnik aus Menschenhand als Eingriff in die DNA von Pflanzen und damit von Nahrungsmitteln und \u00c4hnlichem ist nicht prinzipiell ein Eingriff in den g\u00f6ttlichen Bauplan, der etwas Dramatisches darstellt. Pflanzenz\u00fcchtungen beruhen auf der Tatsache, dass man spontane Mutationen abwartet, selektiert und beobachtet: Was ist n\u00fctzlich, was ist risikoarm usw. usf.? Wir provozieren diese Mutationen mit Chemie und mit Strahlung, um auf diese Art und Weise schneller voranzukommen. Und was wir jetzt mit CRISPR\/Cas9 und anderen Methoden haben ist gezielt und keine Genomlotterie mehr. Wir k\u00f6nnen Genome direkt \u00e4ndern, das hei\u00dft aber nicht, dass wir die Risiken an dieser Stelle, wie wir sie im Medikationsbereich und in anderen Bereichen genau im Fokus haben, nicht ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Das ist eine elementare Grundvoraussetzung! Denn: Man sollte es nur tun, wenn wir wissen, was wir tun. Und es ist notwendig, dass wir Forschung dabei ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533239,"profile_url":null,"sequence":1049,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-albani\/archive\/214506","sequence":1050,"sitzung":207,"speaker":"Stephan Albani (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Albani","speaker_fp":"stephan-albani","speaker_key":1536.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich schlie\u00dfe mich, wie bereits einer meiner Vorredner, der Meinung von 113 Nobelpreistr\u00e4gern an - bei mir sind es 113, vielleicht sind es jetzt mehr geworden -, die sagen, dass eine Blockade der Gentechnik auf Dauer nicht sinnvoll ist und die Menschlichkeit an dieser Stelle dahin gehend gewahrt bleiben muss, dass wir die Chancen, die diese Techniken bieten, auch in der Zukunft wahrnehmen k\u00f6nnen. Es ist unsere Verantwortung, das Verh\u00e4ltnis zwischen Chancen und Risiken, Forschung und Folgenabsch\u00e4tzung, Hoffnung und Sorgen wieder ins Lot zu bringen - auf der Basis von Fakten.\n\nBei einem Expertengespr\u00e4ch in dieser Woche brachte es Herr Dr. Rehberger vom Forum Gr\u00fcne Vernunft auf den Punkt, als er die Motivation f\u00fcr sein Engagement f\u00fcr die Gentechnik erl\u00e4uterte. Er sagte: Nicht f\u00fcr mich als 78-J\u00e4hrigen wird dies noch Nutzen bringen, aber f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen ist es eine Verpflichtung.\n\nDieser Verantwortung und dem notwendigen Gleichgewicht wird der Entwurf des Vierten Gentechnik\u00e4nderungsgesetzes aus meiner Sicht gerecht. Er erm\u00f6glicht die Anwendungsforschung, aber auch Anbauverbote, wenn die Risiken zu gro\u00df erscheinen oder nicht absehbar sind.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533241,"profile_url":null,"sequence":1051,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":1052,"sitzung":207,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war jetzt Vernebelungstaktik!","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1053,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/10459 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 34 a und 34 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Cornelia M\u00f6hring, Katja Kipping, Sigrid Hupach, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nAlleinerziehende entlasten - Umgangsmehrbedarf anerkennen\n\nDrucksache 18\/10283\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten J\u00f6rn Wunderlich, Cornelia M\u00f6hring, Sigrid Hupach, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nLebenssituation von Alleinerziehenden deutlich verbessern\n\nDrucksachen 18\/6651, 18\/10106\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nDas Wort hat der Kollege J\u00f6rn Wunderlich f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533244,"profile_url":null,"sequence":1054,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes","top_id":15117,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1055,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bereden heute zwei Antr\u00e4ge. Zu dem Antrag zum Mehrbedarf beim Umgang wird nachher meine Genossin Hupach sprechen. Ich rede zu der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu unserem Antrag.\n\nDieser Antrag ist ein bunter Strau\u00df von familienpolitischen Ma\u00dfnahmen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1056,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein wohlduftender Strau\u00df!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1057,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- \u201eEin wohlduftender bunter Strau\u00df\u201c, vielen Dank, Herr Vorsitzender des Familienausschusses. - Dieser Antrag ist schon \u00fcber ein Jahr alt. Wir wollten der Bundesregierung Gelegenheit geben, zu zeigen, dass sie Vorschl\u00e4ge umsetzen kann, dass sie unsere Anregungen aufnimmt und umsetzt. Das hat sie partiell auch getan: Beim Kitaausbau ist die Bundesregierung zumindest partiell in die Spur gekommen, und die K\u00fcrzungen im Bereich Jugendhilfe sind zur\u00fcckgenommen worden; dahin gehend hat sich der Antrag sogar erledigt.\n\nIn dem Antrag geht es auch um das Gender Pay Gap, also darum, Lohnl\u00fccken zu schlie\u00dfen. Es geht ferner um Rahmenbedingungen f\u00fcr die berufliche Orientierung und die Verbesserung der Qualifikation von Alleinerziehenden.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533248,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unruhe bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1059,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die Union quatscht wieder. Sie scheint das nicht zu interessieren; aber das wundert mich nicht. Darauf komme ich gleich zur\u00fcck.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1060,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch, ich lausche!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1061,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem geht es darum, das Elterngeld nicht auf Transferleistungen anzurechnen, und um den Unterhaltsvorschuss.\n\nAufgrund der K\u00fcrze meiner Redezeit will ich mich auf ein Thema fokussieren, n\u00e4mlich auf das Unterhaltsvorschussgesetz. In der letzten Woche haben wir in der Haushaltsdebatte hier im Haus \u00fcber dieses Thema gesprochen. Die Debatte, die hier dazu stattgefunden hat, ist mir nicht aus dem Kopf gegangen. Mir ging immer wieder durch den Kopf, was dazu gesagt worden ist - das wurde auch heute gesagt -: Alle wollen das \u00e4ndern.\n\nAls ich vor elf Jahren frisch vom Familiengericht als Familienrichter hier in den Bundestag kam, lautete mein allererster Antrag, das Unterhaltsvorschussgesetz zu \u00e4ndern, die Altersgrenze auf 18 Jahre heraufzusetzen und die Bezugsdauer zu entfristen. Seit elf Jahren wird das permanent abgelehnt.\n\nDie Gr\u00fcnen wollen das, auch die CDU will das. Letzte Woche hat Herr Weinberg gesagt, das sei schon lange Programm bei der CDU.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":1062,"sitzung":207,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1063,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pahlmann von der CDU hat heute Mittag gesagt: Das haben wir in den letzten acht Monaten vorangetrieben.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1064,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wo sie recht hat, hat sie recht!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1065,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt muss die Ministerin liefern, und dann machen wir das!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1066,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Die SPD hat einen Gesetzentwurf erarbeitet. Der Koalitionsausschuss hat sich darauf verst\u00e4ndigt, und die Ministerpr\u00e4sidenten aller L\u00e4nder haben das im Rahmen der Neugestaltung der Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleichsregelungen einstimmig beschlossen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1067,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wollen es nur nicht zahlen! Aber das kommt noch!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1068,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann brachte Frau Schwesig den Gesetzentwurf dazu im Kabinett ein. Man kann sagen: Das Kindergeld wird noch immer voll angerechnet, das ist ein Mangel; aber das ist auch der einzige Mangel. - Im Kabinett wurde der Gesetzentwurf beschlossen. Dann sollte er hier auf die Tagesordnung, doch er wurde wieder zur\u00fcckgenommen. Und warum? Weil die CDU blockt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1069,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein! Falsch!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1070,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Die CDU blockt. Kauder sagt: Ich bringe den Gesetzentwurf nicht ein, solange die Finanzierung nicht steht.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1071,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! So ist es!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1072,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf der anderen Seite sagt die CDU: Seit acht Monaten treiben wir das voran. - Jetzt steht die Finanzierung nicht, die L\u00e4nder sagen: Wir haben daf\u00fcr nicht das Personal. Wer soll das bezahlen? - Sch\u00e4uble zieht sich aus der Verantwortung zur\u00fcck.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":1073,"sitzung":207,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und wo ist die Verantwortung der L\u00e4nder, bitte sch\u00f6n? Das ist doch eine Frechheit!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1074,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Er hat zwar 18 Milliarden Euro \u00dcberschuss, sagt aber: Ach Gottchen, daf\u00fcr haben wir kein Geld. - Vorher hat er gesagt: Wir haben Spielraum.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1075,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eigentlich sind die L\u00e4nder und Kommunen zust\u00e4ndig!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1076,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- Die L\u00e4nder und Kommunen, ja, nat\u00fcrlich.\n\nAber wissen Sie, das ist ein Argument, das vor f\u00fcnf Jahren - bl\u00f6d, dass ich mich so gut erinnern kann - nicht galt. Da wurde die Zahl der Amtsm\u00fcndel auf 50 reduziert und eine Garantie der Amtsvorm\u00fcnder f\u00fcr das gedeihliche Fortkommen ihrer M\u00fcndel eingef\u00fchrt. Damals habe ich gesagt, als das sofort umgesetzt werden sollte: Daf\u00fcr haben die Jugend\u00e4mter \u00fcberhaupt nicht das Personal. - Da hie\u00df es: Wir m\u00fcssen das jetzt machen; denn wenn wir so ein Gesetz nicht haben, dann machen die L\u00e4nder nichts.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1077,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es muss nur finanziert werden!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1078,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das scheint ja auch so zu sein. Es wurde gesagt, dass der Gesetzentwurf zum Unterhaltsvorschuss seit acht Monaten vorangetrieben wird. Aber in den L\u00e4ndern ist nichts passiert. Also brauchen wir dieses Gesetz, damit in den L\u00e4ndern endlich was passiert.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533269,"profile_url":null,"sequence":1079,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1080,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Am 8. Dezember, also in sechs Tagen","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1081,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deine Redezeit!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1082,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- ja, ich bin sofort fertig - trifft sich Finanzminister Sch\u00e4uble wieder mit den L\u00e4ndervertretern. Ich hoffe, dass ihr von der CDU ihm einen ordentlichen Schubs gebt, damit er nicht wie Gollum auf seinem Geldberg sitzt, sondern endlich sein Portemonnaie aufmacht und das finanziert -","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1083,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr m\u00fcsst den L\u00e4ndern einen Schubs geben! Die L\u00e4nder brauchen einen Schubs! Zahlt Th\u00fcringen mit?","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1084,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Wunderlich.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1085,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"- im Interesse der betroffenen Kinder.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1086,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Gudrun Zollner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533277,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1088,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die vorliegenden Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke vom November 2015 und November 2016 geben mir heute die Gelegenheit, aufzuzeigen, dass die Bundesregierung bei der Unterst\u00fctzung und Entlastung von Alleinerziehenden keineswegs versagt hat, wie Sie in Ihren Antr\u00e4gen unterstellen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-mueller-0","sequence":1089,"sitzung":207,"speaker":"Norbert M\u00fcller [Potsdam] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Norbert M\u00fcller","speaker_fp":"norbert-muller","speaker_key":1569.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1090,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielmehr schafft die Regierung im Rahmen einer modernen und zukunftsweisenden Familienpolitik kontinuierlich Bedingungen, um den sorgenden Eltern die n\u00f6tige Anerkennung zukommen zu lassen und ihnen eine Perspektive f\u00fcr die eigenst\u00e4ndige Gestaltung ihres Lebens zu geben.\n\nWir investieren massiv in unsere Familien. Ich nenne hier nur den Ausbau der Kinderbetreuung f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige sowie das Programm \u201eKitaPlus\u201c f\u00fcr erweiterte \u00d6ffnungszeiten. Wir haben den Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende erh\u00f6ht. Gleiches gilt f\u00fcr den Kinderzuschlag, den wir 2017 nochmals aufstocken werden. Insgesamt macht der Familienetat im n\u00e4chsten Jahr 9,5 Milliarden Euro aus","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1091,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist das!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1092,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und liegt damit vor den Etats des Bundesinnenministeriums, des Wirtschafts- und des Finanzministeriums.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533283,"profile_url":null,"sequence":1093,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1094,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer da auf die Idee kommt, wir w\u00fcrden zu wenig zahlen, hat die Zahlen nicht im Kopf!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1095,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprechen in Ihrem Antrag auch die Vereinbarkeit von Familie und Beruf an. Nat\u00fcrlich haben die Alleinerziehenden besondere Bed\u00fcrfnisse. Dabei profitieren alle Familien von der verbesserten Betreuungsinfrastruktur. Da die Unternehmen sehr wohl wissen, was sie an gut ausgebildeten Frauen haben, bieten sie l\u00e4ngst eine flexible Arbeitszeitgestaltung an, was im \u00dcbrigen auch den V\u00e4tern zugutekommt. Die von Ihnen geforderte Teilzeitausbildung gibt es l\u00e4ngst, und die bestehende Lohnl\u00fccke wird durch das Entgeltgleichheitsgesetz geschlossen, wenn Familienministerin Schwesig ihren Gesetzentwurf vorlegt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1096,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1097,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Anfang dieser Wahlperiode wurde der gesetzliche Mindestlohn eingef\u00fchrt. Auch das ist eine Verbesserung f\u00fcr Alleinerziehende. Ihre Forderung, den gesetzlichen Mindestlohn unverz\u00fcglich auf 10 Euro anzuheben, sollten Sie besser in einem anderen Antrag stellen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1098,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Dann kommen Hunderttausende Kinder m\u00f6glicherweise aus Hartz IV heraus!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1099,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da ich bei jeder familienpolitischen Debatte h\u00f6ren muss, dass die Union angeblich den Unterhaltsvorschuss blockiert, m\u00f6chte ich hier klarstellen: Im Juli 2016 haben wir Familienpolitiker der CDU\/CSU uns schriftlich an den Bundesfinanzminister gewandt, um die Erh\u00f6hung des Bezugsalters von 12 auf 18 Jahre sowie den Wegfall der Bezugsdauer von 72 Monaten voranzutreiben. Auch ich benutze jetzt dieses Wort.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533290,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1101,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! So sind wir!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1102,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danach hat auch das Familienministerium unsere Forderung unterst\u00fctzt. Keine andere Ma\u00dfnahme kommt den Alleinerziehenden so zugute wie diese.\n\nEs ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich - das ist auch nicht hinnehmbar -, dass sich 50 Prozent aller Unterhaltspflichtigen der finanziellen Unterst\u00fctzung ihrer Kinder entziehen und gar nichts zahlen und weitere 25 Prozent nur unregelm\u00e4\u00dfig und nicht in voller H\u00f6he zahlen. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern, und das werden wir \u00e4ndern.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533293,"profile_url":null,"sequence":1103,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1104,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu gibt es einen Kabinettsbeschluss. Bei der Konferenz der Regierungschefs von Bund und L\u00e4ndern im Oktober dieses Jahres wurde das bei der Neuregelung des bundesstaatlichen Finanzausgleichssystems auch so beschlossen.\n\nAber eines muss uns auch klar sein: Wir k\u00f6nnen nicht im Dezember ein Gesetz verabschieden, das bereits im Januar umgesetzt werden soll. Damit w\u00fcrden wir die Kommunen administrativ \u00fcberfordern. Wir von der Union nehmen die Anliegen der Kommunen ernst.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1105,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Habt ihr vor f\u00fcnf Jahren nicht gemacht!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1106,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese m\u00fcssten erheblich mehr Personal einstellen, um die steigende Anzahl an Antr\u00e4gen bearbeiten zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1107,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Habt ihr genau andersrum gemacht!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1108,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Kollegin Christina Schwarzer hat vergangene Woche an dieser Stelle die Zahlen ihrer Kommune Neuk\u00f6lln vorgerechnet, wonach sich die Mitarbeiterzahl verdoppeln w\u00fcrde.\n\nVerdoppeln und erh\u00f6hen sollten die L\u00e4nder auch die R\u00fcckholquoten. Bayern liegt mit 36 Prozent weit an der Spitze,","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1109,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war klar!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1110,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"wogegen zum Beispiel Bremen mit nur 11 Prozent dauerhaft das Schlusslicht bildet.\n\nDabei bleibt aber immer noch das Hauptproblem. Sie wissen so gut wie ich, dass der Bund nicht alleine in Vorleistung geht. Der Bund zahlt nur ein Drittel der Kosten, die L\u00e4nder zahlen zwei Drittel. Bei den L\u00e4ndern regt sich Unmut \u00fcber die Finanzierung. Familienministerin Schwesig konnte hier leider noch keine Einigung erzielen. Deshalb bitte ich Sie, wehrte Kolleginnen und Kollegen, einmal ein W\u00f6rtchen mit ihren Vertretern im Bundesrat zu reden.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533301,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1112,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In elf Bundesl\u00e4ndern sind die Gr\u00fcnen, in drei Bundesl\u00e4ndern die Linke an der Regierung beteiligt, beide Parteien stellen je einen Ministerpr\u00e4sidenten. Warum stellen Sie Ihre Forderungen nicht einmal nachdr\u00fccklich an Ihre Landesvertreter?","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533303,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1114,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch einmal: Nicht die CDU\/CSU blockiert hier, sondern die Verantwortlichen der anderen Parteien. Beschlie\u00dfen und Ank\u00fcndigen allein reicht nicht. Man muss schon daf\u00fcr sorgen, dass die Umsetzung und die Finanzierung gesichert sind. Das ist mein Verst\u00e4ndnis von verantwortungsvoller Politik.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533305,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1116,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Geht es Ihnen darum, Frau Schwesig zu besch\u00e4digen?","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1117,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es vern\u00fcnftig, wenn das Gesetz zur Ausweitung des Unterhaltsvorschusses zum 1. April oder 1. Juli mit R\u00fcckwirkung zum 1. Januar beschlossen wird.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Opposition, f\u00fcr vieles, was von Ihnen gefordert wird, ist der Bund nicht zust\u00e4ndig. Dort, wo Sie in Verantwortung sind, hindert Sie niemand daran, Ihre Forderungen umzusetzen. Deshalb lehnen wir, wie aus der Beschlussempfehlung ersichtlich ist, Ihren Antrag ab.\n\nSie schreiben immer wieder Antr\u00e4ge, ohne die Finanzierung mit einem Wort zu erl\u00e4utern.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1118,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles durchfinanziert!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1119,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegensatz dazu bringen wir Unionspolitiker Gesetze ein, die umgesetzt werden und - wichtig - finanzierbar sind. Wir reden nicht nur, wir handeln.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533310,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1121,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit elf Jahren ist die Kinderarmut nicht gesunken! Ergebnis eures CDU-Handelns!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1122,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil wir Familienpolitiker der CSU nicht nur an die Alleinerziehenden von heute denken, sondern auch an die, die vor 1992 Kinder zur Welt gebracht haben, fordern wir die Gleichstellung aller M\u00fctter bei der Rente.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533313,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gudrun-anna-therese-zollner","sequence":1124,"sitzung":207,"speaker":"Gudrun Zollner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gudrun Zollner","speaker_fp":"gudrun-zollner","speaker_key":1266.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, was alleinerziehende M\u00fctter und V\u00e4ter im Alltag an Herausforderungen bew\u00e4ltigen, um neben allem anderen f\u00fcr ihre Kinder da zu sein und sie bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen, wei\u00df ich aus eigener Erfahrung. Deshalb sehe ich es als meinen gr\u00f6\u00dften Arbeitsauftrag hier im Deutschen Bundestag, so viel wie m\u00f6glich f\u00fcr die Einelternfamilien zu erm\u00f6glichen. Seien Sie versichert: Daf\u00fcr werde ich mich auch k\u00fcnftig voll und ganz einsetzen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen noch einen gesegneten zweiten Advent und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533315,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1126,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Franziska Brantner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1127,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Alleinerziehende sind die am schnellsten wachsende Familienform, aber leider auch die \u00e4rmste. Viele Alleinerziehende rutschen in die Armut, da drei Viertel von ihnen keinen oder keinen ausreichenden Kindesunterhalt vom anderen Elternteil bekommen. Hier springt der Staat mit dem Unterhaltsvorschuss ein - wir haben es heute geh\u00f6rt -, bisher f\u00fcr maximal sechs Jahre und nur bis zum zw\u00f6lften Lebensjahr des Kindes. Diese Absurdit\u00e4t wurde zum Gl\u00fcck mittlerweile von allen erkannt. Seit dem Sommer haben wir ein Zickzack, ein Hin und Her.\n\nErst wurde von der Ministerin verk\u00fcndet, das Alter werde auf 14 angehoben, ein paar Wochen sp\u00e4ter, auf 16. Dann mischte sich Herr Gabriel ein und sagte: auf 18. Dann sagte Frau Schwesig: Ach, doch, auch auf 18. Irgendwann k\u00fcndigte Frau Schwesig auch noch an, man w\u00fcrde den s\u00e4umigen V\u00e4tern den F\u00fchrerschein entziehen. - Das war Teil dieser ganzen Debatte.\n\nDann kam das Versprechen: Ab dem 1. Januar 2017 fallen alle Beschr\u00e4nkungen. Dann kam es ins Kabinett - wir haben es geh\u00f6rt -, aber ohne eine finanzielle Einigung mit den L\u00e4ndern. Sehr geehrte Damen und Herren, das nennt man klassischerweise einen ungedeckten Scheck. Es ist ein leeres Versprechen, wenn das Geld daf\u00fcr nicht gesichert ist.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533318,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abgg. Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1129,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben wir die Situation, dass sich CDU und SPD gegenseitig den Schwarzen Peter zuschieben. Frau Schwesig sagt: Es sind die L\u00e4nder. Das machen Teile von Ihnen auch und sagen: Er war\u2019s, er war\u2019s, sie war\u2019s, sie war\u2019s! - Das ist doch kein konstruktives Politikmachen und Regieren, sondern ein verantwortungsloses Handeln auf dem R\u00fccken der Alleinerziehenden.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533320,"profile_url":null,"sequence":1130,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1131,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es bleibt festzuhalten: Frau Schwesig hat sp\u00e4t agiert und zweifelhafte Zahlen f\u00fcr die L\u00e4nder vorgelegt. Diese haben gesagt, die stimmten nicht. Die Vereinbarungen wurden nicht gen\u00fcgend schriftlich festgehalten. Jetzt haben wir das Chaos.\n\nWir wollen keine Engel der Alleinerziehenden, sondern gutes Regieren. Das k\u00f6nnen wir von Ihnen erwarten. Das haben wir in diesem Fall leider nicht gesehen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1132,"sitzung":207,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Ei, ei, ei!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1133,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt gibt es in diesem Chaos weitere Vorschl\u00e4ge aus den L\u00e4ndern, zum Beispiel: Einsparungen durch die Abschaffung der Vorrangigkeit des Unterhaltsvorschusses. Das ist die aktuelle Debatte. Man sagt: Wir sparen das Geld bei Kommunen und L\u00e4ndern, indem der Bund das alles einfach aus dem SGB II zahlt. - Unserer Meinung nach ist das ein falsches Signal. Den Unterhaltsvorschuss bekommen Alleinerziehende n\u00e4mlich nicht, weil sie arm sind, sondern weil sich der andere Elternteil nicht an der Existenzsicherung des Kindes beteiligt. Das ist ein gro\u00dfer Unterschied. An ihm sollten wir auch weiterhin festhalten.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533324,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sigrid Hupach [DIE LINKE]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1135,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem: Wer pr\u00fcft denn dann wirklich, ob der Unterhaltsvorschuss nicht reicht, um aus dem SGB\u001eII-Bezug herauszukommen? Das muss doch unser Ziel sein. Daf\u00fcr braucht es diese Pr\u00fcfungen.\n\nWenn wir \u00fcber die R\u00fcckholquote sprechen, muss ich sagen: Wir alle wissen, dass es da falsche Anreize gibt. Die Kommunen machen sozusagen die Arbeit vor Ort, m\u00fcssen daf\u00fcr Gelder zur Verf\u00fcgung stellen und haben eigentlich nichts davon. Jedes Jugendamt sagt: Dann gehe ich lieber direkt in die Arbeit mit den Kindern und Jugendlichen. - Das ist vor Ort nachvollziehbar. Wenn wir jetzt noch sagen: \u201eDas Geld kommt eh aus dem SGB\u001eII-Topf\u201c, welche Kommune wird denn dann noch in die R\u00fcckholung investieren? Keine Kommune! Das Signal an die Elternteile, die nicht zahlen, w\u00e4re: Macht euch keine Sorgen, liebe Damen und Herren, ihr braucht nicht zu zahlen. Der Staat zahlt schon. Es gibt ja das SGB II. - Das ist unserer Meinung nach ein komplett falsches Signal.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533326,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1137,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es sei denn, sie d\u00fcrften das Geld behalten! Dann h\u00e4tten sie einen Anreiz!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1138,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt Vorschl\u00e4ge, zu sagen: Statt \u201ezwei Drittel, ein Drittel\u201c machen wir \u201efifty-fifty\u201c. - Solche Vorschl\u00e4ge halten wir f\u00fcr besser. Wir sind da auch in Verhandlungen mit den Bundesl\u00e4ndern; denn ich glaube, das geht uns alle an. Das ist jetzt kein Appell an eine bestimmte Partei, sondern an uns alle: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass diese Leistung nicht einfach ins SGB II abgeschoben wird, sondern eine eigenst\u00e4ndige Leistung bleibt. Daf\u00fcr sollten wir gemeinsam k\u00e4mpfen. Ich finde, das w\u00e4re ein gutes Ziel.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533329,"profile_url":null,"sequence":1139,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Dr. Fritz Felgentreu [SPD]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1140,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein weiterer Punkt, den ich ansprechen m\u00f6chte, ist der Umgangsmehrbedarf. Wir haben dieses Jahr schon viele Debatten dar\u00fcber gef\u00fchrt: Was bedeutet es, wenn Eltern getrennt leben und vielleicht sogar beide das Elternsein leben und ihre Zeit gemeinsam mit ihren Kindern verbringen wollen? Wie geht der Staat damit um? Gibt es daf\u00fcr eher Anreize, oder wird das sogar noch bestraft, indem dann zum Beispiel das Sozialgeld aufgeteilt wird? Wir waren uns hier eigentlich alle einig: Das soll nicht bestraft werden. Es gab hier im Haus sogar eine Zeit - ich erinnere mich an die Debatten -, in der wir gesagt haben: Das soll belohnt werden; das ist ja eigentlich im Sinne des Kindes. - Dann hat die SPD richtigerweise den Vorschlag zum Umgangsmehrbedarf vorangetrieben. Jetzt h\u00f6ren wir: An 60 Millionen Euro scheitert es. - Das kann doch wirklich nicht sein. Es muss doch m\u00f6glich sein, hier die richtigen Anreize zu setzen, damit sich Eltern gemeinsam um ihre Kinder k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Diese 60 Millionen Euro m\u00fcssen drin sein.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533331,"profile_url":null,"sequence":1141,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1142,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein falscher Anreiz!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1143,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00e4nde es sehr wichtig, dass wir gemeinsam das Signal an Herrn Sch\u00e4uble senden: 60 Millionen Euro f\u00fcr Eltern, die ihre Kinder gemeinsam erziehen wollen, m\u00fcssen m\u00f6glich sein. Existenzsicherung geht vor.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533334,"profile_url":null,"sequence":1144,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1145,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Hiller-Ohm f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533336,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1147,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, alleinerziehende Eltern m\u00fcssen entlastet werden; denn sie sind ohne Wenn und Aber die Heldinnen und Helden des Alltags.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533338,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1149,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Glauben Sie mir: Ich wei\u00df, wovon ich rede.\n\nDie Linke fordert in beiden vorliegenden Antr\u00e4gen weitere Verbesserungen f\u00fcr Alleinerziehende. Ich werde mich auf den Antrag zum Umgangsmehrbedarf beschr\u00e4nken. Es ist gut, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, dass Sie sich mit diesem Thema befassen. Es ist richtig, dass wir hier im Bundestagsplenum dar\u00fcber debattieren. Es ist ganz wichtig, dass wir uns f\u00fcr Alleinerziehende und deren Kinder starkmachen; denn sie sind in ihren Lebenschancen immer noch stark benachteiligt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":1150,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel [SPD]","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1151,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Wir wollen eine Gesellschaft, in der Eltern - M\u00fctter, V\u00e4ter - und Kinder gut leben k\u00f6nnen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533342,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1153,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ist ganz wichtig, dass sich Eltern die Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder teilen, egal ob sie als Paar oder getrennt leben.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-kompel-0","sequence":1154,"sitzung":207,"speaker":"Birgit K\u00f6mpel [SPD]","speaker_cleaned":"Birgit K\u00f6mpel","speaker_fp":"birgit-kompel","speaker_key":1452.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1155,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Das muss f\u00fcr alle m\u00f6glich sein und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Eltern gelten, die Sozialleistungen erhalten, also auch f\u00fcr arme Eltern. Alleinerziehende Eltern m\u00fcssen finanziell so ausgestattet sein, dass die Kinder bei beiden Eltern leben und bei ihnen zu Besuch sein k\u00f6nnen. Es ist ganz wichtig, dass das f\u00fcr die Kinder m\u00f6glich ist. Ich finde, das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, und das darf nicht am Geld scheitern.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Antrag der Linken zum Umgangsmehrbedarf geht in die richtige Richtung. Auch wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten w\u00fcnschen uns einen finanziellen Ausgleich f\u00fcr den Mehrbedarf, der bei alleinerziehenden Eltern, die Hartz IV beziehen, durch die wechselseitige Betreuung der Kinder anf\u00e4llt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1156,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die haben doch sowieso schon mehr Geld!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1157,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Derzeit ist es so, dass die Sozialleistungen f\u00fcr die Kinder genau abgerechnet und dem Elternteil zugeschlagen werden, bei dem sich das Kind gerade aufh\u00e4lt. Wenn das Kind also normalerweise bei der Mutter lebt und nur am Wochenende beim Vater ist, wird der Mutter das Geld f\u00fcr die Wochenendtage von den Hartz-IV-Leistungen abgezogen. Das ist eine wirklich schlechte L\u00f6sung; denn die Mutter hat weiterhin Kosten f\u00fcr das Kind, auch dann, wenn es beim Vater zu Besuch ist.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533348,"profile_url":null,"sequence":1158,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1159,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese Regelung ist ungerecht und verhindert oft sogar den Kontakt der Kinder zu beiden Elternteilen. Das finden wir schlecht. Hier brauchen wir also eine L\u00f6sung, die gut f\u00fcr die Eltern und gut f\u00fcr die Kinder ist. eine L\u00f6sung, die obendrein den Amtsschimmel entlastet, den die derzeitige b\u00fcrokratische Last der tage- und stundenweisen Abrechnungen schon jetzt fast zusammenbrechen l\u00e4sst.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1160,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1161,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, leider haben wir bei dieser wichtigen Forderung unseren Koalitionspartner nicht - ich m\u00f6chte sagen: noch nicht - an unserer Seite. Das ist wirklich schade; denn hier k\u00f6nnten wir gemeinsam mehr Gerechtigkeit f\u00fcr Menschen schaffen, die ganz dringend auf unsere Unterst\u00fctzung angewiesen sind.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533352,"profile_url":null,"sequence":1162,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1163,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden aber nicht lockerlassen, und vielleicht gelingt es uns, in diesem Punkt noch etwas auf die Beine zu stellen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1164,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1165,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gerechtigkeit ist so eine Sache!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1166,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass dies nicht unm\u00f6glich ist, zeigen die letzten drei gemeinsamen Regierungsjahre.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1167,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die zeigen eher das Gegenteil!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1168,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit der CDU\/CSU haben wir als treibende Kraft viel auf die Beine gestellt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1169,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die SPD ist wieder erfolgreich!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1170,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"So haben wir erreicht, dass berufst\u00e4tige alleinerziehende Eltern steuerlich deutlich entlastet werden. Wir haben durchgesetzt, dass der Kinderzuschlag f\u00fcr Alleinerziehende um 20 Euro auf 160 Euro angehoben wurde und damit viele M\u00fctter aus Hartz IV herauskommen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1171,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Da haben wir doch Alleinerziehende bessergestellt!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1172,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir investieren weiter in den Ausbau von Kitas. Mit dem Bundesprogramm \u201eKitaPlus\u201c haben wir ein F\u00f6rderprogramm entwickelt, mit dem Kitas l\u00e4ngere \u00d6ffnungszeiten in den Morgen- und Abendstunden sowie an den Wochenenden anbieten k\u00f6nnen. Ich w\u00e4re froh gewesen, wenn es das schon vor 20 Jahren gegeben h\u00e4tte. Denn ich bin selber alleinerziehende Mutter, und es war wirklich ein Spagat, bei den damaligen \u00d6ffnungszeiten der Kindertagesst\u00e4tten die Berufst\u00e4tigkeit mit guter Kinderbetreuung zu vereinbaren. Da gibt es dringenden Handlungsbedarf, und ich finde es gut, dass wir dieses Programm auf den Weg gebracht haben.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533363,"profile_url":null,"sequence":1173,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1174,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Denken Sie zum Beispiel an eine alleinerziehende Kellnerin. Sie ist auf erweiterte \u00d6ffnungszeiten angewiesen, um \u00fcberhaupt berufst\u00e4tig sein zu k\u00f6nnen. Deshalb m\u00fcssen wir hier flexible M\u00f6glichkeiten schaffen.\n\nMit dem geplanten Unterhaltsvorschussgesetz wollen wir eine weitere wichtige Verbesserung f\u00fcr Alleinerziehende durchsetzen. Ich hoffe, dass uns das gelingen wird.\n\nGanz wichtig ist uns auch, dass wir in dieser Regierungszeit noch hinbekommen, dass Eltern bessere M\u00f6glichkeiten und Rechte haben, wenn sie Teilzeit oder Vollzeit arbeiten wollen. Daf\u00fcr wollen wir einen Rechtsanspruch auf befristete Teilzeit schaffen, die ein Recht auf R\u00fcckkehr in Vollzeit bzw. in die fr\u00fchere Arbeitszeit f\u00fcr die betroffenen Frauen beinhaltet.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533365,"profile_url":null,"sequence":1175,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1176,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Ein gro\u00dfer Erfolg w\u00e4re es, wenn wir endlich auch ein Lohngerechtigkeitsgesetz auf den Weg bringen, um die Lohnl\u00fccke und damit die Ungerechtigkeit zwischen M\u00e4nner- und Frauenl\u00f6hnen zu beseitigen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533367,"profile_url":null,"sequence":1177,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":1178,"sitzung":207,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":1797.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben es im Koalitionsvertrag vereinbart. Ich hoffe, wir k\u00f6nnen das noch auf die Beine stellen. Das w\u00e4re wirklich prima.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie sehen, wir haben viel auf den Weg gebracht, und das ist gut. Aber wir haben immer noch gro\u00dfen Handlungsbedarf. Deshalb m\u00fcssen wir an diesem Thema weiter arbeiten, um die Benachteiligung vor allem von alleinerziehenden M\u00fcttern in diesem Land endlich zu beseitigen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533369,"profile_url":null,"sequence":1179,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1180,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Jutta Eckenbach f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533371,"profile_url":null,"sequence":1181,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1182,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Alleinerziehend in Deutschland zu sein, ist nicht mit einem prek\u00e4ren Schicksal am wirtschaftlichen Ende der Gesellschaft gleichzusetzen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":1183,"sitzung":207,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":1347.0,"speaker_party":"spd","text":"Finde ich schon!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1184,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist zwar richtig, dass Alleinerziehende bestimmte Ausgaben im Zusammenhang mit der Versorgung eines Kindes oder mehrerer Kinder allein zu tragen haben; das liegt nun einmal in der Natur der Sache. Aber man kann doch nicht sagen, dass alle Alleinerziehenden vom SGB\u001eII-Bezug leben. Ich bin sehr froh, dass ein gro\u00dfer Teil der Alleinerziehenden in Vollzeit oder in Teilzeit ihren Lebensunterhalt bestreiten kann und nicht auf Sozialhilfe angewiesen ist. Auch an sie sollten wir einmal denken.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533375,"profile_url":null,"sequence":1185,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1186,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die F\u00f6rderung von Alleinerziehenden, die Leistungen nach dem SGB II beziehen, erfolgt im Wesentlichen an drei Stellen; das ist gerade schon genannt worden. Es gibt erst einmal den grunds\u00e4tzlichen Mehrbedarf. Dar\u00fcber hinaus werden die Alleinerziehenden im Rahmen der sogenannten tempor\u00e4ren Bedarfsgemeinschaft entlastet. Auch werden die angemessenen Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung ermittelt und gegebenenfalls erstattet. Letztendlich bedeutet das, dass Alleinerziehende, die Leistungen nach dem SGB II erhalten, 50 Prozent mehr als Paare bekommen. Wir f\u00f6rdern sie also schon heute. Insofern verstehe ich vieles von dem, was gesagt worden ist, nicht. Es ist nicht so, als w\u00fcrden wir dieses Problem in dieser Legislaturperiode nicht angehen. Wir haben hier einen guten Ansatz, den wir auch bezahlen k\u00f6nnen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533377,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1188,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines ist fragw\u00fcrdig in der Diskussion, die wir f\u00fchren - dar\u00fcber haben wir noch nicht debattiert -: Diese 50 Prozent mehr an Leistungen gehen an die Eltern, die getrennt leben. Bei einem Familienverbund oder bei Lebensgemeinschaften werden diese 50 Prozent an Mehrbedarfskosten nicht gezahlt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1189,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1190,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die haben diesen Mehrbedarf auch nicht!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1191,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten uns dar\u00fcber Gedanken machen, dass wir an dieser Stelle eine Ungleichgewichtung haben. Ich w\u00e4re eher f\u00fcr die F\u00f6rderung von Gemeinschaften, als nur auf die Unterst\u00fctzung von Menschen zu setzen, die eine gewisse Mitverantwortung f\u00fcr ihre Situation tragen, wenn ihre Lebensplanung nicht funktioniert hat.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1192,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man daf\u00fcr Anreize schaffen!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1193,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Verantwortung kann nicht auf den Staat abgew\u00e4lzt werden. Auch hier werden wir darauf verweisen k\u00f6nnen, was wir alles schon gemacht haben.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1194,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber darunter d\u00fcrfen die Kinder doch nicht leiden!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1195,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Daf\u00fcr k\u00f6nnen doch die Kinder nichts! Die Kinder sollen darunter leiden? Was ist das denn f\u00fcr eine Lebensphilosophie?","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1196,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist heute von mehreren Rednern schon ausgef\u00fchrt worden, dass Alleinerziehende im SGB-II-Bezug einen zus\u00e4tzlichen Anspruch bei Einrichtungsgegenst\u00e4nden f\u00fcr das Kind bei einem tempor\u00e4ren Aufenthalt haben. Wir erstatten die zus\u00e4tzlichen, durch das Umgangsrecht bedingten Fahrtkosten. Wir erstatten h\u00f6here Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung, wenn das Kind zu Besuch ist, plus andere Bedarfe, je nach Besonderheit des Einzelfalls.\n\nMeine Damen und Herren, wir sollten uns vergegenw\u00e4rtigen, was der Sinn und Zweck des SGB II ist. Zu unterscheiden ist davon der allgemeine Unterhaltsanspruch aus dem Familienrecht. Es kann nicht Aufgabe des Staates sein - darauf habe ich schon einmal hingewiesen -, mit einer zus\u00e4tzlichen Leistung den Streit der Eltern zu befrieden. Das kann nicht unser Anspruch sein.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533387,"profile_url":null,"sequence":1197,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1198,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gegenw\u00e4rtig drehen wir uns hier im Kreis, wenn wir immer nur von der Bed\u00fcrftigkeitssicht der Eltern ausgehen. Mit der Berechnung von Pauschalen, so wie es die Linke fordert, schaffen wir Ungerechtigkeiten gegen\u00fcber anderen Bedarfsgemeinschaften mit Kindern. Eine auf den Tag genaue Abrechnung des Regelsatzes f\u00fcr ein Kind f\u00fchrt schon heute zu einem riesigen Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Jobcenter vor Ort.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1199,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Den wollen wir ja gerade abschaffen!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1200,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Deswegen m\u00fcssen wir weg davon!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1201,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur die Mehrkosten f\u00fcr die Berechnung sind unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, auch die Personalbindung innerhalb der Jobcenter ist enorm.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1202,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Deswegen m\u00fcssen wir weg davon!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1203,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb wollen wir das \u00e4ndern!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1204,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen haben wir bereits im Rahmen der Beratungen zum 9. SGB-II-\u00c4nderungsgesetz einen Vorschlag seitens des BMAS f\u00fcr eine Vereinfachung der Aufteilung des Kinderregelbedarfes diskutiert. Dabei ging es ganz und gar nicht um eine Verringerung des Regelbedarfes, wie es in der \u00d6ffentlichkeit f\u00e4lschlicherweise behauptet worden ist. Das f\u00fchrte schlie\u00dflich dazu, dass das Bundesministerium einen neuen Regulierungsvorschlag erarbeiten musste. Dieser Regulierungsvorschlag stellte aber im Ergebnis eine erneute finanzielle Bevorteilung f\u00fcr getrennt lebende Eltern dar. Ergebnis: Die bisherige Rechtslage blieb bestehen. Nach meiner pers\u00f6nlichen Ansicht w\u00e4re es durchaus wichtig, die Bedarfe f\u00fcr Kinder auch aus deren Sicht zu sehen. Ich denke, das w\u00e4re etwas, wor\u00fcber wir uns wirklich noch einmal unterhalten sollten.\n\nAns\u00e4tze, wie sich eine ver\u00e4nderte Sicht auswirken kann, zeigen die Regelungen beim Bildungs- und Teilhabepaket. Allerdings bin ich der Meinung, dass wir hier auch noch einmal \u00fcber das Bildungs- und Teilhabepaket reden m\u00fcssen,","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1205,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Abschaffen!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1206,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"damit es noch verbessert werden kann. Aber es folgt dem Ansatz, vom Kind aus zu denken. Ich denke, das ist ein vern\u00fcnftiger Ansatz, den wir weiter verfolgen sollten.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533397,"profile_url":null,"sequence":1207,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1208,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wie eingangs gesagt, sehe ich auch die Notwendigkeit, Alleinerziehende noch mehr zu entlasten, hier aber nicht nur Alleinerziehende im Leistungsbezug. Wichtig sind f\u00fcr mich vor allem die V\u00e4ter und M\u00fctter, die morgens allein ihr Kind versorgen, es zur Kita oder zur Schule bringen, dann zur Arbeit hechten, um rechtzeitig fertig zu sein, damit sie wieder f\u00fcrs Kind da sind, wenn die Kita schlie\u00dft oder die Schule aus ist. Dabei habe ich noch nicht genannt, dass es auch noch zu pflegende Angeh\u00f6rige geben kann, dass das bisschen Haushalt erledigt werden muss und der eigene Freundeskreis aufrechterhalten werden m\u00f6chte.\n\nSchwerpunkt unserer politischen Arbeit wird daher weiterhin sein, die Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu st\u00e4rken. Ich werde auch nicht m\u00fcde, immer wieder an die Wirtschaft und an die Unternehmen zu appellieren, dass sie uns dabei unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Aus meinem eigenen Wahlkreis, aus Essen, wei\u00df ich, dass Evonik hier ganz viel macht und ganz flexibel ist, dass es also auch schon Arbeitgeber gibt, die sich auf diesem Wege befinden. Aber es wird nicht gehen, dass wir Alleinerziehende nur im SGB-II-Bezug unterst\u00fctzen, sondern wir m\u00fcssen sie aus der Sozialhilfe herausholen. Wir m\u00fcssen ganz viele Wege finden, damit uns das gelingt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533399,"profile_url":null,"sequence":1209,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1210,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Parlament sollten diese Ans\u00e4tze unterst\u00fctzen. So kann ein guter beruflicher Werdegang trotz der F\u00fclle an Aufgaben im Privaten auch f\u00fcr Alleinerziehende erm\u00f6glicht werden. Das sollte letztendlich unser Ziel sein, nicht die Spaltung der Gesellschaft, so wie es die Linke mit ihrem Antrag offensichtlich vorhat. Dem k\u00f6nnen und wollen wir heute nicht zustimmen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1211,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir auch nicht!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1212,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf Ihnen 1 Minute und 40 Sekunden von meiner Redezeit schenken, einen sch\u00f6nen zweiten Advent w\u00fcnschen und mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit bedanken.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533403,"profile_url":null,"sequence":1213,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1214,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es war ja auch schon alles Wichtige gesagt!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1215,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So sind wir!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1216,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Sigrid Hupach f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533407,"profile_url":null,"sequence":1217,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1218,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in der Debatte nun schon einiges dar\u00fcber geh\u00f6rt, wie die Lebenssituation von Alleinerziehenden aussieht und wie schwierig diese ist. Mit unserem Antrag \u201eAlleinerziehende entlasten - Umgangsmehrbedarf anerkennen\u201c sprechen wir eine ganz konkrete Baustelle an und machen einen L\u00f6sungsvorschlag, der eine erhebliche Verbesserung f\u00fcr die Betroffenen bringt.\n\nIn Deutschland leben inzwischen 2,2 Millionen Kinder in den 1,7 Millionen Familien mit einem Elternteil. Alleinerziehend zu sein, geh\u00f6rt noch immer zu einem der gr\u00f6\u00dften Armutsrisiken in Deutschland. 39 Prozent der Alleinerziehenden mit minderj\u00e4hrigen Kindern beziehen Leistungen nach dem SBG II. Diese Menschen haben es - und das wissen wir alle - schon schwer genug, den Lebensalltag zu bew\u00e4ltigen. Und gerade jene, die versuchen, dem Kind auch einen Umgang mit dem anderen Elternteil zu erm\u00f6glichen, werden in vielen F\u00e4llen von den Jobcentern bestraft.\n\nZu Recht haben umgangsberechtigte Elternteile, die im SGB-Il-Bezug stehen, einen Mehrbedarf f\u00fcr ihr Kind geltend gemacht. Dies darf aber doch nicht dazu f\u00fchren, dass genau dieser Anteil bei dem anderen Elternteil abgezogen wird, bei dem sich das Kind haupts\u00e4chlich aufh\u00e4lt. Wie lebensfremd ist das denn?","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533409,"profile_url":null,"sequence":1219,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1220,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Jeder wei\u00df doch, dass Fixkosten so hei\u00dfen, weil sie eben fix, fest, konstant, also unver\u00e4nderlich, sind. Die Miete f\u00fcrs Kinderzimmer muss man schlie\u00dflich auch bezahlen,","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1221,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wird auch bezahlt!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1222,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"wenn sich das Kind jedes zweite Wochenende beim anderen Elternteil aufh\u00e4lt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1223,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch im Regelbedarfssatz 1! Was ist denn das? Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1224,"sitzung":207,"speaker":"Jutta Eckenbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollte ich doch gerade sagen! Ist doch drin!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1225,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"- Es geht darum, dass ihnen nichts abgezogen wird.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1226,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch was anderes! Das ist doch ein anderes Portemonnaie!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1227,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Jobcenter ziehen den Anteil ab, wenn der andere Elternteil einen Mehrbedarf geltend macht. Das wird praktiziert.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1228,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die kriegen doch sowieso schon mehr!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1229,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Mitgliedsbeitrag f\u00fcr den Sportverein, die Musikschule und \u00c4hnliches - all das bleibt konstant und reduziert sich leider nicht entsprechend, nur weil das Kind am Wochenende mal gerade beim anderen Elternteil ist.\n\nZum Gl\u00fcck wurde im Fr\u00fchjahr dank einer Petition von Anna-Maria Petri-Satter und des gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Protestes auf die geplante Gesetzes\u00e4nderung verzichtet, die den Regelsatz strikt nach den einzelnen Aufenthaltstagen aufteilen sollte. Das war richtig.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533420,"profile_url":null,"sequence":1230,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1231,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die damalige Debatte hat dazu gef\u00fchrt, dass manche Jobcenter jetzt erst recht die unklare Gesetzeslage ausnutzen und dass sich die Situation f\u00fcr alleinerziehende Hartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen oder -Empf\u00e4nger sogar noch versch\u00e4rft hat. Leider geht dieses Feilschen immer zulasten der Kinder.\n\nWir sollten doch eigentlich alles unterst\u00fctzen, was Kindern erm\u00f6glicht, in regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt mit beiden Elternteilen aufzuwachsen, auch wenn die Eltern getrennt leben.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1232,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Versagen der Eltern ist f\u00fcr Sie eine Entschuldigung, dass wir mehr Geld ausgeben! Unglaublich!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1233,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Deswegen brauchen wir hier eine klare gesetzliche Regelung, damit kein Elternteil finanzielle Einbu\u00dfen bef\u00fcrchten muss, wenn sich das Kind einige Tage woanders aufh\u00e4lt.\n\nWir schlagen mit unserem Antrag eine klare L\u00f6sung vor: voller Regelsatz f\u00fcr den Elternteil, in dessen Haushalt das Kind \u00fcberwiegend lebt, und halber Regelsatz f\u00fcr den Elternteil, der umgangsberechtigt ist. Zugleich muss dies auch bei den Kosten der Unterkunft und der Heizung entsprechend ber\u00fccksichtigt werden.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1234,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das werden sie doch!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1235,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Dies bringt nicht nur Rechtssicherheit f\u00fcr die Alleinerziehenden wie f\u00fcr die umgangsberechtigten Elternteile, sondern entlastet auch entscheidend die B\u00fcrokratie und vor allem: Es hilft den Kindern.\n\nDie Zahl der Alleinerziehenden wird weiter wachsen, einfach weil die Lebensformen anders sind als fr\u00fcher, und sie werden sich auch weiterhin \u00e4ndern.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1236,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und der Staat bezahlt daf\u00fcr!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1237,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollegin Hupach, auch wenn es ein Zeitgeschenk aus der Unionsfraktion gegeben hat, m\u00fcssen Sie jetzt zum Schluss kommen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1238,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war nicht f\u00fcr Sie gedacht, Frau Hupach!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1239,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Dem m\u00fcssen wir auch in Zukunft gerecht werden und zum Beispiel auch die Tatsache ber\u00fccksichtigen, dass sich Menschen bewusst entscheiden, allein zu erziehen. Alle diese Lebensformen m\u00fcssen wir endlich auch in der Politik akzeptieren und deren Realit\u00e4t in den gesetzlichen Rahmenbedingungen ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1240,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":1342.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und die Kohle daf\u00fcr soll der Staat bereitstellen! So sieht es aus!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1241,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie jetzt wirklich, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1242,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist auch gut!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1243,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00f6re auf, Frau Pr\u00e4sidentin. - Eigentlich brauchen wir daf\u00fcr einen Systemwechsel, n\u00e4mlich weg von Hartz IV.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1244,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, n\u00e4chste Rede!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":1245,"sitzung":207,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":1747.0,"speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chste Wahlperiode!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sigrid-hupach\/archive\/215578","sequence":1246,"sitzung":207,"speaker":"Sigrid Hupach (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sigrid Hupach","speaker_fp":"sigrid-hupach","speaker_key":1479.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir machen Ihnen hier den Vorschlag, wenigstens eine Baustelle zu erledigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533437,"profile_url":null,"sequence":1247,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1248,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Fritz Felgentreu hat f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533439,"profile_url":null,"sequence":1249,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1250,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Alle Fraktionen des Bundestages - wir haben es gemerkt - sind sich einig: Wir wollen nicht hinnehmen, dass Alleinerziehende und ihre Kinder ein h\u00f6heres Risiko tragen, in Armut zu leben.\n\nF\u00fcr die Koalition ist die Verbesserung der Lebensbedingungen f\u00fcr solche Familien ein zentrales Thema. Und das beste Mittel gegen Armut ist Arbeit. Deshalb war es uns besonders wichtig, die Bedingungen zu verbessern, damit Alleinerziehende die Betreuung ihrer Kinder mit einer Berufst\u00e4tigkeit vereinbaren k\u00f6nnen. Wir haben den L\u00e4ndern und Kommunen zus\u00e4tzliche Milliarden zur Verf\u00fcgung gestellt, damit sie mehr Kitas und Horte bauen und sie besser ausstatten. Mehr und bessere Betreuung f\u00fcr Kinder hilft allen Eltern, aber den Alleinerziehenden nat\u00fcrlich am meisten.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533441,"profile_url":null,"sequence":1251,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1252,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben den Anspruch auf Teilzeitarbeit gest\u00e4rkt und erweitert, und wir haben das Elterngeld Plus eingef\u00fchrt. Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt und den Kinderzuschlag erh\u00f6ht, damit Eltern mit niedrigem Einkommen nicht als Aufstocker zum Jobcenter gehen m\u00fcssen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533443,"profile_url":null,"sequence":1253,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1254,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Aber ich m\u00f6chte Sie nicht mit Dingen langweilen, die Sie alle kennen. Ein bisschen Anerkennung f\u00fcr die vielen Fortschritte in den letzten drei Jahren st\u00fcnde aber auch der Opposition einmal ganz gut zu Gesicht.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533445,"profile_url":null,"sequence":1255,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1256,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht geschimpft ist schon genug gelobt!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1257,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Linksfraktion, lieber Herr Wunderlich, hat jetzt ein Sammelsurium von weiteren Verbesserungsvorschl\u00e4gen vorgelegt. All das l\u00e4sst sich so nicht umsetzen, schon gar nicht sofort. Aber es sind durchaus Denkanst\u00f6\u00dfe dabei, \u00fcber die wir weiter diskutieren k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte mich nun auf den Punkt konzentrieren, bei dem wir einen Durchbruch erreicht haben, den Unterhaltsvorschuss. Einen Unterhaltsvorschuss zahlt der Staat Alleinerziehenden - in der Regel alleinerziehenden M\u00fcttern - dann aus, wenn in der Regel die V\u00e4ter aus welchen Gr\u00fcnden auch immer nicht zahlen, wozu sie verpflichtet sind. Der Vorschuss ist \u00fcberall eine gro\u00dfe Hilfe. Allein in meinem Wahlkreis Berlin-Neuk\u00f6lln profitieren davon 2 300 Kinder.\n\nIn den F\u00e4llen, in denen die M\u00fctter ein niedriges Arbeitseinkommen haben, kann der Vorschuss der Grund sein, warum es ihnen erspart bleibt, als Aufstocker Arbeitslosengeld II zu beantragen. Deswegen wollen wir auch nicht, dass diese Leistung in das SGB II kommt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533448,"profile_url":null,"sequence":1258,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1259,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Geld ist nicht geschenkt, sondern der Staat versucht, sich den Vorschuss von den V\u00e4tern zur\u00fcckzuholen. Im Schnitt k\u00f6nnen aber nur etwa ein Viertel der Kosten eingetrieben werden. Deshalb kostet der Unterhaltsvorschuss Geld, das zu einem Drittel vom Bund und zu zwei Dritteln von den L\u00e4ndern kommt.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1260,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":1886.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann sollten wir dar\u00fcber neu nachdenken!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1261,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Fachleute und Politik kritisieren schon lange, dass der Unterhaltsvorschuss bisher nur maximal sechs Jahre lang und nur bis zum zw\u00f6lften Lebensjahr gezahlt wird; denn Kinder kosten nun einmal l\u00e4nger als sechs Jahre etwas, und Jugendliche kosten in der Regel mehr als kleine Kinder.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533452,"profile_url":null,"sequence":1262,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1263,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber bisher sind sich Bund und L\u00e4nder \u00fcber die sinnvolle und notwendige Ausweitung nie einig geworden. Der Grund daf\u00fcr: das Geld.\n\nUmso gr\u00f6\u00dfer die Freude, dass am 14. Oktober zusammen mit der Neuregelung der Finanzbeziehungen zwischen Bund und L\u00e4ndern auch entschieden wurde, vom 1. Januar an ohne zeitliche Befristung bis zur Vollj\u00e4hrigkeit Unterhaltsvorschuss zu zahlen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1264,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Da haben wir uns alle gefreut!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1265,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Mit diesem gemeinsamen Beschluss von Bund und L\u00e4ndern ist aus unserer Sicht die Entscheidung gefallen. Aber sie muss jetzt auch umgesetzt werden.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533456,"profile_url":null,"sequence":1266,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1267,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine Formulierungshilfe des Familienministeriums liegt vor. Wir k\u00f6nnen das Gesetz also unverz\u00fcglich beschlie\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren, lieber Herr Wunderlich, ich wundere mich, dass es in dieser Situation noch Bundesl\u00e4nder gibt - ich sage offen: auch SPD-gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder -, die jetzt die Gesetzgebung verz\u00f6gern,","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533458,"profile_url":null,"sequence":1268,"sitzung":207,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1269,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"weil Finanzierungs- und Verwaltungsfragen noch gekl\u00e4rt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1270,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Wundert mich auch!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1271,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Alle Beteiligten wussten schon am 14. Oktober, als sie die Beschl\u00fcsse gefasst haben, dass der Unterhaltsvorschuss Geld kostet und Arbeit macht.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533462,"profile_url":null,"sequence":1272,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1273,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Damals h\u00e4tten die Bedenken vorgetragen werden m\u00fcssen, nicht jetzt, da Tausende Familien die dringend ben\u00f6tigte und zugesagte Unterst\u00fctzung erwarten.\n\nVor diesem Hintergrund habe ich noch weniger Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Haltung der Unionsfraktion,","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1274,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1275,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"die auch hier im Bundestag die Gesetzgebung blockiert.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1276,"sitzung":207,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das wird durch Wiederholen nicht richtiger!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1277,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1278,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, uns steht doch nichts im Wege, das umzusetzen, was in gr\u00f6\u00dfter Eindeutigkeit verabredet worden ist.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533469,"profile_url":null,"sequence":1279,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1280,"sitzung":207,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":1564.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben den Alleinerziehenden in Deutschland gemeinsam ein Versprechen gegeben. Helfen Sie mit, dass wir es auch halten!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533471,"profile_url":null,"sequence":1281,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1282,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/10283 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nWir kommen zur Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dem Antrag der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eLebenssituation von Alleinerziehenden deutlich verbessern\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1283,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz schlechte Beschlussempfehlung!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1284,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"auf Drucksache 18\/10106, den Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/6651 abzulehnen.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1285,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt k\u00f6nnt ihr es korrigieren!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1286,"sitzung":207,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind damit am Schluss unserer heutigen Tagesordnung.\n\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages auf Mittwoch, den 14. Dezember 2016, 13 Uhr, ein.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende und f\u00fcr alle, die ihn feiern, nat\u00fcrlich einen gesegneten zweiten Advent.","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533477,"profile_url":null,"sequence":1287,"sitzung":207,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1288,"sitzung":207,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":1617.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcnschen wir auch, Frau Pr\u00e4sidentin!","top":"TOP 34 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15118,"type":"poi","wahlperiode":18}]