[{"id":544568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich zum ersten Punkt der Tagesordnung dieser letzten Sitzungswoche im laufenden Jahr:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 90, 91c, 104b, 104c, 107, 108, 109a, 114, 125c, 143d, 143e, 143f, 143g).\n\nDer Finanzminister wird gleich im Einzelnen erl\u00e4utern, was wir uns unter den einzelnen Artikeln vorzustellen haben. Jedenfalls steht er uns f\u00fcr den einleitenden Bericht zur Verf\u00fcgung.\n\nWer schon wei\u00df, dass er dazu anschlie\u00dfend Fragen stellen m\u00f6chte, kann das vielleicht selber oder \u00fcber die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer schon einmal notieren lassen.\n\nHerr Finanzminister Sch\u00e4uble, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":1,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung hat heute mit dem Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Grundgesetzes und - das will ich gleich hinzuf\u00fcgen - mit einem Gesetzentwurf zur Neuregelung des bundesstaatlichen Finanzausgleichssystems ab dem Jahr 2020 umgesetzt, was wir nach langen Verhandlungen zwischen den Regierungen von Bund und L\u00e4ndern \u00fcber die Neugestaltung der Finanzbeziehungen im bundesstaatlichen System am 14. Oktober vereinbart haben.\n\nIm Wesentlichen beinhalten die vorgeschlagenen \u00c4nderungen des Grundgesetzes und die dazu entsprechend parallel notwendigen einfachgesetzlichen Regelungen, dass das bundesstaatliche Finanzausgleichssystem ein St\u00fcck weit umgestellt wird. Der Umsatzsteuervorabausgleich entf\u00e4llt durch die vorgeschlagene \u00c4nderung des Artikels 107. Zugleich erfolgt die Verteilung des L\u00e4nderanteils an der Umsatzsteuer grunds\u00e4tzlich nach der Einwohnerzahl der L\u00e4nder, aber modifiziert durch Zu- und Abschl\u00e4ge zum angemessenen Ausgleich der Unterschiede in der Finanzkraft.\n\nDar\u00fcber hinaus werden Sondertatbest\u00e4nde f\u00fcr die Einbeziehung der Einnahmen aus der bergrechtlichen F\u00f6rderabgabe bei der Ermittlung der Finanzkraft sowie f\u00fcr die Gew\u00e4hrung neuer Zuweisungen des Bundes geregelt. Weiterhin schlagen wir vor, durch die \u00c4nderung des Artikels 125c die verfassungsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung der Finanzhilfen des Bundes f\u00fcr Seehafenlasten und auch f\u00fcr die besonderen Programme nach \u00a7 6 Absatz 1 des Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetzes zu schaffen.\n\nDar\u00fcber hinaus schlagen wir mit dem Gesetzentwurf vor, durch eine \u00c4nderung des Artikels 143d die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, den L\u00e4ndern Saarland und Freie Hansestadt Bremen angesichts ihrer schwierigen Haushaltssituation Sanierungshilfen des Bundes zu gew\u00e4hren, damit sie zuk\u00fcnftig in die Lage versetzt werden, die Vorgaben des Artikels 109 Absatz 3 zur Kreditaufnahme eigenst\u00e4ndig einzuhalten. Die L\u00e4nder ergreifen in diesem Zusammenhang Ma\u00dfnahmen zum Abbau der \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Verschuldung sowie zur St\u00e4rkung der Wirtschafts- und Finanzkraft. Die Einhaltung dieser Ma\u00dfnahmen durch die L\u00e4nder wird einfachgesetzlich geregelt. Dies soll durch die Bundesregierung \u00fcberwacht werden.\n\nIch f\u00fcge die Bemerkung hinzu, dass bisher diese beiden Haushaltsnotlagenl\u00e4nder Konsolidierungshilfen zur H\u00e4lfte jeweils vom Bund und den L\u00e4ndern bekommen. Das gesamtstaatliche System wird in Zukunft, ab 1. Januar 2020, dahin gehend ge\u00e4ndert, dass nur der Bund in voller H\u00f6he die Sanierungshilfen - so hei\u00dfen sie in Zukunft - f\u00fcr die beiden L\u00e4nder bezahlen wird.\n\nDie Kosten f\u00fcr den Bund aus diesen und einer Reihe von weiteren Ma\u00dfnahmen, die ich wegen der Begrenztheit der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nicht alle vortragen kann, belaufen sich ab 2020 auf 9,7 Milliarden Euro. Diese Kosten werden im Laufe der Jahre ansteigen. Sie haben vielleicht verfolgt, dass schon nach der j\u00fcngsten Steuersch\u00e4tzung, die am 14. Oktober 2016 angenommene Gr\u00f6\u00dfenordnung von etwa 9,5 Milliarden Euro sich auf 9,7 Milliarden Euro in 2020 erh\u00f6ht hat. Dieser Prozess wird sich, je nachdem, wie sich die Steuereinnahmen von Bund und L\u00e4ndern in den n\u00e4chsten Jahren entwickeln, fortsetzen.\n\nWir haben im gesamtstaatlichen Bereich einige strukturelle Verbesserungen vereinbart. Das bedeutet, dass die Bundesregierung f\u00fcr den Bund Gesetzentw\u00fcrfe in den Bundestag einbringt, die dann anschlie\u00dfend auch der Zustimmung des Bundesrates bed\u00fcrfen. Dazu geh\u00f6rt, dass wir die Verwaltung der Bundesautobahnen, die in Zukunft auch so hei\u00dfen sollen - heute hei\u00dfen sie im Grundgesetz noch \u201eReichsautobahnen\u201c -, auf den Bund \u00fcbertragen und dass der Bund dazu eine Gesellschaft privaten Rechts gr\u00fcnden kann, die allerdings im vollst\u00e4ndigen Eigentum des Bundes bleibt. Auch dies soll im Grundgesetz festgeschrieben werden.\n\nWir haben mit den L\u00e4ndern vereinbart, dass wir dem Gesetzgeber vorschlagen, dass wir durch eine in Artikel 91c Grundgesetz einzuf\u00fcgende Gesetzgebungskompetenz die Einrichtung eines verbindlichen \u00fcbergreifenden Portalverbundes erm\u00f6glichen. Das bedeutet, dass alle Nutzer - alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und auch sonstige Personen, also auch Nichtstaatsangeh\u00f6rige der Bundesrepublik Deutschland - einfach und sicher online auf die Verwaltungsleistungen von Bund und L\u00e4ndern zugreifen k\u00f6nnen. Dazu braucht der Bund eine entsprechende Gesetzgebungsbefugnis. Wir wollen auch f\u00fcr den Vollzug der Steuergesetze, was die Vereinbarung einer einheitlichen Software f\u00fcr die Steuerverwaltungen der L\u00e4nder anbetrifft, dem Bund eine Kompetenz verschaffen.\n\nIm \u00dcbrigen soll in Zukunft bei der Auslegung von Fachfragen durch die Finanzministerien von Bund und L\u00e4ndern der Bund ein Weisungsrecht in allgemeinen fachlichen Fragen haben, dem nur mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der L\u00e4nder widersprochen werden kann; bisher reicht ein Anteil von 50 Prozent f\u00fcr den Widerspruch aus.\n\nDem Bundesrechnungshof soll die Kompetenz \u00fcbertragen werden, die Verwendung der Bundesmittel bei Mischfinanzierungen im Benehmen - ich lege Wert auf die Betonung des Wortes \u201eBenehmen\u201c; es hei\u00dft nicht \u201eim Einvernehmen\u201c - mit den Rechnungsh\u00f6fen der L\u00e4nder zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Stabilit\u00e4tsrat soll Befugnisse bekommen, in Zukunft die Einhaltung der Schuldenbremse, die im Grundgesetz geregelt ist, auch in den einzelnen L\u00e4ndern zu \u00fcberwachen.\n\nDas sind einige der grundlegenden Ver\u00e4nderungen im Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis, bez\u00fcglich derer wir mit den Regierungschefs der L\u00e4nder verabredet haben, dass wir sie in die Gesetzgebung einbringen. Die entsprechenden Gesetzentw\u00fcrfe hat das Kabinett heute beschlossen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich rufe jetzt die dazu angemeldeten Fragen auf. Zun\u00e4chst erh\u00e4lt das Wort die Kollegin Anja Hajduk.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":3,"sitzung":208,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister, mit der \u00c4nderung des Artikels 107 Grundgesetz wird der L\u00e4nderfinanzausgleich in seiner jetzigen Form abgeschafft. Ich m\u00f6chte dazu noch erg\u00e4nzen, dass es dann quasi formal unter den L\u00e4ndern keine Geber und Nehmer mehr gibt. Man kann auch sagen: Alle L\u00e4nder werden Nehmer von Steueranteilen, die das Bundesgesetz ihnen zuteilt.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie wie ich der Auffassung sind, dass die Abschaffung des L\u00e4nderfinanzausgleichs eine Schw\u00e4chung des F\u00f6deralismus insgesamt darstellt, weil die Solidarit\u00e4t der L\u00e4nder untereinander, wie bisher in Artikel 107 Grundgesetz gefordert, nicht mehr vorgesehen ist. Wie beurteilen Sie in diesem Zusammenhang die Ausweitung der Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen als ein sicheres Indiz daf\u00fcr, dass sich die L\u00e4nder immer st\u00e4rker vom Bund abh\u00e4ngig machen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":4,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Hajduk, das Ergebnis der Gespr\u00e4che zwischen Bund und L\u00e4ndern \u00fcber die notwendige Neugestaltung der Finanzbeziehungen im bundesstaatlichen Bereich ist nach langwierigen intensiven Verhandlungen zustande gekommen. Dieses einvernehmlich erzielte Ergebnis setzen die Gesetzentw\u00fcrfe um, die die Bundesregierung heute beschlossen hat.\n\nIch habe gesagt: Die bisherigen Konsolidierungshilfen f\u00fcr die Haushaltsnotlagenl\u00e4nder werden durch Sanierungshilfen ersetzt, die zu zahlen die L\u00e4nder in dieser Vereinbarung gro\u00dfz\u00fcgig ausschlie\u00dflich dem Bund \u00fcberlassen haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544573,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":6,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja, so war es. Ich habe auch von Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, dass es eine St\u00e4rkung der Solidarit\u00e4t der L\u00e4nder sei, dass sie gemeinsam den Bund auffordern, das in der Zukunft zu leisten. - Ich gebe das so wieder.\n\nDar\u00fcber hinaus ist es nat\u00fcrlich so: Die Gemeinschaftssteuern - die gro\u00dfen Steuerbl\u00f6cke sind die Einkommensteuer, die K\u00f6rperschaftsteuer und die Mehrwertsteuer - stehen nach dem Grundgesetz Bund und L\u00e4ndern zu. Wie sie verteilt werden, ist nun nicht eine Frage des Gebens und Nehmens, sondern eine grunds\u00e4tzliche Frage der Gestaltung der bundesstaatlichen Finanzbeziehungen. Sie wissen, dass das Grundgesetz den Bundesl\u00e4ndern eine zentrale Bedeutung beimisst. Das war eine Grundentscheidung schon im Parlamentarischen Rat. Das unterliegt der sogenannten Ewigkeitsgarantie des Artikels 79 Absatz 3. Die Staatlichkeit ist nach dem Grundgesetz zwischen Bund und L\u00e4ndern aufgeteilt, und dem entspricht diese Regelung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":7,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df, dass es gerade bei diesem Thema schwierig ist, die Fragen in der vorgesehenen Zeitspanne - schon gar vollst\u00e4ndig - zu beantworten. Aber ich bitte noch einmal, jedenfalls den Versuch zu unternehmen, sich an die Ein-Minuten-Regelung f\u00fcr Fragen und Antworten zu halten.\n\nN\u00e4chste Frage ist von der Kollegin Heidrun Bluhm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":8,"sitzung":208,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Herr Minister, f\u00fcr Ihre kurze Einf\u00fchrung. - Ich w\u00fcrde gern auf etwas eingehen, das Sie in Ihrem Vortrag dargestellt haben, und zwar darauf, dass der L\u00e4nderanteil an der Umsatzsteuer ab 2020 neu berechnet werden soll, n\u00e4mlich nach der Anzahl der Einwohner. Sie haben in diesem Zusammenhang davon gesprochen, dass es dabei Zu- und Abschl\u00e4ge geben soll. K\u00f6nnen Sie in einer Minute n\u00e4her erl\u00e4utern, welche Kriterien f\u00fcr Zu- und Abschl\u00e4ge mit den L\u00e4ndern vereinbart sind? Es geht mir darum, dass wir erfahren, welche L\u00e4nder gegebenenfalls doch anders behandelt werden, bei welchen L\u00e4ndern es also nicht nur nach der Einwohnerzahl geht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":9,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, es wird die unterschiedliche Finanzkraft der L\u00e4nder durch Zu- und Abschl\u00e4ge bei der Verteilung der Umsatzsteuer ber\u00fccksichtigt. Wir haben Kriterien f\u00fcr die Bemessung der Finanzkraft der L\u00e4nder. Dabei wird in Zukunft st\u00e4rker als im bisherigen System auch die kommunale Finanzkraft ber\u00fccksichtigt. Sie wird im jetzigen System, wenn ich es richtig im Kopf habe, mit 66 Prozent oder 67 Prozent ber\u00fccksichtigt, in Zukunft mit 75 Prozent. Das nicht ganz einfache, aber auch schon jetzt nicht ganz einfache System der Verteilung - Umsatzsteuervorwegausgleich, Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen und Sonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen - wird ein St\u00fcck weit komplettiert dadurch, dass das im Grundgesetz geregelt und damit insbesondere f\u00fcr finanzschwache Gemeinden festgeschrieben wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sven Kindler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":11,"sitzung":208,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister Sch\u00e4uble, ich habe eine Frage zum Thema Verkehrsinfrastrukturgesellschaft. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie die Planungen dazu sind, ob diese Gesellschaft auch Kredite am Kapitalmarkt aufnehmen soll und, falls das geplant ist, ob es daf\u00fcr eine Staatsgarantie, wie sie zum Beispiel bei der ASFINAG in \u00d6sterreich besteht, geben soll oder nicht? Wenn diese Gesellschaft das Recht der Kreditaufnahme erh\u00e4lt, ist die Frage, ob diese Kreditaufnahme bei den Regelungen zur Schuldenbremse und den europ\u00e4ischen Schuldenregeln im Rahmen der Maastricht-Kriterien einbezogen wird oder nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":12,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kindler, nach dem bisherigen Stand der Gespr\u00e4che auch innerhalb der Bundesregierung ist die Ausgestaltung der Gesellschaft so, dass sie das Kriterium der Staatsferne nicht erf\u00fcllt, sodass sie nicht die M\u00f6glichkeit zur Aufnahme von Krediten hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Tankred Schipanski hat die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":14,"sitzung":208,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Bundesminister, Sie haben in Ihrem Eingangsstatement nicht erw\u00e4hnt, dass im Grundgesetz ein Artikel 104c eingef\u00fchrt werden soll, und zwar mit dem ungef\u00e4hren Wortlaut: Der Bund kann den L\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr gesamtstaatlich bedeutsame Investitionen von finanzschwachen Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden im Bereich der kommunalen Bildungsinfrastruktur gew\u00e4hren. - Da w\u00fcrde mich interessieren: Was ist mit einer finanzschwachen Gemeinde gemeint, wer wird das festlegen, und hat der Bund Einflussm\u00f6glichkeiten \u00fcber diesen Artikel 104c, zu sagen, in welche Bildungsinfrastruktur das Geld in dem entsprechenden Land bzw. in der Kommune eingesetzt wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":15,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schipanski, der Bundestagspr\u00e4sident hat zu Recht darauf hingewiesen, dass der Regelungsgehalt beider Gesetzentw\u00fcrfe so umfassend ist, dass er in f\u00fcnf Minuten nicht darzustellen ist. Deswegen bitte ich um Nachsicht, dass ich die vorgeschlagene Erg\u00e4nzung in Form von Artikel 104c nicht erw\u00e4hnt habe.\n\nWir haben Anfang der Legislaturperiode im Deutschen Bundestag einen Fonds f\u00fcr Investitionshilfen des Bundes f\u00fcr finanzschwache Gemeinden beschlossen. In dem entsprechenden Gesetz haben wir auch einen Schl\u00fcssel f\u00fcr die Verteilung vereinbart. Die Mittel m\u00fcssen nach der Struktur des Grundgesetzes, wie ich auf die Frage von Frau Kollegin Hajduk bereits erw\u00e4hnt habe, \u00fcber die L\u00e4nder verteilt werden. Wir haben in der Vereinbarung mit den Ministerpr\u00e4sidenten am 14. Oktober dieses Jahres gesagt, dass wir die Verteilung der Mittel aus dem Fonds nach dem bisherigen Schl\u00fcssel vornehmen wollen. Aber das ist etwas, was wir in dem Begleitgesetz, zu dem jetzt der Entwurf vorliegt, regeln m\u00fcssen.\n\nEs gibt ja das Struck\u2019sche Gesetz, \u00fcber das wir auch bei den Haushaltsberatungen im November gesprochen haben. Das ist Sache der L\u00e4nder. Einige L\u00e4nder, n\u00e4mlich die Stadtstaaten, sind mit dem bisherigen Schl\u00fcssel f\u00fcr die Verteilung schon deswegen nicht einverstanden, weil sie keine Kassenkredite haben, die bei der Ermittlung der Finanzschw\u00e4che eine Rolle spielen. Anderen geht es nicht nur um die Verteilung auf die L\u00e4nder, sondern sie m\u00f6chten auch sichergestellt haben, dass das Geld in den L\u00e4ndern wirklich finanzschwachen Gemeinden zugutekommt, was allerdings aufgrund der Struktur des Grundgesetzes nicht ganz einfach sicherzustellen ist.\n\nWenn Sie zwei Fragen gestellt h\u00e4tten, w\u00fcrde die rote Lampe jetzt nicht leuchten. Zu der Zweckerweiterung m\u00fcssten Sie also eine weitere Frage stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544584,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":17,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Es kommt nicht so h\u00e4ufig vor, dass Minister Zusatzfragen bestellen; aber diese will ich einmal ausdr\u00fccklich registrieren. - Zun\u00e4chst aber die Kollegin Rosemarie Hein mit der n\u00e4chsten Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":18,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, auch ich frage nach dem Artikel 104c.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":19,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":20,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielleicht gibt es da ja einen Synergieeffekt. - Auch ich m\u00f6chte gerne wissen, wie denn die finanzschwachen Kommunen an die Kredite kommen sollen. Sie m\u00fcssen ja auch Kredite aufnehmen, um die Investitionsf\u00f6rderung \u00fcberhaupt zu bekommen. Ich w\u00fcrde Sie gerne danach fragen, ob vorgesehen ist, dass eine solche Investitionsf\u00f6rderung auch f\u00fcr Projekte von \u00f6ffentlich-privater Partnerschaft ge\u00f6ffnet wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":21,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Der Eigenanteil der Gemeinden ist so gering, dass er kein Hindernis f\u00fcr die Inanspruchnahme dieser Mittel ist. Das haben wir schon bei der bisherigen Bereitstellung der 3,5 Milliarden Euro zu Beginn der Legislaturperiode gesehen. Wir mussten allerdings die Laufzeit des Fonds verl\u00e4ngern, weil die Mittel nicht schnell genug abgerufen worden sind. Das hat damit zu tun, dass der Bund ohne die vorgeschlagene \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung des Grundgesetzes Finanzhilfen nur f\u00fcr Zwecke geben darf, f\u00fcr die der Bund eine F\u00f6rderkompetenz hat. Deswegen schlagen wir jetzt vor, dass Mittel generell f\u00fcr die Bildungsinfrastruktur in einer finanzschwachen Kommune bereitgestellt werden k\u00f6nnen. Insofern ist das sicherlich eine Hilfe f\u00fcr finanzschwache Kommunen, um Bundeshilfen gezielt geben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":22,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Katja D\u00f6rner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":23,"sitzung":208,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Auch ich m\u00f6chte zu Artikel 104c fragen, ein bisschen grunds\u00e4tzlicher vielleicht. Der Bildungsbericht 2016 hat uns sehr deutlich gemacht, dass sich die regionalen Disparit\u00e4ten mit Blick auf die Bildungseinrichtungen erweitern und es damit auch vermehrt ungleiche Chancen von Kindern und Jugendlichen gibt. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie gerne fragen, ob Sie es f\u00fcr ausreichend halten, dass sich mit dem Artikel 104c des Grundgesetzes, wie er jetzt vorgeschlagen wird, die Mitfinanzierungsm\u00f6glichkeiten bei der Bildungsfinanzierung ausschlie\u00dflich auf finanzschwache Kommunen beziehen sollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":24,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir hatten bei den Gespr\u00e4chen zwischen Bund und L\u00e4ndern von vornherein nicht die Absicht - weder die Bundesregierung noch die Regierungschefinnen und \u001echefs der L\u00e4nder -, die grunds\u00e4tzliche f\u00f6derale Struktur, wie sie im Grundgesetz festgelegt ist, abzuschaffen. Ich will in diesem Zusammenhang darauf aufmerksam machen, dass der Ministerpr\u00e4sident des Landes Baden-W\u00fcrttemberg - ich bin Baden-W\u00fcrttemberger, geh\u00f6re aber nicht derselben Partei wie Herr Kretschmann an -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":25,"sitzung":208,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":26,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"einen ausdr\u00fccklichen Vorbehalt gegen diese Bestimmung ge\u00e4u\u00dfert hat. Er hat gesagt, eigentlich sei die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder in der Bildungspolitik ein Punkt, an dem er \u00fcberhaupt keine Einschr\u00e4nkungen machen m\u00f6chte.\n\nIch habe den Vorschlag gemacht, weil ich der Auffassung bin, dass es richtig ist, dass wir finanzschwachen Gemeinden mit Investitionsmitteln helfen. Die enge Zweckbegrenzung, die wir bisher im Programm hatten, wird ein St\u00fcck weit erweitert, zum Beispiel dass man nicht nur W\u00e4rmed\u00e4mmung in Schulen machen kann, sondern auch andere Sanierungsma\u00dfnahmen durchf\u00fchren kann. Das scheint mir richtig, um das Verst\u00e4ndnis der betroffenen B\u00fcrger f\u00fcr die Rationalit\u00e4t unserer Entscheidungen zu gewinnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Axel Troost.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":28,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich m\u00f6chte noch einmal an die Frage des Kollegen Kindler ankn\u00fcpfen. Woraus finanziert sich die Infrastrukturgesellschaft - aus der Maut und dann ausschlie\u00dflich aus Zusch\u00fcssen des Bundes? Oder wird diese Gesellschaft Kredite aufnehmen k\u00f6nnen, auch wenn sie dann im Rahmen der Schuldenbremse oder des Fiskalpakts angerechnet werden?\n\nZweite Frage: Gibt es Absch\u00e4tzungen, wenn Kredite aufgenommen werden, wie viel mehr Zinsen diese Gesellschaft zahlen m\u00fcsste, als das gegenw\u00e4rtig der Bund machen muss?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":29,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Troost, wenn ich mich recht erinnere, habe ich dem Kollegen Kindler auf die Frage, auf die Sie Bezug nehmen, geantwortet, dass eine solche Krediterm\u00e4chtigung nach dem derzeitigen Stand der Gespr\u00e4che zwischen den Ressorts nicht vorgesehen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":30,"sitzung":208,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gut!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":31,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Franziska Brantner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":32,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Sch\u00e4uble, ich m\u00f6chte noch einmal eine Frage zum Unterhaltsvorschuss stellen; denn das ist Teil des ganzen Paketes. Ich glaube, wir sind uns alle einig, dass die aktuell bestehenden zeitlichen Begrenzungen wegfallen m\u00fcssen und nicht mehr rational begr\u00fcndbar gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sind. Deswegen ist es umso weniger nachvollziehbar, wie gro\u00df das Gerangel und Geschachere gerade bei diesem Thema ist.\n\nDer Unterhaltsvorschuss ist eines der effektivsten Mittel, um in diesem Land Kinderarmut zu bek\u00e4mpfen. So weit wir wissen, liegt der Streitwert bei 100 Millionen Euro. Wir k\u00f6nnen nicht nachvollziehen, warum gerade hier der Bund nicht bereit ist, diese Mittel bereitzustellen, obwohl das effektiv w\u00e4re. Sie verhandeln \u00fcber Milliarden. Warum m\u00fcssen gerade, wenn es um Alleinerziehende und ihre Kinder geht, noch der gr\u00f6\u00dfte Streit, Gerangel und Geschachere herrschen? Das ist f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger heute nicht mehr nachvollziehbar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":33,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, am 14. Oktober haben die Regierungschefinnen und -chefs von Bund und L\u00e4ndern einvernehmlich vereinbart, dass bei einem solchen Unterhaltsvorschussgesetz, das von der Bundesregierung, insbesondere von der daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Frau Kollegin Schwesig, vorgeschlagen wird und von der Bundesregierung insgesamt gemacht werden soll, die Finanzierung so bleiben soll, wie sie ist. Der Bund hat ausdr\u00fccklich zugesagt, dass dar\u00fcber hinaus die Finanzierung in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder verbleibt.\n\nEs gibt also kein Geschachere, sondern es gibt den Versuch der L\u00e4nder, in Abstimmung mit der Bundesregierung \u00fcber diesen Punkt zu reden. Deshalb haben wir eine Arbeitsgruppe vereinbart. Wir bringen dieses Gesetz, wie es den Vorstellungen der Bundesregierung entspricht, in dem Begleitgesetz ein und haben vereinbart, dass bis zur ersten Lesung im Bundestag - bei Regierungsentw\u00fcrfen gibt es eine Stellungnahme des Bundesrates und eine Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung - weitere Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden sollen, um sich \u00fcber die Vorstellungen der L\u00e4nder in Bezug auf das Inkrafttreten, die Finanzierungslasten und dergleichen auszutauschen. Aber den Vorwurf, dass es da ein Geschachere gibt, kann ich namens der Bundesregierung nicht akzeptieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":34,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"\u00d6zcan Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":35,"sitzung":208,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie wissen sicherlich wie auch ich, dass das Kooperationsverbot, das wir haben, in der Welt einmalig ist. Ich freue mich, dass mit der Vereinbarung zwischen Bund und L\u00e4ndern diese Front jetzt wenigstens ein bisschen br\u00f6ckelt und das Kooperationsverbot aufgeweicht wird.\n\nIch m\u00f6chte, ankn\u00fcpfend an die Frage von Kollegin D\u00f6rner, etwas in Bezug auf den neuen Artikel 104c Grundgesetz fragen. In Anbetracht der Tatsache, dass wir bundesweit einen Sanierungsstau bei der Bildungsinfrastruktur - Schulgeb\u00e4ude etc. - von circa 34 Milliarden Euro haben und die Vereinbarung die Bereitstellung von Mitteln f\u00fcr diesen Bereich in H\u00f6he von 3,5 Milliarden Euro vorsieht, die auch noch degressiv gestaltet wird, m\u00f6chte ich Sie fragen: Finden Sie diese Mittel ausk\u00f6mmlich, oder meinen Sie nicht, dass man da mit den L\u00e4ndern gemeinsam mehr tun muss, um unsere Bildungsinfrastruktur endlich zeitgem\u00e4\u00dfer auszustatten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":36,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich beziehe mich ein wenig auf die Frage Ihrer Kollegin und meine Antwort darauf. Wir hatten nicht die Absicht, das Grundgesetz grunds\u00e4tzlich neu zu gestalten. Ich weise darauf hin, dass wir, selbst wenn wir die Absicht gehabt h\u00e4tten, durch Artikel 79 Absatz 3 in unserer Gestaltungskraft sehr eingeschr\u00e4nkt gewesen w\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus wiederhole ich den Hinweis des baden-w\u00fcrttembergischen Ministerpr\u00e4sidenten - er ist nicht in meiner Partei, aber ich bin Baden-W\u00fcrttemberger -, der gesagt hat, die Bildungspolitik sei tabu.\n\nWir wollen nicht das Kooperationsverbot aufheben. Wir wollen lediglich die Zwecksetzung der Finanzhilfen des Bundes f\u00fcr Investitionen finanzschwacher Gemeinden in diesen drei Jahren um Ma\u00dfnahmen der Bildungsinfrastruktur erg\u00e4nzen. Wenn ich die Tagesordnung des Bundestages richtig im Kopf habe, soll morgen die erste Lesung des Nachtragshaushalts sein, mit dem wir die Mittel von 3,5 auf 7 Milliarden Euro aufstocken wollen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sabine Leidig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":38,"sitzung":208,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Sch\u00f6nen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich m\u00f6chte auch auf die Verkehrsinfrastrukturgesellschaft zu sprechen kommen. Sie haben sich entschieden, mit der Grundgesetz\u00e4nderung hinsichtlich der Bundesautobahnen die Einrichtung einer Gesellschaft privaten Rechts zu erm\u00f6glichen. Ich m\u00f6chte gerne wissen, aus welchen Gr\u00fcnden Sie sich f\u00fcr diese Form entschieden haben und ob Sie alternativ \u00f6ffentliche Rechtsformen untersucht haben. Wer hat gegebenenfalls die Untersuchungen durchgef\u00fchrt, und nach welchen Kriterien und mit welchem Ergebnis wurde gepr\u00fcft? Ich frage deshalb, weil wir jetzt gerade, was die Bahninfrastruktur angeht, feststellen, dass es ein Problem mit der privatrechtlichen Gewinnorientierung einerseits und der Allgemeinwohlorientierung einer auf lange Dauer angelegten Infrastruktur andererseits gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":39,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die vorgeschlagene \u00c4nderung des Artikels 90 soll die Verwaltung der Bundesautobahnen auf die Bundesverwaltung \u00fcberf\u00fchren; das ist der Regelungsgehalt. Dar\u00fcber hinaus soll der Bund sich dazu einer Gesellschaft privaten Rechts bedienen k\u00f6nnen. Ob sich der Bund einer solchen Gesellschaft privaten Rechts bedient oder nicht, ist nicht Gegenstand der Grundgesetz\u00e4nderung, sondern der einfachgesetzlichen Gestaltung.\n\nIn dem Begleitgesetz schlagen wir vonseiten der Bundesregierung in der Tat vor, eine solche einfachgesetzliche Regelung zu treffen und eine Gesellschaft privaten Rechts zu gr\u00fcnden, weil der daf\u00fcr zust\u00e4ndige Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur der \u00dcberzeugung ist, dass damit - durch die \u00dcberf\u00fchrung in Bundesverwaltung und durch die Schaffung einer Gesellschaft privaten Rechts - Planung, Bau und Betrieb der Bundesautobahnen effizienter gestaltet werden k\u00f6nnen, als es heute der Fall ist. Sie wissen aus der Haushaltsdebatte, dass wir keine weiteren baureifen Projekte f\u00fcr Bundesautobahnen haben; sie sind alle mit Mitteln belegt. Da wir weiterhin einen gro\u00dfen Sanierungsbedarf haben - ich kann allerdings die Zahlen, die genannt worden sind, nicht best\u00e4tigen -, muss es irgendwo im Vollzug ein Problem geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":40,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":41,"sitzung":208,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Sch\u00e4uble, meine Frage bezieht sich auf das Thema Finanzschw\u00e4che und die daf\u00fcr im Begleitgesetz vorgesehenen Indikatoren. Im Begleitgesetz ist ja vorgesehen, das Merkmal Finanzschw\u00e4che \u00fcber drei Indikatoren zu definieren, und einer davon ist der Umfang der Kassenkredite. Das finde ich pers\u00f6nlich sehr richtig; denn die Kassenkredite der Kommunen haben bundesweit ein Volumen von rund 50 Milliarden Euro. Deshalb halte ich pers\u00f6nlich es f\u00fcr richtig und angemessen, das Kriterium \u201eKassenkredite\u201c in die Definition des Merkmals \u201eFinanzschw\u00e4che\u201c einflie\u00dfen zu lassen. Nun haben vier Bundesl\u00e4nder gegen\u00fcber der Bundesregierung erkl\u00e4rt - so ist mein Stand -, das abzulehnen. Wie werden Sie damit umgehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":42,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben heute im Kabinett einen entsprechenden Gesetzentwurf beschlossen. Jetzt vertrauen wir auf die gesetzgebenden K\u00f6rperschaften, und das sind Bundestag und Bundesrat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Anja Hajduk.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":44,"sitzung":208,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":1808.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister, mit dem Gesetzespaket, das heute im Kabinett beschlossen wurde, sind ab dem Jahr 2020 durchaus erhebliche strukturelle Mehrbelastungen des Bundes verbunden. Gerade vor dem Hintergrund dieser strukturellen Mehrbelastungen des Bundes und auch der Neuregelung an sich m\u00f6chte ich Sie fragen - zumal sich, wenn ich mich recht entsinne, auch Ihr Staatssekret\u00e4r Meister in dieser Richtung ge\u00e4u\u00dfert hat, dass mit den neuen Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen m\u00f6glicherweise eine neue Grundlage f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung des Solidarit\u00e4tszuschlags geschaffen wird; zumindest teilweise -, ob es sinnvoll ist, den Solidarit\u00e4tszuschlag weiterzuf\u00fchren und ob das Gegenstand der Gespr\u00e4che in der Gro\u00dfen Koalition gewesen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":45,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"In der Endphase der Verhandlungen \u00fcber die Neugestaltung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen hat dieses Thema keine Rolle gespielt; in der Anfangsphase der Gespr\u00e4che in dieser Legislaturperiode sehr wohl. Sie wissen, dass wir uns in der Gro\u00dfen Koalition daf\u00fcr entschieden haben, den Solidarit\u00e4tszuschlag nicht ganz oder teilweise in die Gemeinschaftsteuern, auf die er erhoben wird, einzubeziehen. Daraus folgt, dass irgendwann - man kann dar\u00fcber streiten, wie schnell - die verfassungsrechtliche Grundlage f\u00fcr diese Sonderabgabe des Bundes obsolet wird. Dar\u00fcber gibt es unterschiedliche Vorstellungen. Meine pers\u00f6nliche Meinung ist, dass wir den Solidarit\u00e4tszuschlag, beginnend ab 2020, in Schritten abbauen sollten, aber das ist nicht die Position der Bundesregierung. \u00dcber die unterschiedlichen Vorstellungen werden die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler im kommenden Jahr entscheiden. Nach der n\u00e4chsten Bundestagswahl wird es sicher eine neue Bundesregierung geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Thomas Feist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":47,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, ich komme auf die Frage meines Kollegen Schipanski zur\u00fcck. Es ging darum: Wenn der Bund gerade bei der Bildungsinfrastruktur mit finanzschwachen Gemeinden zusammenwirken kann: Welche Einflussm\u00f6glichkeiten des Bundes zur Ausgestaltung dieser Beziehungen gibt es? Ich frage deswegen, weil gerade im Bildungsbereich das Zusammenwirken von Bund und L\u00e4ndern nicht immer ganz erfreulich war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":48,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Die von uns vorgeschlagene M\u00f6glichkeit einer grundgesetzlichen Erg\u00e4nzung durch Artikel 104c - Finanzhilfen des Bundes f\u00fcr finanzschwache Gemeinden - erm\u00f6glicht dem Bund keine weiter gehenden Gestaltungsm\u00f6glichkeiten in der Bildungspolitik. Sie ist Gegenstand der grundgesetzlichen und sonstigen Regelungen zwischen Bund und L\u00e4ndern und wird dadurch nicht ver\u00e4ndert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bluhm.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heidrun-bluhm\/archive\/215374","sequence":50,"sitzung":208,"speaker":"Heidrun Bluhm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heidrun Bluhm","speaker_fp":"heidrun-bluhm","speaker_key":1861.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit den Neuregelungen im Grundgesetz werden Aufgaben des Bundes und der L\u00e4nder zum Teil neu organisiert. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Wof\u00fcr hat der Bund ab 2020 definitiv keinerlei Gestaltungskompetenz mehr? Ich frage das vor allem vor dem Hintergrund, dass wir im Zuge der F\u00f6deralismusreform die soziale Wohnraumf\u00f6rderung in den vergangenen Jahren bis einschlie\u00dflich 2017 mit jeweils weiteren 500 Millionen Euro als sogenannte Kompensationszahlungen versehen haben. Ist die Wohnraumf\u00f6rderung dann komplett Aufgabe der L\u00e4nder? Ich wei\u00df, Sie haben sich bem\u00fcht, dass der Bund eine gewisse Verantwortung beh\u00e4lt. Aber m\u00fcssen wir jetzt davon ausgehen, dass es ab 2020 keinerlei Zweckbindung f\u00fcr die Mittel des Bundes f\u00fcr sozialen Wohnungsbau in Deutschland mehr geben wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":51,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wenn ich es richtig in Erinnerung habe, ist im Rahmen der F\u00f6rderalismusreformen I und II vereinbart worden, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau schrittweise auf die L\u00e4nder \u00fcbergeht. F\u00fcr die \u00dcbergangszeit hat der Bund Mittel gew\u00e4hrt, wobei der Bund keinerlei Kontrolle \u00fcber die Verwendung dieser Mittel hat. Der Kollege Rehberg hat in den Haushaltsdebatten gelegentlich kritisch angemerkt, dass man nicht wisse, ob die Mittel von den L\u00e4ndern auch tats\u00e4chlich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau verwendet worden seien. Es gibt wenig Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass das in allen L\u00e4ndern so gewesen ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544620,"profile_url":null,"sequence":52,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":53,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Im Zuge der starken Zuwanderung im vergangenen Jahr haben wir gleichwohl die Mittel, die in den n\u00e4chsten Jahren hierf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt werden, noch einmal deutlich erh\u00f6ht. Aber es gibt keinen Vorschlag, eine Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00fcr die Finanzierung des sozialen Wohnungsbaus ab dem 1. Januar 2020 im Grundgesetz festzuschreiben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":54,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Sven Kindler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":55,"sitzung":208,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":1328.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Minister, ich m\u00f6chte eine Frage zur Verkehrsinfrastrukturgesellschaft stellen: Nach m\u00fcndlichen \u00dcberlieferungen wurde auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz gesagt, dass auch regionale Tochtergesellschaften zu 100 Prozent im unver\u00e4u\u00dferlichen Eigentum des Bundes verbleiben sollen. Wie wollen Sie das sicherstellen? Wird das im Gesetzgebungsverfahren geregelt werden, oder ist das schon im Gesetzentwurf enthalten?\n\nZweite Frage: Der Bundesrechnungshof hat in seinem Bericht zu einer m\u00f6glichen Neustrukturierung der Auftragsverwaltung bzw. einer Bundesfernstra\u00dfengesellschaft vor einer \u201efunktionalen Privatisierung\u201c durch \u00f6ffentlich-private Partnerschaften gewarnt. Wird es einen Ausschluss von \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften bei dieser Gesellschaft geben, oder sind \u00f6ffentlich-private Partnerschaften als Finanzierungsinstrument bzw. Beschaffungsinstrument ausdr\u00fccklich geplant?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":56,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Jedenfalls enthalten die Gesetzentw\u00fcrfe, die wir heute im Kabinett beschlossen haben, keine Einschr\u00e4nkung der M\u00f6glichkeiten, Verkehrsinfrastrukturprojekte in \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaftsprojekten umzusetzen. Das machen wir ja auch bisher. Diese M\u00f6glichkeiten werden in der Zukunft nicht eingeschr\u00e4nkt. Der Gesetzentwurf sagt, die Verwaltung der Bundesautobahnen kann in eine Gesellschaft privaten Rechts \u00fcberf\u00fchrt werden; aber er regelt auch, dass sie im 100-prozentigen Eigentum des Bundes verbleibt. Damit ist aber nicht ausgeschlossen, dass sich diese Gesellschaft, wenn sie eingef\u00fchrt wird, oder ansonsten die Verwaltung des Bundes zur Finanzierung von einzelnen Projekten des Instruments der \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften bedienen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":57,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Gesch\u00e4ftslage: Wir sind jetzt eigentlich am Ende der \u00fcblicherweise vorgesehenen 30 Minuten der Regierungsbefragung. Ich habe noch sieben Wortmeldungen zu diesem Komplex und dann noch einige Wortmeldungen zu anderen Themen der Kabinettssitzung bzw. sonstige Fragen an die Bundesregierung. Ich schlage vor, dass wir diese jetzt aufrufen und die Regierungsbefragung insoweit verl\u00e4ngern, zumal die Anzahl der verbliebenen Fragen, die in der Fragestunde m\u00fcndlich beantwortet werden, so \u00fcbersichtlich ist, dass das das weitere Programm des heutigen Nachmittags nicht sprengen wird. - Ich stelle Ihr Einverst\u00e4ndnis fest und rufe die Kollegin Rosemarie Hein auf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":58,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte eine vorhin offengebliebene Frage zu Artikel 104c stellen: Ist vorgesehen, dass Investitionshilfen des Bundes f\u00fcr Bildungsinfrastruktur ausdr\u00fccklich auch dann gew\u00e4hrt werden, wenn sich die Verwaltungen bei diesen Investitionsvorhaben \u00f6ffentlich-privater Partnerschaften bedienen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":59,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich glaube, der vorgeschlagene Artikel 104c trifft dazu keine Aussage. Das ist eine Frage des Begleitgesetzes. Da bin ich im Moment \u00fcberfordert. Da kann ich Ihnen im Moment keine verl\u00e4ssliche Antwort geben. Au\u00dferdem ist das Begleitgesetz noch nicht verabschiedet, sondern es wird erst noch beraten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":60,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Katja D\u00f6rner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":61,"sitzung":208,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":1614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Auch ich komme auf die Bildungsfinanzierung zu sprechen. Sie haben jetzt mehrfach gesagt, dass Sie nicht vorhatten, das Kooperationsverbot aufzuheben. Das finden wir bedauerlich; aber ich mache da jetzt mal einen Strich drunter. Man muss trotzdem die Frage stellen d\u00fcrfen, ob die jetzt gefundene L\u00f6sung sinnvoll ist. Ich m\u00f6chte an das anschlie\u00dfen, was mein Kollege Mutlu eben gefragt hat - das ist meines Erachtens noch nicht abschlie\u00dfend beantwortet -: Macht die degressive Ausgestaltung, die in Artikel 104b Absatz 2 vorgesehen ist, wirklich Sinn? Man muss sich ja vor Augen f\u00fchren: In 2017 w\u00fcrde die gr\u00f6\u00dfte Summe zur Verf\u00fcgung stehen, in 2020 sozusagen nur noch Restmittel. Wenn ich an Planungsabl\u00e4ufe und anderes in den Kommunen denke, dann komme ich zu dem Schluss, dass diese degressive Ausgestaltung aus meiner Sicht nicht unmittelbar Sinn macht. Wie bewerten Sie das?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":62,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Dieser Fonds, durch den finanzschwache Gemeinden Investitionshilfen des Bundes erhalten, den wir Anfang der Legislaturperiode - ich wei\u00df nicht mehr den genauen Zeitpunkt, aber es war im ersten Teil der Legislaturperiode - eingerichtet haben und den wir jetzt durch den Nachtragshaushalt aufstocken wollen, war in der Tat von vornherein auf den Zeitraum bis zum Inkrafttreten der Neuregelungen des Bund-L\u00e4nder-Finanzverh\u00e4ltnisses angelegt. Denn ab 1. Januar 2020 erhalten die L\u00e4nder 9,7 Milliarden Euro mehr - und dies ansteigend - aus der Verteilung der Gesamtsteuereinnahmen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. Deswegen ist dieser Fonds ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese \u00dcbergangszeit bis zum Inkrafttreten der Neuregelung ausgestaltet. Deswegen sind die 7 Milliarden Euro, wenn der Bundestag den Nachtragshaushalt so beschlie\u00dfen sollte, wie ihn die Bundesregierung vorgeschlagen hat, auf die Zeit bis Ende 2019 befristet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Axel Troost.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-axel-troost-0","sequence":64,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Axel Troost (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Axel Troost","speaker_fp":"axel-troost","speaker_key":1638.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, wir haben uns heute im Finanzausschuss ausf\u00fchrlich mit der Frage der gefundenen Kompromisse bei der Grundgesetz\u00e4nderung befasst. Dabei ist deutlich geworden, dass es aufseiten der Bundestagsfraktion der CDU\/CSU zumindest in einzelnen Punkten noch erhebliche Bedenken oder auch \u00c4nderungsbedarfe gibt; entsprechende \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge sollen jetzt eingebracht werden. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie das einsch\u00e4tzen und was das f\u00fcr den gefundenen Kompromiss und auch den Umgang mit den L\u00e4nderchefs bedeutet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":65,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Troost, erstens konnte ich an der Sitzung des Finanzausschusses nicht teilnehmen. Ich bedaure dies.\n\nZweitens habe ich solche Einwendungen aus der CDU\/CSU-Fraktion in der Sitzung des Plenums seit 13 Uhr nicht vernehmen k\u00f6nnen.\n\nDrittens gilt das Struck\u2019sche Gesetz. Die Bundesregierung hat heute beschlossen, einen Gesetzentwurf einzubringen. Dazu wird es jetzt eine Stellungnahme des Bundesrates geben und dann eine Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung. Dann bekommt der Bundestag den Gesetzentwurf und ist Herr des Verfahrens.\n\nIch geh\u00f6re diesem Deutschen Bundestag \u00fcbrigens schon l\u00e4nger an als die meisten anderen Anwesenden, um nicht zu sagen, als alle anderen Anwesenden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544634,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":67,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das haben alle jetzt als zus\u00e4tzliche Ermutigung empfunden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544636,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":69,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin Paus die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":70,"sitzung":208,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":1712.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, die derzeitige Organisation der Steuerverwaltung ist, glaube ich, nach allgemeinem Daf\u00fcrhalten ineffizient. Am Wochenende mussten wir vernehmen, dass der Pr\u00e4sident des Bundesrechnungshofs ganze Bereiche sieht, \u00fcber die er sagt: Es ist eher Zufall, dass dort Steuervollzug stattfindet, als dass es die Regel ist. - Ich spreche \u00fcber die Themen Onlineanwendungen und immaterielle G\u00fcter. Vor diesem Hintergrund w\u00e4re es jetzt ein guter Zeitpunkt gewesen, zu einer gr\u00f6\u00dferen Einheitlichkeit beim Vollzug, bei der IT-Ausstattung etc. zu kommen. Das ist nicht geschehen.\n\nJetzt werden Sie gleich sagen, dass das an den L\u00e4ndern liegt. Beim Thema Verkehrsinfrastrukturgesellschaft war es bei den L\u00e4ndern ja \u00e4hnlich. Die L\u00e4nder waren nicht begeistert, ihre Kompetenz im Bereich der Verkehrsinfrastruktur abzugeben. Da haben Sie jetzt einen Schwerpunkt gelegt und haben das mit den entsprechenden Gesetzen durchgesetzt. K\u00f6nnen Sie mir sagen, warum Sie diesen Schwerpunkt gesetzt haben? Warum haben Sie angesichts der nicht so guten, um nicht zu sagen, sehr schlechten Situation im Bereich der Steuerverwaltung nicht einen anderen Schwerpunkt gesetzt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":71,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, Frau Kollegin, der Vergleich der beiden Bereiche ist irrig. Was die Steuerverwaltung anbetrifft, hat die Bundesseite mit viel \u00dcberzeugungskraft, aber mit wenig Hoffnung f\u00fcr eine grundlegende \u00c4nderung argumentiert. Denn die Lage ist so: Sie werden vielleicht wissen - wenn nicht, erfahren Sie es jetzt in diesem Augenblick -, dass es schon eine Vorgabe der drei Besatzungsm\u00e4chte an den Parlamentarischen Rat war, dass es keine einheitliche Bundessteuerverwaltung geben d\u00fcrfe. Aus diesem Grund sehen die L\u00e4nder eine eigene Steuerverwaltung als Teil ihrer im Grundgesetz garantierten unab\u00e4nderlichen Staatlichkeit an. Das wird nicht in allen L\u00e4ndern gleich gesehen, aber in den gro\u00dfen L\u00e4ndern mit leistungsstarker Steuerverwaltung wie zum Beispiel dem schon genannten Baden-W\u00fcrttemberg - ich habe der dortigen Steuerverwaltung einmal angeh\u00f6rt - wird es so gesehen. Es ist \u00fcberhaupt nicht verhandlungsf\u00e4hig. Deshalb ist das Ergebnis so. Es war ein m\u00fchsames Ringen, die begrenzten Verbesserungen, die wir jetzt wenigstens f\u00fcr die Software und auch beim Weisungsrecht erreicht haben, zu erzielen. Dagegen gibt es \u00fcbrigens auch noch Protokollerkl\u00e4rungen, zum Beispiel des Landes Nordrhein-Westfalen, dass man das nicht akzeptieren will.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":72,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Franziska Brantner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":73,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine kurze Nachfrage; denn Sie hatten das vorhin nicht kommentiert. Liege ich deswegen richtig in der Annahme, dass der Streitwert beim Unterhaltsvorschuss zwischen Bund und L\u00e4ndern 100 Millionen Euro betr\u00e4gt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":74,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Nein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544643,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":76,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Ihre Frage war, ob Sie in der Annahme richtigliegen. Die Antwort lautet: Nein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das haben wir auch alle so verstanden. - Kollegin Leidig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":78,"sitzung":208,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":1854.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wollte nur noch einmal nach der Verkehrsinfrastrukturgesellschaft fragen. Wenn ich Sie vorhin richtig verstanden habe, Herr Minister, war die Entscheidung, eine privatrechtliche Gesellschaftsform f\u00fcr die Bundesautobahnverwaltung zu finden, der Tatsache geschuldet, dass Verkehrsminister Dobrindt der Meinung ist, dass die privatrechtliche Form dazu f\u00fchrt, dass besser schneller mehr Autobahnen gebaut bzw. repariert werden k\u00f6nnen.\n\nMeine Frage ist, ob andere, zus\u00e4tzliche volkswirtschaftliche Kriterien in die Erw\u00e4gungen eingeflossen sind. Ich sage es deshalb, weil wir davon ausgehen m\u00fcssen, dass - wenn die Klimaschutzpl\u00e4ne der Bundesregierung umgesetzt werden - der Verkehrssektor sich erheblich wird ver\u00e4ndern m\u00fcssen und da nat\u00fcrlich volkswirtschaftlich ganz andere Ma\u00dfst\u00e4be angelegt werden m\u00fcssen, als schneller mehr Autobahnen zu bauen. Meine Frage ist, ob zus\u00e4tzliche Kriterien in Ihre \u00dcberlegungen eingeflossen sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":79,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, am Anfang der \u00dcberlegungen, die jetzt in diesen Vorschlag einer Grundgesetz\u00e4nderung gem\u00fcndet sind, standen unterschiedliche, zum Teil auch weiter gehende \u00dcberlegungen. Das ist zutreffend. Sie werden sich vielleicht erinnern, dass der Bundeswirtschaftsminister aufgrund der Vorschl\u00e4ge einer von Professor Fratzscher geleiteten Kommission vor einem Jahr nachdr\u00fccklich gefordert hat, man m\u00fcsse die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Investitionen privater Investoren in \u00f6ffentliche Infrastruktur deutlich verbessern. Davon ist in dem, was wir Ihnen jetzt vorschlagen, nicht mehr die Rede.\n\nDar\u00fcber hinaus haben wir, die einzelnen Teilnehmer, sicher \u00fcber vieles diskutiert. Wir haben \u00fcbrigens heute in unserer Kabinettssitzung auch den Klimaschutzbericht 2016 beraten. Aber einen unmittelbaren Zusammenhang zwischen der vorgeschlagenen Grundgesetz\u00e4nderung bez\u00fcglich der Verwaltung der Bundesautobahnen und dem Klimaschutzbericht haben wir nicht hergestellt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":80,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":81,"sitzung":208,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben immer wieder betont, woher Sie kommen. Ich w\u00fcrde gern wieder ankn\u00fcpfen an das Thema Kooperationsverbot und m\u00f6chte nicht bewerten, dass die Gro\u00dfe Koalition diese Einf\u00fchrung des Artikels 104c ganz unterschiedlich interpretiert. Dennoch die Frage in Richtung der S\u00fcdl\u00e4nder: Die S\u00fcdl\u00e4nder Hessen, Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern haben Bef\u00fcrchtungen ge\u00e4u\u00dfert, dass mit der Einf\u00fchrung des Artikels 104c Landeskompetenzen angegriffen werden; ich sage es mit meinen Worten. Wie sehen Sie das? Wie bewerten Sie das? Und sind Sie mit mir der Meinung, dass die Kooperation in Bildungsfragen zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen nicht unbedingt eine Aufhebung von L\u00e4nderkompetenzen zu bedeuten hat?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":82,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt zum Kooperationsverbot, das wir im Zuge der F\u00f6deralismusreform II, wenn ich dies recht erinnere, in das Grundgesetz eingef\u00fchrt haben, unterschiedliche Vorstellungen. Das ist weder neu noch irgendetwas sonst. Ich habe dazu auch nicht weiter Kommentare abzugeben. Ich habe auf die Frage meines Kollegen gesagt: Eine Ver\u00e4nderung der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes in der Bildungspolitik ist mit der vorgeschlagenen Erg\u00e4nzung durch Artikel 104c nicht vorgesehen.\n\nNat\u00fcrlich kann man sagen: Wenn der Bund Finanzhilfen f\u00fcr finanzschwache Gemeinden gibt, dann hat dies immer auch eine Auswirkung. Aber eigentlich ist dies doch f\u00fcr die L\u00e4nder vielleicht auch eine Ermutigung, sich selber st\u00e4rker um ihre finanzschwachen Gemeinden zu k\u00fcmmern. Ich f\u00fcge hinzu: Das Land Baden-W\u00fcrttemberg - ich bin stolz, ein Badener zu sein - hat relativ wenige finanzschwache Gemeinden. Andere L\u00e4nder haben mehr.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544651,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Norbert Schindler [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":84,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Was ist? Haben Sie etwas dagegen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":85,"sitzung":208,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, die Frage wurde nicht beantwortet!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544654,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weiterer Zuruf des Abg. Norbert Schindler [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":87,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"- Gleich gibt es \u00c4rger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544656,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":89,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu er\u00f6ffne ich jetzt keine neue Fragerunde. Wir schlie\u00dfen damit die Fragen zu dem vorgetragenen Bericht zu den beabsichtigten Grundgesetz\u00e4nderungen ab.\n\nWir kommen nun zu weiteren Fragen zur Kabinettssitzung bzw. an die Bundesregierung.\n\nZun\u00e4chst hat der Kollege Volker Beck das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":90,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Heute stand ja auch der Migrationsbericht der Bundesregierung auf der Tagesordnung des Kabinetts. Darin wird auf Seite 236 auf die Optionspflicht und ihre rechtlichen Voraussetzungen Bezug genommen. Vor diesem Hintergrund und vor dem Hintergrund der Ereignisse der letzten Woche frage ich die Bundesregierung: Wie bewertet die Bundesregierung den Vorschlag, die Befreiung von der Optionspflicht f\u00fcr in Deutschland geborene Kinder ausl\u00e4ndischer Eltern wieder abzuschaffen, und welche Pl\u00e4ne und Entw\u00fcrfe existieren hierzu in den Ressorts der Bundesregierung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":91,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, die Bundesregierung hat sich in ihrer Sitzung heute","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":92,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich nicht gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":93,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"nicht mit Beschl\u00fcssen von Parteitagen - nicht einmal mit solchen der Partei Die Gr\u00fcnen - besch\u00e4ftigt. Deswegen kann ich Ihnen zur Berichterstattung aus dem Kabinett nur sagen, dass dieses Thema im Zusammenhang mit dem vom Bundeskabinett verabschiedeten Migrationsbericht, den der Bundesinnenminister vorgelegt hat, keine Rolle gespielt hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":94,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber hat die Bundesregierung eine Auffassung dazu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":95,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":96,"sitzung":208,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, ich habe eine Frage zu einem Thema, bei dem ich davon ausgehe, dass sich die Bundesregierung damit besch\u00e4ftigt hat, m\u00f6glicherweise oder wahrscheinlich auch heute in der Sitzung - ich war nicht dabei; das wei\u00df ich nat\u00fcrlich nicht -, n\u00e4mlich: Welche Indizien oder gar Beweise liegen der Bundesregierung daf\u00fcr vor - das war in der FAZ zu lesen -, dass der Cyberangriff auf den Deutschen Bundestag vom Fr\u00fchjahr 2015 und die Ver\u00f6ffentlichung von Unterlagen aus dem Parlamentarischen Untersuchungsausschuss - es waren umfangreiche Unterlagen; 2 500 Seiten - von Russen bewerkstelligt worden sein sollen? Da dies angeblich von den Nachrichtendiensten, vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und vom BND, in einem zusammenfassenden Gutachten festgehalten worden sein soll, frage ich Sie dar\u00fcber hinaus: Bekommen wir dieses Gutachten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":97,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, diese Frage hat in der Kabinettssitzung heute keine Rolle gespielt. Ich kann Ihnen Ihre Frage deswegen nicht beantworten, au\u00dfer dass ich sage: Das hat keine Rolle gespielt. Nach meiner Kenntnis gibt es f\u00fcr die Unterrichtung des Parlaments \u00fcber solche Fragen ein spezielles Gremium. Mein Vorschlag ist, dass Sie diese Fragen in diesem Gremium stellen. Dort werden sie von der Bundesregierung sicherlich beantwortet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":98,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege von Notz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":99,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Sch\u00e4uble, ich kann meine Frage vielleicht auch an Herrn Schr\u00f6der richten. Denn wenn offensichtlich Mitglieder der Sicherheitsbeh\u00f6rden die Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung informieren und keine Information des Parlaments stattgefunden hat, stellt sich schon die Frage, was die Bundesregierung \u00fcber diesen Vorgang wei\u00df. Es w\u00e4re ein maximal emp\u00f6render Vorgang, wenn im April\/Mai 2015 tats\u00e4chlich der russischen Regierung nahestehende Hacker den Deutschen Bundestag angegriffen h\u00e4tten und diese jetzt auch f\u00fcr die genannten Ver\u00f6ffentlichungen verantwortlich w\u00e4ren. Deswegen frage ich Sie: Haben Sie Kenntnis von Fakten und Belegen f\u00fcr diese These, oder sind das nebul\u00f6se, nicht greifbare Vermutungen? Gibt es aufseiten der Bundesregierung also Fakten und Belege f\u00fcr diesen Vorgang, \u00fcber den am letzten Sonntag in der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung berichtet wurde?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":100,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich kann Ihnen diese Frage nicht beantworten; denn sie ist im Kabinett heute nicht behandelt worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":101,"sitzung":208,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es muss ja nicht in der Kabinettssitzung gewesen sein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-schauble\/archive\/214886","sequence":102,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble","speaker_fp":"wolfgang-schauble","speaker_key":1673.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin dar\u00fcber hinaus f\u00fcr diese Frage nicht zust\u00e4ndig und habe keine Kenntnis. Ob Herr Schr\u00f6der eine Antwort darauf geben kann und mag, kann ich nicht beurteilen; das ist Sache des Bundestagspr\u00e4sidenten und des Kollegen Schr\u00f6der.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":103,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dann fragen wir einmal, ob sich Herr Schr\u00f6der in der Lage sieht, dazu eine Auskunft zu geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":104,"sitzung":208,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re schon interessant!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":105,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, dass Sie mir als Vertreter des Bundesministeriums des Innern die M\u00f6glichkeit geben, dazu etwas zu sagen. - Im Mai und August dieses Jahres waren ja erneut der Deutsche Bundestag sowie mehrere politische Parteien Ziel von Cyberattacken, die der Angriffskampagne APT 28 zugerechnet werden. Was diese Angriffskampagne angeht, deutet eine Vielzahl von Indizien auf eine russische staatliche Urheberschaft hin. Das sind aber lediglich Indizien.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":106,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und WikiLeaks? Der Untersuchungsausschuss?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":107,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"K\u00f6nnen Sie die Frage vielleicht in einem f\u00fcr jeden nachvollziehbaren Zusammenhang so stellen, dass sie dann auch durch die Bundesregierung beantwortet werden kann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":108,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nat\u00fcrlich! Verzeihen Sie, Herr Pr\u00e4sident. - Im zweiten Teil der Frage ging es um die Aussage, dass die vertraulichen Unterlagen aus dem Untersuchungsausschuss NSA\/BND, die auf WikiLeaks ver\u00f6ffentlicht wurden, aus diesem Cyberangriff auf den Deutschen Bundestag stammen. Ist das Fakt, und haben Sie daf\u00fcr Belege, oder ist das eine These, die man einfach einmal so ge\u00e4u\u00dfert hat?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":109,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Dieser Sachverhalt wird in einer Arbeitsgruppe im Cyberabwehrzentrum ja weiterhin aufgekl\u00e4rt. Es liegen zurzeit keine Erkenntnisse vor, die das untermauern w\u00fcrden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":110,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":111,"sitzung":208,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich will doch noch einmal nachfragen: Was hat Sie veranlasst - nicht Sie pers\u00f6nlich, aber die Bundesregierung -, auf diese Art und Weise Pressearbeit zu machen, wenn doch keine Informationen vorliegen? Es liegt ja der Eindruck auf der Hand, dass hier die Presse besser informiert ist als das Parlament, und wenn wir dann vom Finanzminister auch noch darauf hingewiesen werden, dass man daf\u00fcr schlie\u00dflich Gremien hat, wie das PKGr, das geheim tagt, dann verstehe ich die Welt nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":112,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat hierzu keine Pressearbeit gemacht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":113,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":114,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Wir haben gerade in der Sitzung des Innenausschusses ja auch \u00fcber die Berichte der Welt und der Cumhuriyet \u00fcber geheimdienstliche T\u00e4tigkeiten von DITIB-Imamen in der Bundesrepublik Deutschland gesprochen. Vor dem Hintergrund dieser Berichte und der darin gegebenen Informationen frage ich die Bundesregierung, ob sie die DITIB im Rahmen der Spionageabwehr nach \u00a7 3 Absatz 1 Ziffer 2 Bundesverfassungsschutzgesetz nun zum Beobachtungsgegenstand macht und welche weiteren Schritte die Bundesregierung plant, um unser Land vor geheimdienstlichen Aktivit\u00e4ten einer nicht geheimdienstlichen Struktur in Deutschland besser zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":115,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich vermute, dass sich diese Frage auch an das Innenministerium richtet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":116,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, es sei denn, das Kanzleramt m\u00f6chte antworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Schr\u00f6der.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":118,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Ob eine Institution Beobachtungsobjekt des Verfassungsschutzes wird oder nicht, ist keine Frage, die politisch zu beantworten ist oder die der politischen Opportunit\u00e4t obliegt, sondern eine reine Rechtsfrage. Das hei\u00dft, die rechtlichen Voraussetzungen hierf\u00fcr m\u00fcssen vorliegen. Selbstverst\u00e4ndlich ist das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz aber auch ansonsten sehr wachsam.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":119,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war keine Auskunft!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":120,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das kommt gelegentlich vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544689,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":122,"sitzung":208,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe damit die Regierungsbefragung mit besonderem Dank an die Mitglieder der Bundesregierung, die f\u00fcr die Beantwortung der Fragen zur Verf\u00fcgung gestanden haben.\n\nHiermit rufe ich den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/10595\n\nDie eingereichten Fragen werden in der Ihnen bekannten Reihenfolge der Ressorts beantwortet, soweit keine schriftliche Beantwortung erbeten ist.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nAlle eingereichten Fragen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich - die Fragen 1 und 2 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl und die Fragen 3 und 4 des Kollegen Christian K\u00fchn - sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung auf. Hier sind die Fragen 5 und 6 des Kollegen Uwe Kekeritz zur schriftlichen Beantwortung angemeldet worden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht freundlicherweise Staatsministerin B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 7 der Kollegin H\u00f6ger auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem aktuellen Bericht \u201eLandmine Monitor\u201c, aus dem f\u00fcr das Jahr 2015 ein Anstieg von Unf\u00e4llen mit Landminen und explosiven Kriegsresten um 75 Prozent hervorgeht, auch hinsichtlich des deutschen Beitrages zur internationalen humanit\u00e4ren Minenr\u00e4umung (www.handicap-international.ch\/de\/neuigkeiten\/landminenbericht-2016-zahl-der-neuen-unfaelle-mit-landminen-fast-verdoppelt)?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15119,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":123,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Kollegin H\u00f6ger, ich darf die Frage wie folgt beantworten: Die Bundesregierung unterst\u00fctzt weltweit Projekte der humanit\u00e4ren Minen- und Kampfmittelr\u00e4umung und ist einer der wichtigsten internationalen Geber. Die Publikation des \u201eLandmine Monitors\u201c wird von der Bundesregierung seit mehreren Jahren aus dem Haushaltstitel \u201eHumanit\u00e4re Hilfe \u2026\u201c gef\u00f6rdert. 2016 - darf ich Ihnen sagen - waren das 400 000 Euro.\n\nWie aus diesem \u201eLandmine Monitor\u201c hervorgeht, sind die hohen Opferzahlen fast ausschlie\u00dflich auf die Konflikte in Libyen, Syrien, Ukraine und Jemen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Teilweise ist der Anstieg auch durch eine bessere Datenlage zur Erfassung der Opfer zu erkl\u00e4ren. Die Bundesregierung plant, die F\u00f6rderung des humanit\u00e4ren Minenr\u00e4umens in diesen Staaten fortzusetzen bzw. zu erh\u00f6hen.\n\nAusschlaggebend f\u00fcr Projekte ist jedoch der verbesserte Zugang zu den betroffenen Gebieten f\u00fcr R\u00e4umorganisationen und eine geringere Wahrscheinlichkeit von erneuter Kontaminierung durch anhaltende bewaffnete Konflikte. Gleichzeitig strebt das Ausw\u00e4rtige Amt in Bezug auf die gestiegenen Opferzahlen eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung der Opferf\u00fcrsorge innerhalb des Bereichs Minen- und Kampfmittelr\u00e4umung an.\n\nEin besonderer Schwerpunkt unserer Arbeit ist die R\u00e4umung von Sprengfallen und improvisierten Landminen. Insbesondere die vom sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c befreiten Gebiete in Syrien und im Irak sind in hohem Ma\u00dfe kontaminiert. Dies stellt eine t\u00f6dliche Gefahr f\u00fcr Leib und Leben der zur\u00fcckkehrenden Bev\u00f6lkerung dar. Die R\u00e4umung von Sprengfallen ist hier zudem eine wichtige Vorbedingung f\u00fcr das Leisten der humanit\u00e4ren Hilfe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":124,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":125,"sitzung":208,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die ausf\u00fchrliche Antwort. - Ich finde es gut, dass die Bundesregierung ihr Engagement in Bezug auf Minenr\u00e4umprojekte erh\u00f6ht hat und mehr Geld bereitstellt. Aber diese Mittel sind im Verh\u00e4ltnis zu denen des Verteidigungsetats eher wenig. Es m\u00fcsste meines Erachtens viel mehr in Konfliktvermeidung investiert werden. Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie, dass Minen erst gar nicht gelegt und Kriege nicht gef\u00fchrt werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":126,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":127,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, Sie stellen eine Frage, auf die ich nur antworten kann: Wir alle w\u00fcnschen uns, dass keine Minen gelegt und keine Kriege gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":128,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":129,"sitzung":208,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir hatten schon in der letzten Legislaturperiode eine lange Diskussion dar\u00fcber, dass es Investitionen in Firmen gibt, die Landminen und Streumunition herstellen. Wir sind der Ansicht, dass Investitionen in solche Firmen verboten werden sollten. Wie steht die Bundesregierung dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":130,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, diesen Vorschlag muss man sich sehr genau anschauen. Ich verstehe sehr gut, wenn Sie sagen, es m\u00fcsse alles getan werden, damit solche Minen \u00fcberhaupt nicht erst hergestellt werden. Das ist eine wichtige \u00dcberlegung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":131,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 8 und 9 des Abgeordneten Omid Nouripour sowie die Fragen 10 und 11 des Abgeordneten Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet. Die Fragen 12 und 13 des Abgeordneten Niema Movassat sowie die Frage 14 des Abgeordneten Alexander Neu werden ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 15 des Abgeordneten Dr. Alexander Neu auf:\n\nWas ist der Bundesregierung \u00fcber das Verh\u00e4ltnis der Zahl der nicht unmittelbar an Feindseligkeiten beteiligten zivilen Opfer der US-Drohnenangriffe zur Zahl der get\u00f6teten Kombattanten bekannt, und welche Statistik (etwa von Human Rights Watch) h\u00e4lt sie hierzu f\u00fcr glaubw\u00fcrdig und aussagekr\u00e4ftig?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":132,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf die Frage wie folgt beantworten: Die Bundesregierung verf\u00fcgt hierzu \u00fcber keine eigenen Erkenntnisse. Die US-Regierung ver\u00f6ffentlichte im Juli 2016 erstmals aus US-Antiterroreins\u00e4tzen resultierende Opferzahlen au\u00dferhalb von aktiven Kampfgebieten. Diese betreffen den Zeitraum zwischen dem 20. Januar 2009 und dem 31. Dezember 2015 und nicht notwendigerweise nur Drohneneins\u00e4tze. Bei 473 Eins\u00e4tzen wurden danach zwischen 2 372 und 2 581 Kombattanten get\u00f6tet. Dar\u00fcber hinaus seien zwischen 64 und 116 Nichtkombattanten ums Leben gekommen.\n\nDer Bundesregierung ist bewusst, dass die Statistiken anderer Quellen, zum Beispiel von Nichtregierungsorganisationen, teilweise zu unterschiedlichen Ergebnissen f\u00fchren. Es ist der Bundesregierung jedoch nicht m\u00f6glich, diese zu \u00fcberpr\u00fcfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":133,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":134,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Die Bundesregierung verl\u00e4sst sich damit auf die Zahlen der US-Regierung. Es geht mir ein bisschen um die Fehlerquote. Sie haben die Zahl der angeblich get\u00f6teten Kombattanten und der ums Leben gekommenen Zivilisten genannt. Was die Fehlerquote angeht, hat die NGO Reprieve in einem Beitrag mit dem Titel \u201eYou Never Die Twice\u201c - \u201eDu stirbst nicht zweimal\u201c - zum Beispiel festgestellt, dass 41 M\u00e4nner, die angeblich get\u00f6tet worden sind, zwischen drei- und siebenmal get\u00f6tet worden sind. Das macht die Fehlerquote deutlich. Diese M\u00e4nner sind also namentlich immer wieder aufs Neue als get\u00f6tet auf der Todesliste aufgef\u00fchrt worden. K\u00f6nnen Sie das erkl\u00e4ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":135,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben schon gesagt, dass es uns nicht m\u00f6glich ist, so etwas zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ich kann es Ihnen auch nicht erkl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":136,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Neu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":137,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":1424.0,"speaker_party":"linke","text":"Das war alles. Danke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":138,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":139,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dann komme ich zur Frage 16 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWarum nahm die Bundesregierung in Deutschland bisher nicht gem\u00e4\u00df der Bitte des US-Pr\u00e4sidenten Barack Obama - au\u00dfer meines Wissens bislang nur zwei - weitere H\u00e4ftlinge aus dem US-Gefangenenlager Guant\u00e1namo auf, gegen die US-Beh\u00f6rden keine strafrechtlichen Vorw\u00fcrfe mehr erhoben, und wird die Bundesregierung nunmehr auf Pr\u00e4sident Barack Obamas Ank\u00fcndigung hin, m\u00f6glichst bis zum Ende seiner Amtszeit alle H\u00e4ftlinge aus Guant\u00e1namo zu entlassen, ebenso wie die Republik Kap Verde (vergleiche The New York Times, online vom 4. Dezember 2016) weitere H\u00e4ftlinge aus Guant\u00e1namo in Deutschland aufnehmen bzw. hierum rasch die Regierungen der Bundesl\u00e4nder bitten?\n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":140,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gerne. Danke sch\u00f6n. - Herr Kollege Str\u00f6bele, die Bundesregierung setzt sich seit langem daf\u00fcr ein, dass das Gefangenenlager Guant\u00e1namo so bald wie m\u00f6glich geschlossen wird, und begr\u00fc\u00dft die andauernden Bem\u00fchungen von US-Pr\u00e4sident Obama, Guant\u00e1namo dauerhaft zu schlie\u00dfen. Sie hat der US-Regierung diesbez\u00fcglich ihre Unterst\u00fctzung angeboten.\n\nDeutschland hat seit 2006 drei ehemalige Guant\u00e1namo-Insassen aufgenommen. Die Aufnahme weiterer Guant\u00e1namo-H\u00e4ftlinge setzt ein formales Ersuchen der US-Beh\u00f6rden und eine genaue Pr\u00fcfung der tats\u00e4chlichen Hintergr\u00fcnde und des Sachverhaltes voraus. Zwingende Voraussetzung f\u00fcr eine Aufnahme von Guant\u00e1namo-Insassen in Deutschland ist, dass mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit ausgeschlossen werden kann, dass von den Personen k\u00fcnftig eine Gefahr f\u00fcr die Sicherheit Deutschlands ausgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":141,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":142,"sitzung":208,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatsministerin, das befriedigt mich gar nicht, vor allen Dingen angesichts dessen, dass die fr\u00fchere Bundesregierung etwa den Gefangenen Murat Kurnaz vier Jahre lang in dem Foltergef\u00e4ngnis Guant\u00e1namo schmoren gelassen hat, obgleich ihr genau das von den Amerikanern mitgeteilt worden war: dass mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit keine Gef\u00e4hrdung bestand.\n\nWieso hat die Bundesregierung nicht dem Dr\u00e4ngen des Sonderbeauftragten des US-Pr\u00e4sidenten, der durch Europa gereist ist - er war auch in Deutschland; ich kann Ihnen die Daten heraussuchen - und h\u00e4nderingend darum gebeten hat, Gefangene aufzunehmen, nachgegeben, bzw. warum ist sie nicht zumindest in die Pr\u00fcfung einzelner F\u00e4lle eingetreten, um dann zu einer Entscheidung zu kommen? Vielleicht w\u00e4re Guant\u00e1namo dann heute schon geschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":143,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":144,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich glaube, die Frage der Schlie\u00dfung von Guant\u00e1namo muss in den USA gekl\u00e4rt werden. Sie waren, glaube ich, gerade in den USA, und Sie wissen auch um die politischen Auseinandersetzungen dort.\n\nAber lassen Sie mich zu der Frage kommen, die Sie mit Blick auf Deutschland gestellt haben. Ich habe verfolgt, dass Sie sich vor kurzem im Deutschlandfunk ge\u00e4u\u00dfert haben, und heute Morgen wurde im Morgenmagazin ein Bericht \u00fcber Guant\u00e1namo, den derzeitigen Stand und das Bem\u00fchen des amerikanischen Pr\u00e4sidenten gezeigt. Das, was Sie mit Blick auf den Fall Murat Kurnaz angesprochen haben, war Gegenstand eines Untersuchungsausschusses - wenn ich richtig orientiert bin, haben Sie dort f\u00fcr die Gr\u00fcnen eine Funktion gehabt -, und es besteht insofern Klarheit, als die Regierung dort ihre Position dargelegt hat. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":145,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":146,"sitzung":208,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich noch eine Frage stellen darf: Frau Staatsministerin, den Fall Kurnaz k\u00f6nnten wir noch einmal aufrollen. Aber dazu fehlt hier die Zeit. Die Bundesregierung hat sich immer darum gedr\u00fcckt, hier eine klare Stellungnahme abzugeben, und hat die Bremer Beh\u00f6rden sogar dazu veranlasst, den Aufenthalt von Herrn Kurnaz in Deutschland - er kam aus Bremen - zu verunm\u00f6glichen. Dazu ist damals sogar eine Entscheidung zusammen mit dem damaligen Staatssekret\u00e4r im Kanzleramt, Herrn Steinmeier, gefallen.\n\nIn meiner Frage geht es aber um etwas anderes. Sie haben gesagt, diese Frage m\u00fcsse in den USA gekl\u00e4rt werden. US-Pr\u00e4sident Obama, der sich dringend darum bem\u00fcht, die Gefangenen loszuwerden, findet auf der ganzen Welt nicht gen\u00fcgend L\u00e4nder, die bereit sind, alle betreffenden Gefangenen, gegen die nichts vorliegt, aufzunehmen. Mehrere Staaten haben mehr Gefangene aufgenommen als Deutschland. Sicherlich muss die Frage in den USA gekl\u00e4rt werden. Wenn man ihm aber dabei nicht hilft, dann darf man sich nicht dar\u00fcber beschweren, dass dieses Foltergef\u00e4ngnis nach wie vor besteht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":147,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, ich habe Ihr Interview im Deutschlandfunk nicht nur zur Kenntnis genommen, sondern auch gelesen. Dort haben Sie selbst \u00fcber die Beschlusslage berichtet und auch dar\u00fcber, dass die Mehrheit des Ausschusses gesagt hat, der Bundesregierung sei nichts vorzuwerfen. Also: Ich halte mich daran. Wie ich Ihnen eben sagte, hat die Bundesregierung alles gesagt. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nNun zu dem anderen Punkt. Wir haben drei Personen in Deutschland aufgenommen. Wie ich Ihnen bereits sagte, muss ein formales Ersuchen gestellt werden. Wenn kein formales Ersuchen vorhanden ist, kann das Bundesinnenministerium nicht pr\u00fcfen. Aber der Sicherheitsaspekt muss gepr\u00fcft werden. Insofern glaube ich, dass solche pauschalen Vorw\u00fcrfe nicht tragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":148,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit komme ich zu einem anderen Gesch\u00e4ftsbereich, dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 17 des Abgeordneten Str\u00f6bele auf:\n\nHat anl\u00e4sslich der WikiLeaks-Ver\u00f6ffentlichung (24. November 2016) von Unterlagen, welche die Bundesregierung bzw. Bundesbeh\u00f6rden erstellten und sp\u00e4ter dem 1. Untersuchungsausschuss der 18. Wahlperiode \u201eNSA\u201c des Deutschen Bundestages zuleiten lie\u00dfen, die zust\u00e4ndige Staatsanwaltschaft - wohl Berlins - auch der Bundesregierung - ebenso wie dem Bundestag - einen Antrag \u00fcbermittelt, gem\u00e4\u00df \u00a7 353b Absatz 4 Satz 2 Nummer 2 des Strafgesetzbuchs die n\u00f6tige Erm\u00e4chtigung zur Strafverfolgung zu erteilen gegen Mitarbeiter der Bundesregierung bzw. von Bundesbeh\u00f6rden wegen des Verdachts einer Verletzung des Dienstgeheimnisses und einer besonderen Geheimhaltungspflicht, und wird die Bundesregierung diese Erm\u00e4chtigung - ebenso wie der Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages bereits am 2. Dezember 2016 - erteilen bzw. hat sie dies schon getan?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":149,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine Damen und Herren! Lieber Herr Kollege Str\u00f6bele, mit Betr\u00fcbnis stelle ich fest, dass wir unseren Austausch hier im Bundestag nicht mehr allzu lange fortsetzen k\u00f6nnen. Umso mehr freue ich mich \u00fcber Ihre Frage.\n\nSie haben in Ihrer Frage eine Ver\u00f6ffentlichung von Unterlagen vom 24. November 2016 angesprochen. Eine Ver\u00f6ffentlichung vom 24. November 2016 ist mir nicht bekannt. Ich gehe davon aus, dass sich Ihre Frage auf eine Ver\u00f6ffentlichung \u00fcber WikiLeaks vom 1. Dezember 2016 bezieht. Es handelt sich um ein laufendes Verfahren in strafrechtlichen Angelegenheiten; das ist auch den Medien zu entnehmen. Zu Einzelheiten eines solchen Verfahrens \u00e4u\u00dfert sich die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich nicht, wie Sie wissen. Stutzig gemacht hat mich allerdings schon, dass Sie sich auf den 24. November beziehen. Falls Sie \u00fcber weiteres Wissen bzw. intime Kenntnisse von Ver\u00f6ffentlichungen vor dem 1. Dezember verf\u00fcgen sollten, w\u00e4re es nat\u00fcrlich interessant, wenn Sie sozusagen als Zeuge zur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnten, Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":150,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":151,"sitzung":208,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich will Folgendes dazu fragen: Dieser Vorgang ist \u00f6ffentlich. Nach diesen Ver\u00f6ffentlichungen haben sich die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden offenbar an den Bundestagspr\u00e4sidenten oder das Pr\u00e4sidium gewandt und haben gebeten, hier im Deutschen Bundestag ermitteln zu k\u00f6nnen. Diese Genehmigung ist offenbar erteilt worden; so habe ich das jedenfalls den Medien entnommen. Da stellt sich doch die Frage, ob eine solche Bitte auch an die Bundesregierung und die verschiedenen Bundesbeh\u00f6rden herangetragen wurde; denn dieselben Unterlagen, die dort ver\u00f6ffentlicht wurden, sind nicht nur im Untersuchungsausschuss, das hei\u00dft im Deutschen Bundestag, sondern auch im Kanzleramt, im Bundesinnenministerium und in anderen Ministerien vorhanden. Ist eine solche Anfrage an Sie gestellt worden, und wenn ja, wie wurde sie beantwortet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":152,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":153,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich kann mich nur auf das beziehen, was ich eben gesagt habe. Es geht um ein laufendes Verfahren und die M\u00f6glichkeit strafrechtlicher Ermittlungen. Dazu \u00e4u\u00dfern wir uns bekannterma\u00dfen nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":154,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, haben Sie noch eine Nachfrage? - Nein.\n\nDann leite ich zu den n\u00e4chsten Fragen \u00fcber. Die Frage 18 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 19 des Abgeordneten Beck auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus einer taz-Recherche vom 30. November 2016, dass Beh\u00f6rden weit mehr als 5 000 Leugner der Existenz der Bundesrepublik Deutschland bekannt seien und Hunderte legal Waffen besitzen?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":155,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Beck, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte vorausschicken, dass die Bundesregierung auf der alleinigen Grundlage von Presserecherchen keine Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht und auch einzelne in der Presse genannte Zahlen nicht kommentiert.\n\nDas Bundesministerium des Innern beobachtet allerdings im Zusammenhang mit selbsternannten sogenannten Reichsb\u00fcrgern nicht erst seit dem schrecklichen Vorfall vom 19. Oktober 2016 in Georgensgm\u00fcnd eine Versch\u00e4rfung der Gef\u00e4hrdungslage. Die Szene ist zunehmend via Internet vernetzt. Der Besitz von Waffen ist bei manchen Mitgliedern der Szene erheblich. Immer \u00f6fter sind Einsch\u00fcchterungsversuche bei staatlichen Bediensteten durch Szenemitglieder zu beobachten.\n\nDas Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wird daher die Reichsb\u00fcrger fortan bundesweit beobachten. Zusammen mit den Landesbeh\u00f6rden f\u00fcr Verfassungsschutz k\u00f6nnen auf diese Weise Vernetzungen zwischen Gruppierungen und Personen besser erkannt werden. Die Reichsb\u00fcrger-Szene ist nach den bisherigen Erkenntnissen der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden ausgesprochen heterogen. Es gibt zahlreiche einzelne Gruppierungen und Personen im gesamten Bundesgebiet. Darunter sind eben auch viele Rechtsextremisten, aber auch Personen, die keinem der klassischen Ph\u00e4nomenbereiche Rechts- oder Linksextremismus zuzuordnen sind. Gemeinsames Merkmal aller der Reichsb\u00fcrger-Szene zuzuordnenden Personen ist aber die fundamentale Ablehnung der Bundesrepublik und ihrer Rechtsordnung. Die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden gehen davon aus, dass das neue Beobachtungsobjekt voraussichtlich mehrere Tausend Personen umfassen wird. Einzelheiten werden zurzeit zwischen den Verfassungsschutzbeh\u00f6rden abgestimmt.\n\nWir m\u00fcssen dann auch daf\u00fcr sorgen - das ist ein Teil Ihrer Frage -, dass diese Reichsb\u00fcrger - das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr alle anderen Extremisten - nicht in den Besitz von Waffen kommen bzw. vorhandene Waffen wieder entzogen werden. Solche Vorf\u00e4lle wie im August in Sachsen-Anhalt und im Oktober in Bayern d\u00fcrfen sich nicht wiederholen. Das Bundesministerium des Innern hat deshalb schon in diesem Sommer die \u00dcbermittlung aller relevanten Erkenntnisse der Verfassungsschutz\u00e4mter \u00fcber das gesamte rechtsextremistische Personenpotenzial an die Waffenbeh\u00f6rden angesto\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":156,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":157,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich begr\u00fc\u00dfe, dass Sie inzwischen, anders als auf fr\u00fchere Anfragen, sagen, Sie wollten diese Szene beobachten. Trotzdem w\u00fcrde mich eines interessieren: Sie sprechen von mehreren Tausend. Haben Sie schon irgendeine valide Vorstellung, \u00fcber welches Beobachtungsobjekt wir da reden? Um wie viel Personen geht es insgesamt in der Szene? Wie viele Personen sind nach Ihrer Sch\u00e4tzung im Besitz von Waffen bzw. gewaltt\u00e4tig?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":158,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":159,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, ich kann Ihnen zu beiden Punkten keine genauen Zahlen sagen. Man kann nat\u00fcrlich sagen, dass mehrere Tausend nur eine ungef\u00e4hre Angabe ist. Aber das h\u00e4ngt auch damit zusammen, dass wir im Verfassungsschutzverbund der 16 Verfassungsschutzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundesamtes jetzt eine genaue Abgrenzung vornehmen m\u00fcssen. Wir haben eine heterogene Szene. Nicht alle sind Extremisten, es sind auch nicht alle Rechtsextremisten, aber einige davon schon. Jetzt muss man genau schauen, wie man die Abgrenzung vornimmt.\n\nJemand, der mit dem deutschen Staat ein Problem hat, ist nicht automatisch Reichsb\u00fcrger. Man muss also genau schauen, wo die Abgrenzung ist. Die muss, auch im Sinne des Rechtsstaates, klar definiert werden; denn das, was beobachtet wird, muss klaren gesetzlichen Grundlagen gehorchen. Da werden Sie, glaube ich, der Erste sein, der das verlangen w\u00fcrde. Insofern kann man genauere Angaben noch nicht dazu machen.\n\nAuch f\u00fcr den Bereich der Schusswaffenbesitzer k\u00f6nnen wir keine genauen Zahlen angeben. Wir gehen davon aus, dass sich die Zahl im dreistelligen Bereich bewegt. Auch der furchtbare Fall in Georgensgm\u00fcnd h\u00e4ngt damit zusammen, dass man erkannt hat, dass jemand ein Reichsb\u00fcrger ist und Waffen hat, die er nicht haben sollte, weil er aufgrund der konkreten Umst\u00e4nde nicht mehr als zuverl\u00e4ssig gelten konnte. Bei mangelnder Zuverl\u00e4ssigkeit m\u00fcssen Waffen abgegeben werden, sie sollten entzogen werden. Es kam zu diesem furchtbaren Vorfall, weil er sich mit Waffengewalt gewehrt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":160,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":161,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Besorgt macht mich schon die Unklarheit der Lageeinsch\u00e4tzung. Wenn wir vergleichen, welche Organisationen sonst vom Verfassungsschutz beobachtet werden, dann ist die Angabe von einigen Tausend Reichsb\u00fcrgern schon erstaunlich hoch. Dass man in diesem Bereich so unpr\u00e4zise Vorstellungen hat, ist kein gutes Signal f\u00fcr die Sicherheit in unserem Land.\n\nIch wollte Sie zu dem, was Sie gerade gesagt haben, n\u00e4mlich dass es Reichsb\u00fcrger gibt, die die staatliche Ordnung der Bundesrepublik Deutschland als nicht existent und nicht legitim ablehnen, fragen, in welchen F\u00e4llen denen eine extremistische Haltung abzusprechen ist. Das verstehe ich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":162,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich f\u00fcr die Klarstellung. Ich habe eben gesagt, dass es eine heterogene Gruppe gibt, dass also nicht alle Mitglieder dieser Gruppe rechtsextrem sind. Insofern w\u00fcrde ich schon sagen, dass diejenigen, die diesen Staat komplett ablehnen, Anh\u00e4nger von Extremismus sind. Aber ich m\u00f6chte pr\u00e4zisieren: Sie sind damit nicht automatisch alle Rechtsextremisten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":163,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann ist das Mittelextremismus, oder wie?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":164,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Man kann auch davon ausgehen, dass es hier teilweise um Extremismus sui generis geht. Dieser Extremismus muss nicht in allen F\u00e4llen mit Rechtsextremismus identisch sein. Das ist, glaube ich, ganz wichtig festzustellen. Extremismus m\u00fcsste man wohl insgesamt - da haben Sie recht - als Oberbegriff daf\u00fcr anerkennen.\n\nIch weise noch einmal darauf hin: Seit Sommer wird intensiv dar\u00fcber diskutiert, ob diese Bewegung zum Beobachtungsobjekt wird. Wir haben mit den Landesverfassungsschutz\u00e4mtern im November dieses Jahres eine gro\u00dfe Tagung durchgef\u00fchrt. Das hei\u00dft, wir sind jetzt noch in einem Prozess, in dem genau diese Abgrenzung zu erfolgen hat. Dass wir noch keine genaue Zahl angeben k\u00f6nnen, beunruhigt mich nicht. Wenn wir das auch in einigen Monaten noch nicht k\u00f6nnen, dann h\u00e4tten Sie Grund dazu, beunruhigt zu sein. Es muss jetzt gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":165,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die gibt es ja nicht seit gestern!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":166,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"wie die Abgrenzung aussieht, um welche Personengruppe es also geht.\n\nEs hat ja auch Entwicklungen gegeben. Die Militarisierung, die st\u00e4rkere Gewaltbereitschaft ist eine Entwicklung, die vor Monaten und Jahren noch nicht so greifbar war. Das hei\u00dft, wir haben auf eine zunehmende Gewaltbereitschaft zumindest in Teilen dieser Szene reagiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":167,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Damit komme ich zur n\u00e4chsten Frage, zu Frage 20, ebenfalls des Kollegen Volker Beck:\n\nWie rechtfertigt die Bundesregierung die erheblichen finanziellen Aufwendungen f\u00fcr die Beauftragung von McKinsey mit der Beratung des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, um \u201ekonsequentere R\u00fcckf\u00fchrungen\u201c durchzuf\u00fchren (Die Welt, 6. Dezember 2016)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":168,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege, der Abschlussbericht \u201eProzessdarstellung und Aufzeigen von Optimierungspotenzialen R\u00fcckkehr\u201c von McKinsey wird voraussichtlich am 16. Dezember 2016, also \u00fcbermorgen, fertiggestellt und soll dann auch den betroffenen \u00f6ffentlichen Stellen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. An dem Projekt waren insbesondere die L\u00e4nder Berlin, Hessen, Sachsen-Anhalt, Schleswig-Holstein und Sachsen beteiligt; es ist also nicht nur der Bund beteiligt.\n\nDas Beratungsunternehmen hat den gesamten R\u00fcckkehrprozess einschlie\u00dflich der freiwilligen R\u00fcckkehr untersucht. Der Bericht enth\u00e4lt zahlreiche Berechnungen, beispielsweise zu den Kosten der Abschiebung, zu den Kosten der freiwilligen R\u00fcckkehr und zu den monatlichen Kosten f\u00fcr den Aufenthalt vollziehbar ausreisepflichtiger Ausl\u00e4nder. Des Weiteren finden sich im Bericht umfangreiche Prozessdarstellungen zu Dublin-\u00dcberstellungen, zu freiwilliger R\u00fcckkehr, zu an der R\u00fcckf\u00fchrung beteiligter Beh\u00f6rden usw.\n\nKernst\u00fcck des Berichts sind die umfassende Darstellung der bestehenden Vollzugsdefizite im gesamten R\u00fcckkehrbereich und, daraus resultierend, 14 Handlungsempfehlungen. Ziel ist es, zu einer deutlichen Effizienzsteigerung im Bereich R\u00fcckkehr zu kommen. Hierf\u00fcr soll der Bericht wichtige Anst\u00f6\u00dfe geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":169,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":170,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir reden hier \u00fcber etwa 1,86 Millionen Euro Steuergelder. Das entspricht 678 Beratungstagen \u00e0 2 700 Euro. So eine Ausgabe will ja gerechtfertigt sein. Welche der 14 Handlungsempfehlungen w\u00e4ren mit dem Sachverstand des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge und des Bundesinnenministeriums so nicht denkbar gewesen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":171,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":172,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege, zun\u00e4chst einmal kann und will ich zu Kosten nichts kommentieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":173,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber meine Frage! Sie sollen nicht kommentieren, Sie sollen Zahlen nennen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":174,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will darauf hinweisen, dass es sich um einen Rahmenvertrag handelt, der \u00fcbrigens ein viel gr\u00f6\u00dferes Volumen hat und im Rahmen dessen viele andere Dinge untersucht werden. In diesem Teilbereich k\u00f6nnen bestimmte Beratertage - Sie haben dies angesprochen - abgerufen werden. Es ist f\u00fcr mich noch gar nicht ersichtlich - weil das Ergebnis noch nicht vorliegt -, wie viele davon tats\u00e4chlich abgerufen werden. Da wir noch kein Gesamtergebnis haben, kann ich auch die 14 Empfehlungen nicht kommentieren.\n\nIch glaube, dass es unabh\u00e4ngig von den Inhalten solcher Empfehlungen oft hilfreich ist - das wissen wir aus vielen anderen Bereichen, etwa aus Kommunalverwaltungen -, wenn neben dem internen Sachverstand eines Ministeriums zus\u00e4tzlich ein Beratungsunternehmen von einer neutraleren Position aus Hinweise geben kann und wenn Gew\u00e4hr daf\u00fcr gegeben ist, dass von au\u00dfen ein Blick auf etwas geworfen worden ist und dass manche Dinge, die man in einer Beh\u00f6rde vorher vielleicht schon in Betracht gezogen hat, mit einer weiteren Expertise unterlegt werden. Das ist ein Grund, warum Beratungsleistungen - \u00fcbrigens in vielen Bereichen der \u00f6ffentlichen Verwaltung - durchaus Sinn machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":175,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":176,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kostenfrage m\u00fcssen wir als Haushaltsgesetzgeber nat\u00fcrlich schon aufwerfen d\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen schon fragen, ob ein effizienter Umgang mit Steuermitteln stattfindet. Ich frage Sie deshalb: W\u00e4re das, was da vorgeschlagen wurde, nicht ohnehin von Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des BAMF auch so leistbar gewesen? Oder: Wenn Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des BAMF so schlecht sind, weil sie so schlecht bezahlt werden, w\u00e4re es dann nicht kosteneffizienter gewesen, man h\u00e4tte dort h\u00f6her dotierte Stellen geschaffen, um eine solche Expertise im Haus vorzuhalten, um also nicht dauerhaft solch hochdotierte Beratungsvertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen? Ich vermute, dass die Kompetenz hinsichtlich dessen, wo es klemmt, bei denen, die in der Sache damit zu tun haben, wesentlich h\u00f6her ist als bei denen, die beraten und daf\u00fcr horrende Honorare erhalten. Woher haben sie die Kenntnisse? Sie haben sie bei den Beamten abgefragt, die mit diesen Prozessen befasst sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":177,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":178,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege, zun\u00e4chst einmal w\u00fcrde ich Ihnen vollkommen recht geben, dass der Haushaltsgesetzgeber zu pr\u00fcfen hat, wo sozusagen vielleicht keine effiziente oder effektive Leistung f\u00fcr bestimmte Steuergelder erfolgt ist; das ist gar keine Frage. Es geht nur darum, ob man schon zum jetzigen Zeitpunkt zu allen 14 Punkten etwas sagen kann.\n\nEs ist \u00fcbrigens auch Aufgabe des Haushaltsgesetzgebers, zu schauen, ob die Bundesregierung bei der Stellenanmeldung vielleicht zu bescheiden ist. Wenn Sie Ihre Kollegen im Haushaltsausschuss \u00fcberzeugen wollen, dass wir Stellen heben oder noch mehr Stellen f\u00fcr das BAMF vorsehen: Wir sind wirklich immer zu einem Dialog bereit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":179,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen Sie auf Ihre McKinsey-Auftr\u00e4ge verzichten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":180,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Allerdings w\u00fcrden wir beide uns \u00fcberheben, Herr Kollege, wenn wir versuchen w\u00fcrden, die Grundsatzdiskussion zu f\u00fchren, ob externe Beratung in Beh\u00f6rden Sinn macht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":181,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich rede \u00fcber dieses Gutachten, nicht \u00fcber eine philosophische Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":182,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt Argumente, die sehr allgemein dagegen verwandt werden. Aber auch hier gilt das, was generell gilt: dass wir beides brauchen, nat\u00fcrlich auch die interne Expertise, also die Expertise von Beamten, die den Verwaltungsvorgang aus der t\u00e4glichen Praxis kennen. Aber Sie werden wissen, dass keine Bundesbeh\u00f6rde so stark gewachsen ist wie das BAMF. Es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass bei Tausenden von neuen Mitarbeitern Verwaltungsabl\u00e4ufe neu \u00fcberpr\u00fcft und neu organisiert werden m\u00fcssen. Dazu ist es hilfreich, neben der internen Expertise auch externe Expertise zu haben. Das genau ist hier erfolgt. Von daher ist das gut angelegtes Geld des Steuerzahlers.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":183,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und zwei Tage vor Abgabe des Berichts wissen Sie noch nicht, wie viel es gekostet hat!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":184,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben leider nur zwei Fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":185,"sitzung":208,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, nat\u00fcrlich! Ich habe es versucht! Es ist Weihnachten, Frau Pr\u00e4sidentin! Es tut mir leid! Zwischen Weihnachten und Nikolaus k\u00f6nnen Sie doch mal Geschenke machen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":186,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist auch nur ein Kommentar und keine Frage. Das war ein Sto\u00dfseufzer.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":187,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Besser organisieren! Herr Beck, wenn ich in der Frage einen Rat geben darf: Es gibt auch noch Kollegen hinter Ihnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":188,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Keine Anstiftung, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544757,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":190,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin ja auch Parlamentarier, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":191,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich auch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":192,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Sie auch.\n\nDie Fragen 21 und 22 der Kollegin Ulla Jelpke werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 23 der Kollegin Sevim Da\u011fdelen:\n\nInwieweit trifft es zu, dass nach meiner Kenntnis das Bundesinnenministerium (BMI) f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) bereits f\u00fcr das Jahr 2017 Mehrbedarfe an Planstellen und Mitteln f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt, die unter anderem dadurch gerechtfertigt w\u00fcrden, dass das BfV unter anderem auch in die Lage versetzt werden soll, m\u00f6gliche nachrichtendienstliche Aktivit\u00e4ten zur Einflussnahme bezogen auf die Willensbildung in Deutschland seitens des t\u00fcrkischen Geheimdienstes MIT aufzukl\u00e4ren, und wie hoch ist der Mehrbedarf f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre f\u00fcr diesen Aufgabenbereich (bitte entsprechend den Jahren Planstellen und Finanzmittel auflisten)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":193,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau Kollegin, darauf kann ich leider nur sehr kurz antworten. Es geht um Fragen des Wirtschaftsplans des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz. Der Wirtschaftsplan des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz unterliegt der Geheimhaltung; das ist bekannt. Hierauf bezogene Ausk\u00fcnfte erh\u00e4lt das in \u00a7 10a der Bundeshaushaltsordnung vorgesehene Gremium, also das Vertrauensgremium. Das k\u00f6nnen wir im Plenum des Deutschen Bundestages leider nicht diskutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":194,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":195,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Als Mitglied dieses Verfassungsorgans, das auch Kontrollrechte hat, Herr Staatssekret\u00e4r, w\u00fcrde ich trotzdem gern wissen, inwieweit die Bundesregierung bei Planstellen des Bundesamts f\u00fcr Verfassungsschutz Mehrbedarfe f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt. Letztendlich ist es die Umsetzung einer Entscheidung, die auf der politischen Ebene getroffen wird. Deshalb denke ich schon, dass Sie uns, dem Parlament, schuldig sind, zu sagen, ob die Bundesregierung Mehrbedarfe gesehen hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":196,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":197,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Da\u011fdelen, ich kann den Wunsch nach Information verstehen, muss aber das Gleiche antworten: Es ist eine geheimhaltungsbed\u00fcrftige Information, die wir nicht im Plenum des Deutschen Bundestages diskutieren k\u00f6nnen. Es ist auch ein Mitglied Ihrer Fraktion in diesem Gremium. Ich w\u00fcrde Ihnen empfehlen, sich an diesen Kollegen zu wenden. Ich kann mir gut vorstellen, dass er Ihnen, im Rahmen der Geheimhaltungspflicht nat\u00fcrlich, allgemeine Hinweise geben kann, soweit er es mit seiner Rechtsauffassung vereinbaren kann.\n\nAber noch einmal: Dieses Gremium ist aus guten Gr\u00fcnden kein \u00f6ffentlich tagendes Gremium. Von daher wird - das gebe ich gern zu - die Informationsm\u00f6glichkeit des Kollegen gering sein. Wenn Sie schon da keine Information bekommen haben, wie ich vermute, k\u00f6nnen Sie nicht erwarten, dass ich sie im Plenum gebe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":198,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":199,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege, Sie wissen, dass die Information der Geheimhaltung unterliegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":200,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Genau.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":201,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Insofern kann ich meinen Kollegen, der f\u00fcr die Linksfraktion Mitglied des Gremiums ist, gar nicht dazu fragen. Wenn ich ihn fragen w\u00fcrde, bek\u00e4me ich keine Antwort; das wissen Sie.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":202,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist geheim!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":203,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte trotzdem gern wissen, ob es hier \u00fcberhaupt Aktivit\u00e4ten seitens der Bundesregierung gegeben hat. Als Mitglieder des Innenausschusses werden wir vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz informiert. Das war in einer der letzten Sitzungen der Fall, aber in diesem Zusammenhang nicht. Insofern bin ich gern bereit, Antworten unter dem Aspekt der Geheimhaltung in der Geheimschutzstelle einzusehen, wenn Sie denn bereit sind, f\u00fcr mich als Mitglied des Parlaments diese Antwort dort zu hinterlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":204,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":205,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin, ich finde es sch\u00f6n, dass Sie klargestellt haben, dass Sie von Ihren Kollegen dazu keine Informationen bekommen k\u00f6nnen. Diese Aussage wollte ich vielleicht auch ein wenig provozieren. Ich w\u00fcrde mich da auch der Rechtsauffassung Ihrer Kollegen anschlie\u00dfen, dass es sich um geheimhaltungsbed\u00fcrftige Informationen handelt.\n\nIch kann mir deshalb auch nicht vorstellen, dass es au\u00dferhalb dieser Gremien an anderer Stelle, wie der Geheimschutzstelle, eine M\u00f6glichkeit gibt. Ich sage Ihnen aber gern zu, im Hause noch einmal zu pr\u00fcfen, was da m\u00f6glich ist. Ich will Ihnen aber keine allzu gro\u00dfen Hoffnungen machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":206,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zu Frage 24, ebenfalls von der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen:\n\nInwieweit hat die Bundesregierung Kenntnisse (auch nachrichtendienstliche), dass Imame der T\u00fcrkisch-Islamischen Union der Anstalt f\u00fcr Religion (DITIB), des direkt von der t\u00fcrkischen Regierung gesteuerten, mit 970 Moscheegemeinden gr\u00f6\u00dften islamischen Dachverbands in Deutschland, daf\u00fcr eingesetzt werden, t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger im Auftrag des t\u00fcrkischen Geheimdienstes MIT auszuspionieren, wobei Halife Keskin, f\u00fcr Auslandsangelegenheiten zust\u00e4ndiger Vizechef des Religionspr\u00e4sidiums, die DITIB-Imame aufgefordert haben soll, \u201edetaillierte Berichte\u201c \u00fcber alle T\u00e4tigkeiten, Einrichtungen und das Personal der G\u00fclen-Organisation zu erstellen (https:\/\/www.welt.de\/politik\/ausland\/article160132361\/Tuerkische-Imame-spionieren-in-Deutschland-fuer-Erdogan.html), und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung daraus?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":207,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Kollegin, zu der aktuellen Berichterstattung \u00fcber ein mutma\u00dfliches Ausspionieren von t\u00fcrkischen Staatsb\u00fcrgern durch Imame der DITIB im Auftrag des t\u00fcrkischen Nachrichtendienstes MIT liegen der Bundesregierung bisher keine eigenen Erkenntnisse vor. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden sind diesbez\u00fcglich allerdings sehr sensibilisiert und gehen derartigen Verdachtshinweisen im Einzelfall jeweils intensiv nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":208,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":209,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Ganz herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Dazu m\u00f6chte ich eine Frage mit zwei Unterfragen stellen. Die eine ist - Sie sagten, die Bundesregierung habe keine eigenen Erkenntnisse -: Gibt es denn von fremden Diensten Erkenntnisse, die Sie zur Kenntnis genommen haben?\n\nDie andere ist: Inwieweit hat die Bundesregierung Erkenntnisse, gerne auch nachrichtendienstliche Erkenntnisse, dass bei den t\u00fcrkischen Konsulatslehrern, die nur f\u00fcr f\u00fcnf Jahre nach Deutschland abgeordnet sind, mit einem Austausch dergestalt gerechnet wird, dass analog zu den Vorg\u00e4ngen in der T\u00fcrkei - wo jetzt alle Lehrer einen Fragebogen ausf\u00fcllen m\u00fcssen, in dem sie Auskunft \u00fcber ihre Anschauungen und auch \u00fcber ihre Herkunft geben, und wo die Lehrkr\u00e4fte seit dem 15. Juli dieses Jahres, dem Tag des gescheiterten Milit\u00e4rputschversuchs, entlassen und durch regimetreue, loyale Lehrer ersetzt werden - auch hier AKP-loyale Personen als Konsulatslehrer eingesetzt werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":210,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":211,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, zu der ersten Frage: Nat\u00fcrlich tauschen sich unsere Dienste in diesen und anderen Fragen mit ausl\u00e4ndischen Diensten aus. Auch dazu kann ich hier nat\u00fcrlich keine konkreten Ausk\u00fcnfte geben. Aber wir nehmen aufmerksam alles auf, was von dort an Hinweisen erfolgt, und schauen im Einzelfall, wo es - das war ja der Kern Ihrer Frage - sozusagen Spionageversuche geben k\u00f6nnte. Wir reden hier \u00fcbrigens \u00fcber eine strafbare Handlung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":212,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, das kann man so sagen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":213,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem m\u00fcssen wir feststellen: Wer beispielsweise als Imam oder vielleicht auch als Lehrer in Deutschland ist und sich auf diese Weise bet\u00e4tigt, \u00fcberschreitet die Grenzen des Visums, das er bekommen hat; denn dieses ist nat\u00fcrlich nicht ausgestellt worden, um hier Spionaget\u00e4tigkeit zu entfalten. Also auch da k\u00f6nnen Konsequenzen erfolgen, nicht nur in strafrechtlicher Hinsicht.\n\nWas die Lehrer anbelangt - das war Ihre zweite Frage -, so habe ich jetzt keine konkreten Erkenntnisse pr\u00e4sent. Aber ich sage einmal - vielleicht ganz unvorsichtig -: Wenn man sieht, was in der T\u00fcrkei passiert, w\u00fcrde es mich pers\u00f6nlich nicht wundern, wenn hier \u00e4hnliche Versuche unternommen w\u00fcrden. Das muss nicht sofort die Grenzen der Strafbarkeit \u00fcberschreiten; aber trotzdem sehen wir das nat\u00fcrlich mit Sorge.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":214,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":215,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das k\u00f6nnte ja auch andere Konsequenzen haben. Eine Alternative w\u00e4re, dass man die Sonderstellung der T\u00fcrkei aufk\u00fcndigt, die darin besteht, dass Imame durch eine fremde Regierung in unser Land exportiert werden, die dann hier in den deutschen Schulen irgendetwas lehren, bei dem noch nicht einmal durch die Schulaufsicht kontrolliert wird, was gelehrt wird. Ich finde diese Praxis sehr fragw\u00fcrdig.\n\nDas verleitet mich zu der n\u00e4chsten Frage, n\u00e4mlich wie viele Imame aus den DITIB-Moscheen seit dem 15. Juli in Deutschland Asyl beantragt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":216,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":217,"sitzung":208,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin, das ist zwar schon Ihre dritte Frage; trotzdem w\u00fcrde ich sie gerne beantworten. Ich habe die Zahl aber nicht pr\u00e4sent. Ich kann aber gerne mein Haus bitten, einmal zu schauen, ob wir Ihnen zum Thema Imame und Asylantr\u00e4ge eine Zahl liefern k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":218,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, hier eine Antwort zu bekommen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":219,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Die Frage 25 der Abgeordneten Sabine Zimmermann wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen damit zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Die Frage 26 der Abgeordneten Brigitte Pothmer wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit rufe ich den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf. Die Beantwortung \u00fcbernimmt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Flachsbarth.\n\nDie Fragen 27 und 28 der Abgeordneten B\u00e4rbel H\u00f6hn werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 29 des Abgeordneten Ebner auf. Hier geht es darum, welche Konsequenzen das Thema Klimafolgen im Ministerium hat.\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":220,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, mit Verlaub: Die Frage 29 bezieht sich auf den Bereich der Digitalisierung und die Frage 30 auf den Bereich Klimafolgenabsch\u00e4tzung. Also, ich beginne mit der Digitalisierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":221,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich dazu die Frage 30 auf:\n\nWie ist der bzw. die in der Zukunftsstrategie \u201eAussaat 2017\u201c genannte k\u00fcnftige Digitalisierungsbeauftragte im Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Haushalt 2017 fixiert, und welche Themenfelder sollen hinsichtlich der Digitalisierung bearbeitet werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":222,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, der Herr Bundesminister Christian Schmidt hat am 7. Dezember 2016 in Bonn und am 8. Dezember 2016 in Berlin den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern seines Ministeriums die Zukunftsstrategie \u201eAussaat 2017\u201c vorgestellt. Sie umfasst die organisatorische und inhaltliche Schwerpunktsetzung im Bereich der Zukunftsaufgaben seines Gesch\u00e4ftsbereichs. Hierzu z\u00e4hlt auch die Etablierung der Funktion eines Digitalisierungsbeauftragten. Seine Aufgaben werden es sein, als Ansprechpartner f\u00fcr die Gestaltung des Themenfelds \u201eLandwirtschaft 4.0\u201c im Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu fungieren und die Aktivit\u00e4ten zu diesem Thema zu b\u00fcndeln. Eine gesonderte Fixierung im Haushalt des BMEL 2017 ist nicht erfolgt, da keine neue Stelle eingerichtet werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":223,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":224,"sitzung":208,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, im Ausschuss wurde heute Morgen in Bezug auf diese Stelle gesagt, dass gemeinsam mit der Landtechnikindustrie die Digitalisierung vorangebracht werden soll. Deshalb m\u00f6chte ich Sie fragen: Inwieweit ist f\u00fcr diese Stelle oder f\u00fcr durch diese Stelle anzusto\u00dfende Projekte auch eine PPP-Finanzierung durch die Wirtschaft angedacht? Ist geplant, digitale Pflanzenschutzma\u00dfnahmen aus dem bisherigen Kapitel zur F\u00f6rderung von Modellprojekten beim integrierten Pflanzenschutz zu f\u00f6rdern? Irgendetwas muss diese Stelle ja tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":225,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, der mit dieser Aufgabe beauftragte Mitarbeiter unseres Hauses wird all die Entwicklungen, die sich mehr und mehr als ein zukunftsweisendes, zukunftstr\u00e4chtiges Feld auch in der Landwirtschaft erweisen, zusammenf\u00fchren und koordinieren. Wir sind bereits jetzt in vielen verschiedenen Bereichen der Digitalisierung unterwegs. Die verschiedenen Aktivit\u00e4ten, die wir entwickeln, zusammenzuf\u00fchren und auf den Punkt zu bringen, das wird der Mitarbeiter dieser Stelle tun. Sie wissen, dass wir zum Beispiel beim autonomen Fahren in der Landwirtschaft schon wesentlich weiter sind als im \u00fcbrigen Verkehrssektor. Sie wissen, dass wir, zum Beispiel beim ressourceneffizienten und -schonenden Einsatz von Pflanzenschutzmitteln, ein enormes Potenzial im Bereich der Digitalisierung haben. Das alles kann man unter den Begriff des Smart Farming fassen. Sie wissen aber dar\u00fcber hinaus auch, dass die Frage der Datenverf\u00fcgbarkeit und des Besitzes dieser Daten weiter diskutiert werden muss. Deshalb ist es erforderlich und macht Sinn, einen solchen eigenen Arbeitsbereich mit diesen Aufgaben zu befassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":226,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":227,"sitzung":208,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, die Themen der von Ihnen gerade adressierten \u201eAussaat 2017\u201c - im Winter s\u00e4en wir bekanntlich eigentlich nichts aus; heute wurde schon der Begriff \u201eProjekt Abendsonne\u201c daf\u00fcr verwendet - sind nicht neu. Sie gab es schon zu Beginn der Legislaturperiode. Deshalb stellt sich die Frage, warum diese Stellen, Referate und Abteilungen im Zuge dieser \u201eAussaat 2017\u201c jetzt, zum Ende der Legislaturperiode, geschaffen werden m\u00fcssen. Es wurde schon heute Morgen im Ausschuss angesprochen, es sei ja ganz normal, B\u00fcroleiter zu Abteilungsleitern zu machen. Wenn das alles so normal ist, m\u00f6chte ich trotzdem fragen: Werden diese Stellen, die neu geschaffen, umstrukturiert und neu orientiert werden, \u00f6ffentlich ausgeschrieben? Werden sie tats\u00e4chlich noch vom alten Minister f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des dann folgenden neuen Ministers besetzt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":228,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich bin zwar Tier\u00e4rztin und keine gelernte Landwirtin, aber vielleicht ist auch Ihnen Wintergetreide ein Begriff. Das ist n\u00e4mlich Getreide, das man im Herbst auss\u00e4t, damit es im Sommer und Herbst des n\u00e4chsten Jahres zur Ernte ansteht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":229,"sitzung":208,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird aber nicht erst jetzt ges\u00e4t!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":230,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Von daher ist das in der Landwirtschaft eine v\u00f6llig normale Vorgehensweise.\n\nNun zur\u00fcck zu unserem Haus. Es ist doch - gerade auch nach den Haushaltsverhandlungen, die wir in der letzten Sitzungswoche abgeschlossen haben, erfreulicherweise mit einem Aufwuchs f\u00fcr den Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft - gut erkl\u00e4rlich, dass neue Themenschwerpunkte und neue fachliche Erfordernisse letztendlich von einer Umstrukturierung und Neuakzentuierung im Haus begleitet werden. Da ergibt sich aus dem politischen Wunsch des Parlaments auch das Handeln der Exekutive. Selbstverst\u00e4ndlich werden diese Stellen ganz regul\u00e4r ausgeschrieben und besetzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":231,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal f\u00fcrs Protokoll: Das war jetzt die Beantwortung der Frage 30.\n\nDamit rufe ich jetzt die Frage 29 auf:\n\nMit welchen Ressourcen soll eine St\u00e4rkung des Bereichs Klimafolgen im Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft gelingen, und wie wird dadurch sichergestellt, dass die im Klimaschutzplan 2050 f\u00fcr die Landwirtschaft festgelegten Minderungsziele bis 2030 erreicht werden?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":232,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr gerne, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich versuche gleich noch aufzukl\u00e4ren, welche Nummer nun was ist - macht aber nichts.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":233,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ist schon gekl\u00e4rt. Das ist n\u00e4mlich hier die Bundestagsdrucksache, und die ist entscheidend. Es war so, wie ich gesagt hatte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":234,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Ah ja, okay. Sehr gut. Dann richte ich mich - in aller Demut - selbstverst\u00e4ndlich danach.\n\nHerr Kollege Ebner, auch die St\u00e4rkung des Bereiches Klimafolgen ist Bestandteil der organisatorischen und inhaltlichen Schwerpunktsetzung des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft.\n\nLandwirtschaft ist zum einen unmittelbar vom Klimawandel betroffen. Zum anderen ist sie beim Klimaschutz aber auch Teil der L\u00f6sung und leistet hierzu bereits einen erheblichen Beitrag. Eine komplett emissionsfreie Produktion von Nahrungsmitteln ist - anders als die Produktion in anderen Branchen - aber nicht m\u00f6glich. Um das Klimaschutzpotenzial der Land- und Forstwirtschaft auszusch\u00f6pfen und sie auf den Klimawandel vorzubereiten, wurden und werden von der Bundesregierung zahlreiche Ma\u00dfnahmen ergriffen.\n\nIn welcher Form die bislang vom BMEL ergriffenen Ma\u00dfnahmen und Ressourcen im Detail ausgebaut und intensiviert werden, wird das Bundesministerium im Dialog mit den Beteiligten er\u00f6rtern. Dazu wird unter anderem die Fachtagung zum Klimaschutzgutachten \u201eKlimaschutz in der Land- und Forstwirtschaft sowie den nachgelagerten Bereichen Ern\u00e4hrung und Holzverwendung\u201c, die am vergangenen Montag stattgefunden hat, einen Beitrag leisten.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage ist anzumerken, dass Klimafolgen und daraus resultierende Anpassungsma\u00dfnahmen nicht Gegenstand des Klimaschutzplans 2050 sind. Mit dem am 14. November verabschiedeten Klimaschutzplan 2050 liegt eine klimapolitische Langzeitstrategie der Bundesregierung vor, in der sektorale Ziele zur Treibhausgasminderung f\u00fcr die Zwischenetappe bis 2030 und ein Transformationspfad mit dem Zieljahr 2050 beschrieben werden. Im Jahr 2018 soll der Klimaschutzplan 2050 dann mit einem qualifizierten Ma\u00dfnahmenprogramm unterlegt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":235,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":236,"sitzung":208,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wir haben uns ja immerhin bez\u00fcglich der jeweiligen Frage - wann welche Frage dran ist - schon einmal ganz gut verstanden. Ich m\u00f6chte Sie fragen, inwieweit die \u201eAussaat 2017\u201c denn jetzt auch bei Fragen der Bew\u00e4ltigung von Klimafolgen und der Bearbeitung des Klimaschutzplanes zum Tragen kommt.\n\nEs soll ja auch die Zukunftsstrategie \u00d6kologischer Landbau geben - eine gerne zitierte Strategie, f\u00fcr deren Umsetzung es viel Personal und viel Betreuung braucht. Warum sind denn in der Zukunftsstrategie \u201eAussaat 2017\u201c f\u00fcr dieses wichtige Zukunftsfeld keine weiteren Stabs- oder verantwortlichen Stellen eingeplant? Hat sich der Minister da jetzt doch schon von seiner Strategie verabschiedet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":237,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, die Begleitung des \u00f6kologischen Landbaus stellt bereits bislang einen Schwerpunkt des Handelns des Bundesministeriums dar. Von daher war in diesem Bereich jetzt keine weitere St\u00e4rkung erforderlich. Aber der Bereich des Klimaschutzplanes, in dem der \u00f6kologische Landbau einen gro\u00dfen Anteil hat, zeigt, wie wichtig die Vernetzung und die Verzahnung dieser beiden Themenbereiche in der Zukunft f\u00fcr das Ministerium sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":238,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":239,"sitzung":208,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Zukunftsstrategie \u00d6kologischer Landbau, Frau Staatssekret\u00e4rin, soll dem Vernehmen nach erst im Februar 2017 auf der BIOFACH vorgestellt werden, nachdem man vorher drei Jahre lang beraten hat. Sie haben also noch knapp ein halbes Jahr, um sozusagen in die G\u00e4nge zu kommen. Insoweit ist es schon gerechtfertigt, da noch einmal zu fragen - wenn es bisher schon Schwerpunkt war und noch nicht einmal eine Zukunftsstrategie dabei herausgekommen ist -: Wie soll das k\u00fcnftig eigentlich umgesetzt werden? Wie wollen Sie die formulierten Ziele \u00fcberhaupt erreichen?\n\nIch m\u00f6chte auch etwas zum Thema \u201eAussaat 2017\u201c fragen. Der l\u00e4ndliche Raum ist hier ein ganz zentraler Punkt. Mit wie vielen Referaten, mit wie vielen Stellen wird die neue Abteilung \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c im BMEL geplant? Wie genau soll das aussehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":240,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, ich hatte eben schon ausgef\u00fchrt, dass der Haushaltsgesetzgeber in der vergangenen Woche dankenswerterweise im Rahmen von GAK, also der Gemeinschaftsaufgabe Agrar- und K\u00fcstenschutz, und im Rahmen von BULE, also dem Bundesprogramm \u201eL\u00e4ndliche Entwicklung\u201c, erheblich mehr Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt hat, als das in den letzten Etats der Fall war. Letztendlich stellt sich die kreative Verwendung, die zukunftsweisende Verwendung der Mittel auch in der Umorganisation unseres Hauses dar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":241,"sitzung":208,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn eine kreative Verwendung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":242,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"In wie vielen Referaten sich das niederschlagen wird, das w\u00fcrde ich Ihnen sehr gerne schriftlich zukommen lassen; ich kann es Ihnen im Moment nicht sagen, aber nicht, weil wir es nicht wissen, sondern weil ich es jetzt nicht wei\u00df.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":243,"sitzung":208,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kreativ schriftlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":244,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann wird die Antwort nachgereicht.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familien, Senioren, Frauen und Jugend. Die Frage 31 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer wird schriftlich beantwortet ebenso wie die Frage 32 der Kollegin Sabine Zimmermann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 33 und 34 des Kollegen Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet, die Fragen 35 und 36 des Kollegen Herbert Behrens werden entsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung ebenfalls schriftlich beantwortet, da er nicht anwesend ist, und auch die Fragen 37 und 38 des Kollegen Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe Frage 39 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nWelche Tunnel, die durch Anhydritschichten f\u00fchren, wurden nach Kenntnis der Bundesregierung bislang nach dem von Prof. Walter Wittke entwickelten Bauverfahren, das bei Stuttgart 21 Anwendung findet, in Betrieb genommen (vergleiche Stuttgarter Zeitung vom 3. Dezember 2016), und welche Erkenntnisse gibt es nach Kenntnis der Bundesregierung bez\u00fcglich der Resistenz dieser Tunnelanlagen gegen die Risiken aufquellender Anhydritschichten?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":245,"sitzung":208,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrter Herr Kollege Gastel, f\u00fcr Schienenwegeprojekte sind die Eisenbahninfrastrukturunternehmen der Deutschen Bahn AG Vorhabentr\u00e4ger und Bauherr. Nach Auskunft der Deutschen Bahn AG betrifft das im Projekt Stuttgart 21 f\u00fcr Anhydritbereiche ge\u00e4nderte Bauverfahren die Tunnel Feuerbach und Bad Cannstatt. Das neue Bauverfahren erf\u00fcllt nach Angaben der Deutschen Bahn AG zum heutigen Tag die gestellten Erwartungen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":246,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":247,"sitzung":208,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich vermisse die Antwort auf die Frage. Die Frage ist schlicht und ergreifend gewesen, ob der Bundesregierung bekannt ist, welche bereits fertiggestellten Tunnelstrecken, die im Anhydrit liegen, nach der Methodik von Herrn Professor Wittke gebaut wurden. Wenn Sie diese Frage nicht beantworten, muss ich daraus schlussfolgern, dass es solche Strecken nicht gibt. Das bedeutet, dass die Deutsche Bahn erstmals eine Technologie anwendet, die sich in der Praxis noch nicht hat bew\u00e4hren k\u00f6nnen. Anders kann ich Ihre Nichtantwort nicht interpretieren.\n\nIch versuche es mit einer Nachfrage. Der Aufsichtsrat der Deutschen Bahn hat ein Gutachten in Auftrag gegeben, in dem unter anderem festgestellt wurde, das Bauen im Anhydrit sei kritisch und dass nicht zweifelsfrei nachgewiesen worden sei, dass diese Methodik nicht nachtr\u00e4glich zu Problemen mit aufquellendem Gestein f\u00fchren k\u00f6nne. Professor Wittke, der die Deutsche Bahn in Sachen \u201eBauen im Anhydrit\u201c ber\u00e4t, hat gegen\u00fcber verschiedenen Zeitungen ge\u00e4u\u00dfert, er kenne dieses Gutachten nicht. Ich m\u00f6chte gerne wissen, wie die Bundesregierung es beurteilt, dass die Deutsche Bahn ein Gutachten in Auftrag gibt, das zu einem kritischen Ergebnis kommt, dieses Gutachten aber dem Berater der Deutschen Bahn \u00fcberhaupt nicht zur Verf\u00fcgung gestellt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":248,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":249,"sitzung":208,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Gastel, ich will zun\u00e4chst einmal betonen, dass sich Ihre erste Frage explizit auf das bei Stuttgart 21 zur Anwendung gekommene Bauverfahren bezieht. Darauf habe ich Ihnen geantwortet, dass dieses Verfahren bei den Tunneln Feuerbach und Bad Cannstatt zur Anwendung kommt. Das zu Ihrer ersten Frage.\n\nZu Ihrer Zusatzfrage will ich Ihnen sagen, dass es durchaus Erfahrungen mit Tunneln in Anhydritschichten gibt, und zwar beim Engelbergbasistunnel. Dieser Tunnel, der bereits 1995 gebaut wurde und im August 1999 vollst\u00e4ndig f\u00fcr den Verkehr freigegeben wurde, wurde zumindest in Teilen durch anhydritf\u00fchrende und unausgelaugte Gipskeuperstrecken gef\u00fchrt, auf insgesamt 430 Metern. Daraus resultieren Erfahrungen, die man bei weiteren Bauvorhaben ber\u00fccksichtigen kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":250,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":251,"sitzung":208,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich weise darauf hin, dass in der vorab schriftlich eingereichten Frage ausdr\u00fccklich Bezug genommen wird auf bereits in Betrieb genommene Tunnel, also k\u00f6nnen Sie nicht auf Tunnel von Stuttgart 21 verweisen; denn die sind definitiv und nachweislich noch nicht in Betrieb. Die Frage hat sich auf Erfahrungen in der Praxis mit bereits in Betrieb genommenen Tunneln bezogen, weil es nicht nur darum geht, ob man mit der Methodik von Professor Wittke gute Tunnel bauen kann, sondern vielmehr darum, wie sich diese Tunnel nach einigen Betriebsjahren bew\u00e4hren. Die Frage ist also: Gibt es dann Probleme, oder sind Probleme durch die Bautechnik abgewendet worden?\n\nIch versuche es jetzt trotzdem noch einmal mit einer anderen Frage, die sich aber auch auf das Gutachten bezieht. Das KPMG-Gutachten kam zu dem Ergebnis, Stuttgart 21 w\u00fcrde ein, vielleicht auch drei Jahre sp\u00e4ter fertig werden. Es handelt sich - ich sage es noch einmal - um ein Gutachten, das von der Deutschen Bahn in Auftrag gegeben wurde. Die Bundesregierung sagt auf Nachfrage immer wieder, sie geht nach wie vor davon aus, dass Stuttgart 21 p\u00fcnktlich fertig wird. Mit \u201ep\u00fcnktlich\u201c bezieht sie sich auf das Jahr 2021. Die Gutachter der Bahn gehen von 2022, 2023 oder sogar sp\u00e4ter aus. Ich m\u00f6chte gerne wissen: Woher haben Sie Ihre Erkenntnisse? Warum gehen Sie von einer fr\u00fcheren Fertigstellung aus als der Gutachter der Deutschen Bahn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":252,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":253,"sitzung":208,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung verl\u00e4sst sich in diesem Zusammenhang immer auf die Aussagen der Deutschen Bahn. Dieses Gutachten, das vom Aufsichtsrat der Deutschen Bahn in Auftrag gegeben wurde, ist uns inhaltlich nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":254,"sitzung":208,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle es Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":255,"sitzung":208,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Insofern verlassen wir uns auf die Aussagen der Bahn.\n\nIch kann es nochmals wiederholen: Es gibt Erfahrungen mit Tunnelbauten in anhydritf\u00fchrenden Schichten, und zwar beim Engelbergbasistunnel. Ich will aber darauf hinweisen, dass die Erfahrungen mit dem Engelbergtunnel nicht auf Schienentunnel \u00fcbertragbar sind; denn Stra\u00dfentunnel haben einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Querschnitt als ein Schienentunnel. Insofern kann man davon ausgehen, dass die Verh\u00e4ltnisse durchaus unterschiedlich sind.\n\nBeim Engelbergbasistunnel wurde nach zwei Verfahren vorgegangen, nach dem sogenannten Widerstandsprinzip und dem sogenannten Ausweichprinzip. Beim Widerstandsprinzip geht man so vor, dass man die Gew\u00f6lbeschichten deutlich verst\u00e4rkt, um die entstehenden Dr\u00fccke auffangen zu k\u00f6nnen. Beim Ausweichprinzip geht man so vor, dass man in die entsprechenden Gew\u00f6lbe- oder Soleschichten eine komprimierbare Masse einf\u00fcgt, die dann den entstehenden Druck auffangen kann. Das sind die beiden Verfahren, die beim Engelbergbasistunnel zur Anwendung gekommen sind und sich insofern auch bew\u00e4hrt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":256,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 40 des Kollegen Gastel auf:\n\nAnhand welcher Kennzahl m\u00f6chte die Bundesregierung das im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD festgeschriebene Zwischenziel zur Umr\u00fcstung von lauten G\u00fcterwagen (mindestens 50 Prozent der in Deutschland verkehrenden G\u00fcterwagen bis 2020) kontrollieren, und auf welcher Datenbasis wird diese Kennzahl von der Bundesregierung ermittelt?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":257,"sitzung":208,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Zu der Frage 40 darf ich sagen, dass wir die Evaluierung des Umr\u00fcstungsstandes bis Ende 2016 derzeit vorbereiten. Dazu ist die Auswertung verschiedener Datenquellen erforderlich. Das nehmen wir mit gro\u00dfer Ernsthaftigkeit in Angriff, weil - das wissen Sie, Herr Gastel - uns die Minderung des Schienenl\u00e4rms ein gro\u00dfes Anliegen ist und wir klar zum Ausdruck gebracht haben, dass wir uns, falls diese Evaluierung, die wir demn\u00e4chst fertigstellen wollen, zu dem Ergebnis kommt, dass nicht mindestens die H\u00e4lfte der in Deutschland verkehrenden G\u00fcterwagen umger\u00fcstet ist, ordnungsrechtliche Ma\u00dfnahmen vorbehalten. F\u00fcr diesen Fall bereiten wir bereits einen Verordnungsentwurf vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":258,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":259,"sitzung":208,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Problem ist ja, dass nicht alle G\u00fcterwagen, die in Deutschland unterwegs sind, auch im nationalen Register registriert sind. Das hei\u00dft, es sind auch Fahrzeuge, die in anderen L\u00e4ndern Europas registriert sind, auf deutschen Gleisen unterwegs. Die tauchen dann in der Statistik, die Ihnen ohne Weiteres zug\u00e4nglich ist, nicht auf. Aber wenn man das Ziel, also die Halbierung des L\u00e4rms durch G\u00fcterwagen bis 2020, tats\u00e4chlich erreichen m\u00f6chte, dann muss man nat\u00fcrlich auch die Wagen, die aus dem Ausland kommen, entsprechend ber\u00fccksichtigen und darauf schauen und dr\u00e4ngen, dass sie auf leisere Bremssysteme umger\u00fcstet werden.\n\nDeswegen ist meine Nachfrage an Sie, Herr Staatssekret\u00e4r Barthle: Inwieweit h\u00e4lt die Bundesregierung das nationale Fahrzeugeinstellungsregister \u00fcberhaupt f\u00fcr geeignet, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, was auf den Gleisen in Deutschland unterwegs ist? M\u00fcsste hier nicht eher die Fahrleistung der Wagen zugrunde gelegt werden, um die Entwicklung des L\u00e4rms auf der Schiene tats\u00e4chlich beobachten und beurteilen zu k\u00f6nnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":260,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":261,"sitzung":208,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich will als Erg\u00e4nzung meiner Antwort hinzuf\u00fcgen, dass wir uns nicht nur auf das nationale Fahrzeugeinstellungsregister des Eisenbahn-Bundesamtes verlassen, sondern dass wir zahlreiche weitere Datenquellen auswerten wollen. Dazu z\u00e4hlt zum Beispiel das zentralisierte europ\u00e4ische Fahrzeugeinstellungsregister, European Centralised Virtual Vehicle Register, ECVVR abgek\u00fcrzt. Dazu z\u00e4hlt das Umr\u00fcstregister f\u00fcr die Verwaltung des F\u00f6rderprogrammes des Bundes. Dazu z\u00e4hlen die Daten des Statistischen Bundesamtes sowie die statistischen Verkehrsdaten der europ\u00e4ischen Nachbarstaaten. Wir greifen auch auf Daten und Angaben der DB Netz AG zur\u00fcck und versuchen, Daten und Angaben aus dem gesamten Sektor auszuwerten. Sie sehen, es gibt eine Reihe von Daten, die wir auswerten, damit wir am Ende des Jahres 2016 zu einem Ergebnis, zu dieser Evaluierung, kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":262,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":263,"sitzung":208,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Dazu passt meine zweite Frage, glaube ich, ganz gut. Wir hatten in einer Kleinen Anfrage gefragt, welche Laufleistung mit leisen G\u00fcterz\u00fcgen erbracht wird. Sie hatten f\u00fcr das Jahr 2015 den Anteil von leise abgerechneten Trassenkilometern im G\u00fcterverkehr mit 16 Prozent angegeben. Jetzt ist die Frage: Aus welchem Register stammen diese Angaben? Was ist die Quelle f\u00fcr diese Zahl, die Sie uns genannt haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":264,"sitzung":208,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Das m\u00fcsste ich Ihnen schriftlich nachreichen, Herr Kollege Gastel. Mir liegt momentan nicht vor, aus welcher Quelle diese Zahl stammt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":265,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit sind wir am Ende unserer Fragestunde.\n\nIch unterbreche die Sitzung. Wir nehmen die Sitzung wieder um 15.35 Uhr mit der Aktuellen Stunde auf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544834,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.57 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":267,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich er\u00f6ffne die unterbrochene Sitzung und rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nHerausforderungen f\u00fcr die internationale Politik nach den Terroranschl\u00e4gen in Kairo, Istanbul und weiteren Orten vom vergangenen Wochenende\n\nAls erste Rednerin in der Aktuellen Stunde hat Michelle M\u00fcntefering f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544836,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15120,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":269,"sitzung":208,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":1427.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nach den Anschl\u00e4gen im Istanbuler Stadtteil Besiktas hingen in meiner Heimatstadt Herne, im Ruhrgebiet, die Flaggen vor dem Rathaus auf Halbmast. Besiktas und Herne sind Partnerst\u00e4dte; die St\u00e4dtepartnerschaft wurde erst im Sommer dieses Jahres beschlossen. In dieser Woche ist eine Delegation des t\u00fcrkischen Ordnungsamtes in Herne. In Besiktas arbeiten die Mitglieder eng zusammen mit der Polizei, auch w\u00e4hrend der Fu\u00dfballspiele. W\u00e4ren sie nicht nach Herne gekommen, sie w\u00e4ren vielleicht heute tot. Ganz sicher w\u00e4ren sie mitten in die Terroranschl\u00e4ge geraten. Sie sind es nicht. Andere mussten an diesem Tag ihr Leben lassen, viele Polizisten darunter, auch Bekannte unserer Delegationsmitglieder.\n\nIn unserer Stadt waren viele geschockt \u00fcber die Grausamkeit, besonders diejenigen, die die Orte kannten, die Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze, an denen die Anschl\u00e4ge stattgefunden haben. Es besteht keinerlei Zweifel an unserer Haltung: Terror ist durch nichts zu rechtfertigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544838,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":271,"sitzung":208,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":1427.0,"speaker_party":"spd","text":"Ob es die TAK, die PKK oder andere Extremisten sind: Sie werden sich verantworten m\u00fcssen, und sie m\u00fcssen von einem Rechtsstaat verurteilt werden.\n\nAber wie soll das gehen? Von einem Rechtsstaat hat sich die T\u00fcrkei leider immer weiter entfernt. Die Gewalt hat wieder zugenommen, die Sicherheitslage hat sich versch\u00e4rft. Das war nicht immer so. In der Anfangszeit der Regierung Erdogan wurden Reformen durchgesetzt, auch f\u00fcr die kurdische Bev\u00f6lkerung. Es wurden Friedensgespr\u00e4che gef\u00fchrt. All das liegt aber l\u00e4ngst in Scherben. Auch die wirtschaftliche Entwicklung in der T\u00fcrkei verschlechtert sich. Das Vertrauen von Unternehmen und von Staaten in die T\u00fcrkei sinkt. Das liegt auch an der Abwendung von der EU und am Demokratieabbau.\n\nDie t\u00fcrkische Opposition, auch die prokurdische HDP, hat die Terroranschl\u00e4ge klar verurteilt. Der Staatspr\u00e4sident reagiert nun, indem er wieder viele ihrer Mitglieder verhaften l\u00e4sst. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ist l\u00e4ngst au\u00dfer Kraft. Der Kurdenkonflikt kann aber nur mit Verhandlungen beigelegt werden, nicht mit Gewalt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544840,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":273,"sitzung":208,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":1427.0,"speaker_party":"spd","text":"Die T\u00fcrkei wird entscheiden m\u00fcssen, wie sie sich weiterentwickeln will. Wir sind gut beraten, es hier an klarer Haltung nicht vermissen zu lassen und den Weg freizuhalten f\u00fcr eine Entwicklung in Richtung Demokratie, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit. Die Abstimmung \u00fcber die Todesstrafe wird auch eine Abstimmung \u00fcber die Beziehungen zur EU sein. Das wei\u00df die T\u00fcrkei. Drohungen beeindrucken uns nicht. Im Gegenteil: Wir schauen nicht weg, auch wenn unsere Handlungsspielr\u00e4ume begrenzt sind. Das haben wir in diesem Parlament auch mit der Initiative \u201eParlamentarier sch\u00fctzen Parlamentarier\u201c deutlich gemacht,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544842,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michelle-muntefering\/archive\/216828","sequence":275,"sitzung":208,"speaker":"Michelle M\u00fcntefering (SPD)","speaker_cleaned":"Michelle M\u00fcntefering","speaker_fp":"michelle-muntefering","speaker_key":1427.0,"speaker_party":"spd","text":"und ich danke den Kolleginnen und Kollegen aller Fraktionen in diesem Hause f\u00fcr dieses starke Zeichen der Solidarit\u00e4t.\n\nDeutschland hat ein Interesse an einer stabilen T\u00fcrkei samt ihrer territorialen Integrit\u00e4t; denn sie ist das Tor zum Nahen und Mittleren Osten, direkter Nachbar Syriens. Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass sich hier ein weiterer un\u00fcberbr\u00fcckbarer Konflikt zuspitzt. Terrorismus f\u00fchrt nicht an den Verhandlungstisch. Gespaltene Gesellschaften jedoch beg\u00fcnstigen Gewalt, Extremismus und am Ende eben auch den Terrorismus.\n\nErlauben Sie mir noch eine generelle Einlassung. Was wir an vielen Stellen der Welt feststellen, ist, dass die Zahl religi\u00f6s \u00fcberformter Konflikte zunimmt. Au\u00dfenminister Frank-Walter Steinmeier hat hier vor wenigen Monaten einen Bericht zur weltweiten Lage der Religionsfreiheit vorgelegt, in dem auch auf die Verfolgung von Christen eingegangen wird. Das ist ein wichtiger Schritt, um die Dimensionen deutlich zu machen; denn auch Religionsgemeinschaften haben Verantwortung. Staaten m\u00fcssen sicherstellen, dass die Religionsfreiheit nicht nur auf dem Papier garantiert wird, und sie m\u00fcssen Minderheiten aktiv sch\u00fctzen. Auch f\u00fcr unsere Au\u00dfenpolitik muss das Folgen haben. Es w\u00e4re gut, wenn das AA weiter dar\u00fcber nachdenkt, wie wir mit dieser andauernden Verletzung der Menschenrechte umgehen und wie wir die Staaten, die es aus eigener Kraft nicht schaffen, hier f\u00fcr Abhilfe zu sorgen, unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der B\u00fcrgermeister von Besiktas, der der CHP angeh\u00f6rt, schrieb am Morgen nach den Terroranschl\u00e4gen: Es f\u00e4llt mir schwer, \u201eGuten Morgen\u201c zu sagen. - Als verantwortliche Politiker m\u00f6gen wir uns gar nicht vorstellen, was es hei\u00dft, nach solchen Anschl\u00e4gen wieder auf die Marktpl\u00e4tze zu gehen und mit den Menschen zu sprechen. Wir, Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4ren aber alle nicht hier versammelt, wenn wir nicht \u00fcberzeugt w\u00e4ren: Wir k\u00f6nnen etwas bewegen, wir m\u00fcssen etwas besser machen, und wir d\u00fcrfen uns vom Terrorismus nicht einsch\u00fcchtern lassen, um all der Menschen willen, die Angst haben, sich sorgen und sich auf die Kraft der Demokratie verlassen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544844,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":277,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Bartsch von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544846,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":279,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die Fraktion Die Linke verurteile ich die Terroranschl\u00e4ge vom vergangenen Wochenende in Kairo, in Istanbul und an anderen Orten auf das Sch\u00e4rfste.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544848,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":281,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind durch nichts, durch gar nichts zu rechtfertigen. Sie sind auch durch nichts, durch gar nichts zu relativieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544850,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":283,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist gut, dass die Parteien der Gro\u00dfen Koalition die Herausforderungen f\u00fcr die internationale Politik nach diesen Terroranschl\u00e4gen hier in einer Aktuellen Stunde debattieren lassen. Ich sehe es allerdings als problematisch an, dass nach dem Willen der Koalition die Lage in der syrischen Stadt Aleppo in dieser Aktuellen Stunde keine Rolle spielen soll. Ich glaube, wir sind am heutigen Tag gefordert, auch dazu ein paar S\u00e4tze zu sagen; das ist angesichts der dramatischen Situation notwendig.\n\nAuch hier will ich ausdr\u00fccklich klarstellen, dass meine Fraktion die Waffenstillstandsvereinbarung ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544852,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":285,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ein denkbar schlechtes Zeichen, dass die K\u00e4mpfe jetzt wieder aufflammen, weil sich Milizen weigern, sich an die Vereinbarung zu halten, und stattdessen Stadtteile in Westaleppo beschie\u00dfen. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht, dass der UN-Plan zur Evakuierung der Zivilisten und zum Abzug der islamistischen Terrormilizen vonseiten der Bundesregierung fr\u00fchzeitig unterst\u00fctzt worden w\u00e4re. Wir m\u00f6chten uns zugleich - auch wenn er nicht da ist - bei Bundesau\u00dfenminister Steinmeier f\u00fcr seine diplomatischen Bem\u00fchungen ausdr\u00fccklich bedanken. Es bleibt aber festzuhalten, dass diese Bem\u00fchungen des Bundesau\u00dfenministers im Gegensatz zu Teilen der Union stehen, denen, wie Herrn R\u00f6ttgen, nichts anderes einf\u00e4llt als S\u00e4belrasseln und Sanktionsdrohungen gegen\u00fcber Russland. Wir wissen, dass das niemandem in Aleppo wirklich helfen kann.\n\nIch will noch einmal kurz auf die beiden Attentate eingehen. Es ist barbarisch, ein Fu\u00dfballspiel f\u00fcr ein Attentat zu nutzen; das macht einen nahezu sprachlos. Als jemand, der selbst h\u00e4ufig in Fu\u00dfballstadien ist, von diesem Anschlag liest und dann unscharfe Bilder sieht, kann ich die sehr, sehr unterschiedlichen Reaktionen von Menschen in der T\u00fcrkei, in Deutschland und auch in Europa nachvollziehen. Aber, meine Damen und Herren, wir sollten und m\u00fcssen dabei bleiben: Trotz dieses Wahnsinns d\u00fcrfen wir unsere offene Gesellschaft nicht kaputtmachen lassen; ansonsten w\u00fcrden die Terroristen gewinnen. Auch deshalb muss im \u00dcbrigen v\u00f6llig klar sein, dass bei der Aufkl\u00e4rung dieser furchtbaren Taten die Grunds\u00e4tze von Demokratie, Rechtsstaat und Menschenrechten gewahrt bleiben m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544854,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":287,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Das sehe ich, ganz vorsichtig gesagt, gef\u00e4hrdet. Herr Erdogan instrumentalisiert diese nach den Terroranschl\u00e4gen, um seine Macht weiter auszubauen; ich bin hier voll bei Michelle M\u00fcntefering. Das k\u00f6nnen wir nicht akzeptieren. Hier erwarte ich auch von der Bundesregierung klare Positionen. Es ist gut, dass Parlamentarier aller Fraktionen - von der Union \u00fcber die Gr\u00fcnen und die Sozialdemokraten bis zu den Linken - auch gestern noch einmal ihre Solidarit\u00e4t mit inhaftierten HDP-Abgeordneten gezeigt haben. Das ist ein richtiges Zeichen aus diesem Haus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544856,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":289,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch das Attentat in Kairo mit vielen toten koptischen Christinnen und Christen - darunter Frauen und Kinder - macht uns vermutlich alle sprachlos. Der IS hat sich dazu bekannt und war es vielleicht auch. Das sagt ein weiteres Mal einiges \u00fcber diese Wahnsinnigen. Ja, man muss alles tun, um denen das Handwerk zu legen. Vor allen Dingen m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Unterst\u00fctzung der sunnitischen St\u00e4mme und anderer Sympathisanten schwindet. Dazu z\u00e4hlt aber auch, dass man mit Geistesverwandten nicht kooperiert. Deswegen kritisieren wir die Sympathiereise der Verteidigungsministerin in die Diktaturen am Golf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544858,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":291,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit L\u00e4ndern, die den islamistischen Terror exportieren, wie Saudi-Arabien und Katar, soll jetzt enger kooperiert werden. Das passt mit dem Bedauern \u00fcber die Toten in der Kirche nicht zusammen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544860,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":293,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Niemand versteht, dass die Bundesregierung Waffen an Staaten liefern l\u00e4sst und aufs Engste sicherheitspolitisch mit ihnen kooperiert, die auch hier in Deutschland radikal-islamistische, salafistische, antidemokratische Ideologien f\u00f6rdern. Damit gef\u00e4hrden Sie die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung in Deutschland.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544862,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":295,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen hier eine ver\u00e4nderte Au\u00dfenpolitik; das ist eben schon gesagt worden. Europa muss ein glaubw\u00fcrdiger, friedlicher Akteur in der Au\u00dfenpolitik sein. Wir m\u00fcssen die Unterst\u00fctzung der F\u00f6rderer des islamistischen Terrors stoppen. Das ist das Mindeste, was Sie f\u00fcr die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung in der Region und auch hier in Deutschland tun k\u00f6nnen. Das ist eine riesige Herausforderung f\u00fcr die Diplomatie; aber sie darf nicht im Interesse von R\u00fcstungsunternehmen konterkariert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544864,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":297,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":1871.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht zuletzt: Deutschland sollte seine Chance nutzen, die f\u00fcnf st\u00e4ndigen Mitglieder des Sicherheitsrats dazu zu bringen, die Verantwortung in der Region in anderer Weise wahrzunehmen. Vielleicht er\u00f6ffnet das neue Jahr daf\u00fcr Chancen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544866,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":299,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Clemens Binninger hat als n\u00e4chster Redner das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544868,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":301,"sitzung":208,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Kairo, Istanbul - man k\u00f6nnte diese Liste - leider, muss man sagen - weiter fortsetzen. Die Anschl\u00e4ge in Frankreich im abgelaufenen Jahr, auch auf ein Fu\u00dfballstadion, in Belgien und an vielen anderen Orten der Welt zeigen: Terrorismus schreckt vor nichts zur\u00fcck. Die begangenen Anschl\u00e4ge sind Anschl\u00e4ge auf die freie Gesellschaft und m\u00fcssen - das tun wir heute auch - von allen Parlamenten dieser Welt aufs Sch\u00e4rfste verurteilt werden. Wer so agiert, der hat nur die Spaltung der Gesellschaft im Sinn; er nimmt keine R\u00fccksicht auf Opfer. Deshalb ist es, glaube ich, mehr als wichtig, sich zu fragen, was die internationale Politik tun kann, um diesem Ph\u00e4nomen Herr zu werden und es zu besiegen.\n\nNachdem meine Vorredner einige Facetten in den Mittelpunkt ihrer Reden gestellt haben, will ich eine weitere hinzuf\u00fcgen, die auch dazugeh\u00f6rt: Die Bek\u00e4mpfung des Terrorismus ist kein Problem eines Landes, sondern ein internationales Problem. Kein Land kann mit den terroristischen Bedrohungen alleine fertig werden. Deshalb ist es umso wichtiger, dass wir uns fragen: Wie k\u00f6nnen L\u00e4nder bei der Bek\u00e4mpfung des Terrorismus besser zusammenarbeiten? \u00dcber eines m\u00fcssen wir uns n\u00e4mlich im Klaren sein: Mit einer nationalen L\u00f6sung wird dieses Problem nicht gel\u00f6st. Im Interesse der B\u00fcrger \u00fcberall auf der Welt ist es notwendig, dass wir zusammenarbeiten und alles daransetzen, dieses Ph\u00e4nomen zu bek\u00e4mpfen und zu besiegen, wo es nur geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544870,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":303,"sitzung":208,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":1865.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Blick auf die Lage m\u00f6chte ich ein paar n\u00fcchterne Zahlen nennen: 700 Gef\u00e4hrder allein aus Deutschland sind in der Krisenregion Syrien\/Irak. Sie begehen dort m\u00f6glicherweise schwere Straftaten und kommen hierher zur\u00fcck, und begehen auch hier welche. Es gibt mehrere Tausend IS-K\u00e4mpfer in Europa und \u00fcber 10 000, gesch\u00e4tzt, weltweit. Daran wird deutlich, dass es neben den vielen Dingen, \u00fcber die wir reden m\u00fcssen, auch um die Frage geht: Was k\u00f6nnen Sicherheitsbeh\u00f6rden leisten?\n\nIch will vorausschicken: Es gibt nicht die eine Antwort auf das Problem des Terrorismus. Sie setzt an vielen Stellen an und reicht von der Entwicklungshilfe \u00fcber die Schaffung demokratischer Strukturen und die Bek\u00e4mpfung von Korruption bis hin zum Austrocknen von Finanzstr\u00f6men und vielerlei mehr.\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, die Zusammenarbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden bei der Strafverfolgung und bei der Enttarnung der Attent\u00e4ter zu verbessern. Deshalb m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass wir in der Gro\u00dfen Koalition mit den Gesetzes\u00e4nderungen, die wir beschlossen haben, den Nachrichtendiensten unter engen Bedingungen - Rechtsstaatlichkeit immer als Ma\u00dfstab - erlauben, Informationen mit anderen Nachrichtendiensten auszutauschen. Das ist nicht unumstritten; die Linken sehen das anders. Das wird auch nicht der Regelfall sein. Es wird F\u00e4lle geben, in denen das aus guten Gr\u00fcnden nicht geht. Aber daran, dass wir diese Instrumente brauchen, wird wohl keiner zweifeln. Woher soll ein deutscher Nachrichtendienst Erkenntnisse \u00fcber IS\u001eK\u00e4mpfer aus Frankreich haben, die vielleicht in \u00c4gypten unterwegs sind? Woher sollen diese kommen, wenn nicht durch Austausch? Ich glaube, es war gut und richtig, diese Gesetzes\u00e4nderungen zu beschlie\u00dfen, damit die Sicherheitsbeh\u00f6rden Instrumente haben, um gegen Terroristen vorzugehen.\n\nBei all dem, was man notwendigerweise tun kann, geht es auch darum, die T\u00e4ter dingfest zu machen. Es geht darum, sie zu verfolgen, zu finden und zu bestrafen. Deshalb halte ich den Informationsaustausch f\u00fcr ein ganz wichtiges Element im Kampf gegen den Terror. Er muss unter klaren rechtlichen Regeln erfolgen; aber er ist unverzichtbar. Das, was wir auf den Weg gebracht haben, ist nur ein Baustein. Diese Ma\u00dfnahmen werden die Probleme in einer unruhigen Welt mit immer komplexeren Krisenherden nicht alleine l\u00f6sen. Aber sie versetzen die Sicherheitsbeh\u00f6rden national und international in die Lage, Terroristen zu enttarnen, zu verfolgen und zu bestrafen. Damit leisten sie einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das bitte ich bei den Debatten, die man f\u00fchren kann - au\u00dfenpolitisch, entwicklungspolitisch, verteidigungspolitisch -, nicht ganz zu vergessen. Auf diesen Part kommt es auch sehr an.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544872,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dagmar Ziegler [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":305,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Omid Nouripour f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":306,"sitzung":208,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir trauern um die Opfer der Terroranschl\u00e4ge in Istanbul, in Kairo, in Falludscha. In Gedanken sind wir bei ihren Angeh\u00f6rigen.\n\nDer Terrorismus ist brandgef\u00e4hrlich, nicht nur f\u00fcr die Opfer; er ist auch brandgef\u00e4hrlich f\u00fcr den sozialen Frieden. Der ehemalige Chef des hessischen Landesverfassungsschutzes, Alexander Eisvogel, hat stets gesagt: Man kann den Islamismus nur bek\u00e4mpfen, wenn man die Rechten bek\u00e4mpft; und man kann die Rechten nur bek\u00e4mpfen, wenn man die Islamisten bek\u00e4mpft. Sie brauchen einander, um Nachwuchs zu rekrutieren. - Dieses gegenseitige Hochschaukeln zeigt, dass wir es hier mit einem sehr ernsten Problem zu tun haben. Es zeigt aber auch, dass wir die Trennlinie nicht zwischen den Religionen ziehen d\u00fcrfen. Wir m\u00fcssen sie zwischen den Demokraten auf der einen Seite und den Feinden der Demokratie auf der anderen Seite ziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544875,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":308,"sitzung":208,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Kollege Binninger hat recht: Es gibt keine Masterpl\u00e4ne, erst recht nicht in der internationalen Politik. Aber man muss nat\u00fcrlich immer versuchen, mit Augenma\u00df zu agieren und sich Partner zu suchen, gerade im internationalen Umfeld. Die Bundesregierung hat in dieser Auseinandersetzung im Nahen Osten drei Hauptpartner, \u00fcber die ich gerne einige S\u00e4tze sagen m\u00f6chte.\n\nEin Partner ist die T\u00fcrkei. Die Anschl\u00e4ge waren grauenvoll. Die Kollegin M\u00fcntefering hat gerade die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Reaktionen angesprochen. Der t\u00fcrkische Innenminister S\u00fcleyman Soylu hat gesagt - ich zitiere -: \u201eUnsere dringendste Aufgabe ist, Rache zu nehmen\u201c. So viel zum Stichwort \u201eAugenma\u00df\u201c. Ich glaube, das ist der falscheste Ton, den man nach einer solchen terroristischen Attacke anschlagen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544877,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Clemens Binninger [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":310,"sitzung":208,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Egal \u00fcber welchen Terrorismus wir sprechen: Eine der vielen Quellen ist immer konstant, n\u00e4mlich die identit\u00e4tsstiftende kollektive Wahrnehmung einer Dem\u00fctigung. Sie kann auch sehr subjektiv sein. In dem Zusammenhang zeigt sich, wie unglaublich falsch es war, dass Erdogan den Friedensprozess mit den Kurdinnen und Kurden aufgek\u00fcndigt hat, und zwar ausschlie\u00dflich aus Wahlkampfgr\u00fcnden. Es zeigt sich aber auch, wie unglaublich falsch es war, das Grenzmanagement so zu betreiben, dass ISIS - im Gegensatz zu den humanit\u00e4ren Lieferungen - die Grenze zu Syrien jederzeit passieren konnte. Und es zeigt sich, wie unglaublich falsch es ist, dass die T\u00fcrkei zurzeit mit dem absoluten Schwerpunkt der Bek\u00e4mpfung der Kurdinnen und Kurden in Syrien milit\u00e4risch eingreift. Das verst\u00e4rkt eher das Gef\u00fchl der Dem\u00fctigung bei den Minderheiten in der T\u00fcrkei, und das ist fatal. Am meisten zeigt sich das daran - das zeigen neue Berichte -, dass die Kooperation zwischen ISIS - ein Tiger, den Erdogan zu reiten versucht hat - und der T\u00fcrkei unter der AKP so weit ging, dass eine Waffenfabrik in Mosul tonnenweise Handfeuerwaffen produzieren konnte, und zwar die ganze Zeit, monatelang. Das war ausschlie\u00dflich m\u00f6glich, weil die T\u00fcrkei permanent Nachschub f\u00fcr diese Fabrik geliefert hat. Dazu kann ich nur sagen: Diesen Partner haben Sie sich vollkommen falsch ausgesucht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544879,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":312,"sitzung":208,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"ISIS ist nur die Spitze des Eisberges, sie ist die sichtbarste dschihadistische Organisation, und die dahinterstehende Idee ist das Problem. Wenn wir aber \u00fcber ISIS reden, ist eindeutig: Das Stammland des ISIS ist der Irak. Zurzeit gibt es die Schlacht um Mosul. Daran wird sich zeigen, ob die Sunniten, die im Irak eine Minderheit sind, das Gef\u00fchl haben k\u00f6nnen, dass sie in diesem Land eine Zukunft haben werden. Dieses Gef\u00fchl wird sich sicher nicht einstellen, wenn die zweite Partnergruppe, n\u00e4mlich die Barzani-Regierung, laut Berichten von Amnesty International und Human Rights Watch systematisch sunnitische D\u00f6rfer zerst\u00f6rt. Das ist eine katastrophale Fehlleistung. Genau so wird der Irak zerst\u00f6rt. Es ist aber auch eine Fehleinsch\u00e4tzung der Bundesregierung. Diesen Partner haben Sie falsch ausgesucht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544881,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":314,"sitzung":208,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit bin ich beim dritten Hauptpartner, den Saudis. Der Kollege Bartsch hat zu der Reise der Frau Verteidigungsministerin bereits einiges gesagt. Die Saudis nehmen Waffen, die von Heckler & Koch lizenziert sind und in einer Fabrik in Saudi-Arabien gebaut werden, packen sie in Holzkisten und werfen sie \u00fcber Al\u001eQaida-Gebiet ab, damit al\u001eQaida in Jemen die Huthis bek\u00e4mpft, die die Feinde der Saudis sind. Ist das im Sinne unserer Art und Weise der Terrorismusbek\u00e4mpfung? Ich glaube, nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544883,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/omid-nouripour\/archive\/215218","sequence":316,"sitzung":208,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":1716.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich an, was nicht nur, aber vor allem aus Saudi-Arabien an dschihadistischen Gruppierungen weltweit finanziert wird, und vor allem, was in der Bundesrepublik finanziert wird! Gestern war eine gro\u00dfe Reportage in der S\u00fcddeutschen Zeitung zu lesen. Ich m\u00f6chte mit einem Zitat aus dieser Reportage schlie\u00dfen - darin wird aus einer Einsch\u00e4tzung des Bundesnachrichtendienstes referiert -:\n\nF\u00fcr Saudi-Arabien sei \u201edie weltweite Missionierung unver\u00e4ndert Staatsr\u00e4son und Teil der Au\u00dfenpolitik.\u201c Man m\u00fcsse damit rechnen, dass die Organisationen\n\n- des Salafismus, die unsere Kinder in unseren Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen zum Dschihadismus verf\u00fchren -\n\nversuchen, \u201eihre Aktivit\u00e4ten in Europa und Deutschland weiter auszubauen\u201c.\n\nDas ist der dritte gro\u00dfe Partner der Bundesregierung im Kampf gegen den Terrorismus. Auch diesen Partner haben Sie falsch ausgew\u00e4hlt.\n\nSuchen Sie sich andere Partner! Gehen Sie an die Zivilgesellschaften heran! Es ist richtig, dass muslimische Gesellschaften die besten Partner sind, die wir im Kampf gegen den Dschihadismus haben k\u00f6nnen, aber nicht Diktatoren, denen Sie den roten Teppich ausrollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544885,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":318,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":1856.0,"speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Dr. Dorothee Schlegel von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544887,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":320,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":1398.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Frieden ist mehr als die Abwesenheit von Krieg. Das sagte Willy Brandt, als er 1971 den Friedensnobelpreis f\u00fcr seine Ostpolitik entgegennahm. Frieden ist - so Brandt - kein Urzustand, sondern muss immer wieder von Menschen geschaffen werden, heute wieder mehr denn je. Wir m\u00fcssen Frieden aktiv gestalten und verteidigen, nach innen wie nach au\u00dfen. Wir alle in diesem Hohen Haus bedauern die feigen, menschenverachtenden Anschl\u00e4ge vom vergangenen Wochenende. Ob in der T\u00fcrkei, in Syrien, in \u00c4gypten oder anderswo, Terror und Gewalt m\u00fcssen ein Ende haben, gleichg\u00fcltig von welcher Seite. Die Anschl\u00e4ge etwa in Istanbul d\u00fcrfen jedoch nicht instrumentalisiert und als Rechtfertigung f\u00fcr Rachefeldz\u00fcge missbraucht werden. Im Gegenteil: Die Gewaltspirale muss endlich beendet werden. Die Einsetzung eines internationalen Vermittlers f\u00fcr die Beziehungen zwischen den t\u00fcrkischen Kurden und der Regierung k\u00f6nnte ein hilfreicher erster Schritt sein.\n\nWir leben in einer Welt, die alles andere als friedlich ist. Sie ist vielmehr gepr\u00e4gt von Konflikten und zunehmend von Hass. Daher w\u00e4chst der Bedarf an humanit\u00e4rer Unterst\u00fctzung, diplomatischem Geschick und innenpolitischer Besonnenheit. In einer solchen Zeit, meine Damen und Herren von der CDU\/CSU, stellen Sie die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft infrage und sprechen von \u201ederartigen Staatsangeh\u00f6rigkeiten\u201c. Seit dem Putschversuch in der T\u00fcrkei und jetzt nach den verheerenden Anschl\u00e4gen nicht nur in Istanbul w\u00e4chst die Verunsicherung der vielen t\u00fcrkischen und t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Menschen in Deutschland. Auch hier gilt es, Frieden zu stiften und keine unn\u00f6tigen Konflikte zu sch\u00fcren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544889,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":322,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":1398.0,"speaker_party":"spd","text":"Doppelstaatlichkeit ist bei uns millionenfach gelebte Realit\u00e4t. Sie ist eine gute L\u00f6sung und steht der Integration nicht im Weg.\n\nVor 45 Jahren skizzierte Willy Brandt einen europ\u00e4ischen Friedenspakt. Viele seiner Vorschl\u00e4ge wurden inzwischen umgesetzt und f\u00fchrten schlie\u00dflich zur Gr\u00fcndung der Europ\u00e4ischen Union. In dieser Tradition stehen wir als Sozialdemokratie. Wir wollen Europa. Wir wollen mehr Europa. Viele Menschen setzen im Zuge der EU-Erweiterung ihre Hoffnung auf die europ\u00e4ische Perspektive. Dieses Europa hat auch Fehler. Aber dieses Europa ist unser Friedensgarant seit Jahrzehnten. Wir wollen ein soziales und solidarisches Europa. Gestern haben wir als Fraktion ein Positionspapier zum sozialen Europa beschlossen, weil soziale Gerechtigkeit eine entscheidende Grundlage f\u00fcr den Frieden ist. Wie Willy Brandt sagte: \u201eMaterielle Not ist konkrete Unfreiheit.\u201c\n\nAls SPD-Fraktion positionieren wir uns klar gegen die Euro-Skeptiker und Europaskeptiker. Unser Ziel ist, die europ\u00e4ische Idee f\u00fcr die Menschen wieder sichtbar zu machen. Mehr denn je ist in der Fl\u00fcchtlingsfrage Einigkeit notwendig und auch, dass die EU mit einer Stimme spricht; denn Solidarit\u00e4t ist das Gebot der Stunde. Darum bef\u00fcrworte ich das Paket f\u00fcr kurzfristige Schuldenerleichterungen zugunsten von Griechenland. Wir alle profitieren davon, wenn es auf EU-Ebene keine \u201eKurz-Schl\u00fcsse\u201c und keine kleinen Gruppen von Willigen oder Unwilligen mehr gibt. Nur vereint kann es Europa besser gelingen, international zu vermitteln, Krisen zu bew\u00e4ltigen, Konflikte beizulegen und den Frieden zu f\u00f6rdern.\n\nWir m\u00fcssen aber selbstkritisch bleiben: Funktionieren denn unsere Ma\u00dfnahmen? Sind unsere Wege erfolgreich? Haben wir die richtigen Gespr\u00e4chspartner und Gespr\u00e4chsplattformen, um friedliche L\u00f6sungen zu erarbeiten? Sch\u00e4tzen wir die Handlungsweisen und Sorgen unseres Gegen\u00fcbers immer richtig ein? Wir sollten bei aller Kritik an der t\u00fcrkischen Regierung deren proeurop\u00e4ischen Signale nicht \u00fcberh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544891,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":208,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Welche denn?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":324,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":1398.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch wenn wir uns in vielem uneinig sind, lud uns erst heute Morgen der t\u00fcrkische EU-Minister \u00d6mer Celik - Kollegen und Kolleginnen der CDU\/CSU waren ebenfalls dabei - bei einem Treffen dazu ein, \u00fcber die Beziehungen zwischen der T\u00fcrkei und der EU im Gespr\u00e4ch zu bleiben.\n\nEigenverantwortung ist das Schl\u00fcsselwort im kleinen Einmaleins des Friedens. Alle sind gefordert, Demokratie und Menschenw\u00fcrde im Alltag zu leben. Der 10. Dezember, an dem Willy Brandt vor 45 Jahren den Nobelpreis erhielt, ist heute der Internationale Tag der Menschenrechte. Er mahnt uns, die einfachen Wahrheiten nicht zu vergessen. Frieden, soziale Gerechtigkeit und Menschenrechte sind internationale Werte und im Interesse jedes und jeder Einzelnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544893,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":326,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dorothee Schlegel. - Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen, einen sch\u00f6nen Tag von mir. - N\u00e4chste Rednerin: Sevim Da\u011fdelen f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544895,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":328,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr die Linke kann ich sagen, dass wir selbstverst\u00e4ndlich die furchtbaren Anschl\u00e4ge in Istanbul gleicherma\u00dfen verurteilen. F\u00fcr diese schrecklichen Gewaltakte gibt es wirklich keinerlei Rechtfertigungen. Dieses sinnlose T\u00f6ten von Menschen in der T\u00fcrkei muss sofort aufh\u00f6ren. Unsere Gedanken sind jedenfalls bei den Freunden und bei den Familienangeh\u00f6rigen der Opfer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544897,"profile_url":null,"sequence":329,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":330,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist aber bezeichnend, dass nach diesen j\u00fcngsten Anschl\u00e4gen in Istanbul der Staatspr\u00e4sident und auch die Regierung frei nach dem Motto verfahren: Verhaften Sie die \u00fcblichen Verd\u00e4chtigen. - Mindestens 291 friedliche Mitglieder der prokurdischen HDP wurden seit diesen Anschl\u00e4gen in den letzten zwei Tagen festgenommen. Darunter sind auch zwei Abgeordnete. Eine von ihnen ist die Fraktionsvorsitzende der prokurdischen HDP in der t\u00fcrkischen Nationalversammlung.\n\nDass auch die HDP diese Anschl\u00e4ge wirklich scharf verurteilte, spielte keinerlei Rolle. Das zeigt f\u00fcr uns, dass die Regierungspartei und der Staatspr\u00e4sident Erdogan auf eine weitere Eskalation setzen. Wir stehen hier klar an der Seite der inhaftierten und auch der verfolgten HDP-Politikerinnen und -Politiker. Ich bin wirklich froh, dass es uns gestern mit \u00fcber 60 Mitgliedern des Deutschen Bundestages - von der CDU, der SPD, der Linken und auch den Gr\u00fcnen - gelungen ist, ein starkes Zeichen der Solidarit\u00e4t mit den verfolgten Abgeordneten in der T\u00fcrkei im Rahmen des Patenschaftsprogramms des Bundestages \u201eParlamentarier sch\u00fctzen Parlamentarier\u201c auszusenden. Dieses Signal ist bei den Menschen in der T\u00fcrkei angekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544899,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":332,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Schlussfolgerung der Bundesregierung aus diesen Anschl\u00e4gen von Istanbul ist meiner Meinung nach allerdings verheerend; denn obwohl der t\u00fcrkische Pr\u00e4sident \u00f6ffentlich auf Vergeltung, auf Rache sinnt und in Reaktion auf die Anschl\u00e4ge nicht etwa die T\u00e4ter, sondern friedliche Politiker einsperren l\u00e4sst, hat die Bundesregierung dem Staatspr\u00e4sidenten Erdogan bei seinem Antiterrorkampf Hilfe zugesagt. Damit aber gie\u00dft die Bundesregierung nur noch mehr \u00d6l ins Feuer.\n\nIch bitte Sie, wirklich einmal dar\u00fcber nachzudenken. Von dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Erdogan sagt die Bundesregierung, dass sich in seiner Regierungszeit die T\u00fcrkei zu einem sicheren Hafen f\u00fcr den islamistischen Terrorismus entwickelt hat und diese zu einer zentralen Aktionsplattform f\u00fcr den ganzen Nahen und Mittleren Osten geworden ist. Da m\u00fcssen Sie doch einsehen: Mit Erdogan bek\u00e4mpft man nicht den Terror; denn Erdogan bef\u00f6rdert den Terror in der Region sowie in der T\u00fcrkei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544901,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":334,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss sagen: Die Bundesregierung sollte, statt sich als Terrorismusbek\u00e4mpfungsunterst\u00fctzer von Erdogan anzubieten, ernsthafte Initiativen ergreifen, um die Friedensverhandlungen in der T\u00fcrkei in Sachen Kurdenkonflikt wieder anzuschieben. Sie darf sich nicht der Logik der Gewalt unterordnen, die in der T\u00fcrkei herrscht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544903,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":336,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt keine milit\u00e4rische L\u00f6sung im Kurdenkonflikt. Es kann nur eine politische L\u00f6sung geben. Kein internationaler Konflikt ist bis jetzt mit Gewalt gel\u00f6st worden. Deshalb fordern wir von der Bundesregierung, ihrer Verantwortung nachzukommen und sich f\u00fcr Friedensverhandlungen starkzumachen und sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die Konfliktparteien in der T\u00fcrkei in der Kurdenfrage endlich wieder an den Tisch zur\u00fcckkehren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544905,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":338,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wenn wir \u00fcber die Schlussfolgerung aus den Anschl\u00e4gen sprechen, muss es auch allgemein um die Frage gehen, was wir tun k\u00f6nnen, um solche Anschl\u00e4ge nicht weiter zu bef\u00f6rdern. In der Tat, wenn wir uns anschauen, dass die Umsturzpolitik der NATO-Staaten, an der Seite von Golf-Diktaturen, eine ganze Region in Flammen hat aufgehen lassen, m\u00fcssen wir uns fragen: Ist es nicht Zeit, diese Regime-Change-Politik zu beenden, die wirklich ein so fruchtbarer N\u00e4hrboden f\u00fcr den Terrorismus vor Ort ist?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544907,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":340,"sitzung":208,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"M\u00fcssen wir uns nicht auch fragen, ob es richtig ist, immer mehr deutsche Waffen in den Nahen und Mittleren Osten zu liefern? Jeder, der Waffen in diese Region liefert, begeht schreckliche Verbrechen, und das gilt auch f\u00fcr Deutschland - bedauerlicherweise.\n\nIch muss in diesem Zusammenhang sagen: Wir m\u00f6chten, dass in der Au\u00dfenpolitik eine radikale Wende eingeleitet wird, bei der drei Dinge im Vordergrund stehen sollten: Stellen wir die Unterst\u00fctzung von Despoten, Autokraten und Diktatoren ein! Beenden wir die verheerende Umsturzpolitik, die sogenannte Regime-Change-Politik! H\u00f6ren wir endlich auf, die Konflikte dieser Welt mit deutschen Waffen zu bef\u00f6rdern! - Deutsche Au\u00dfenpolitik muss Friedenspolitik werden. Gesch\u00e4he das, dann w\u00fcrde sich auch die Sicherheit der eigenen Bev\u00f6lkerung und woanders erh\u00f6hen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544909,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":342,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sevim Da\u011fdelen. - N\u00e4chster Redner: J\u00fcrgen Hardt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544911,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":344,"sitzung":208,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich verweise auf die schrecklichen Bilder der Terroranschl\u00e4ge der letzten Tage: In Nigeria rissen Grundschulkinder 17 Menschen in den Tod, weil sie als Selbstmordattent\u00e4ter von mutma\u00dflichen Islamisten missbraucht worden waren. In Somalia war die sunnitische Terrormiliz al\u001eSchabab f\u00fcr mindestens 30 Tote verantwortlich. Au\u00dferdem gab es die beiden Anschl\u00e4ge in Istanbul, \u00fcber die eben schon gesprochen wurde. Hinzu kam der Anschlag in Kairo gegen das Gotteshaus der koptischen Christen und damit gegen die Religionsfreiheit in \u00c4gypten. All das waren schreckliche Ereignisse, die uns immer wieder mahnen, dass der Terrorismus offensichtlich die Gei\u00dfel des 21. Jahrhunderts ist und dass wir alles daf\u00fcr tun m\u00fcssen, um dem Terrorismus und der terroristischen Bedrohung Herr zu werden. Deswegen ist es gut, dass wir heute hier dar\u00fcber reden.\n\nDie Waffe des Terrors ist die Ausnutzung der Arglosigkeit des Opfers. Jeder Mensch hat das Gef\u00fchl, er k\u00f6nnte theoretisch Opfer eines solchen Anschlags werden, egal wo er steht und geht. Deswegen m\u00fcssen wir viel tun, um unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, den Menschen in Europa und in der ganzen Welt die Angst vor diesem Terror zu nehmen; denn das ist sozusagen die Entwaffnung derjenigen, die Terror aus\u00fcben.\n\nWas k\u00f6nnen wir tun? Ich glaube, wir m\u00fcssen in erster Linie verst\u00e4rkt f\u00fcnf Ma\u00dfnahmen ergreifen, um Terror einzud\u00e4mmen und vielleicht sogar zu verhindern:\n\nErstens. Wir m\u00fcssen im eigenen Land wachsam sein gegen\u00fcber denjenigen, die unter dem Deckm\u00e4ntelchen religi\u00f6ser \u00dcberzeugung andere Menschen zu radikalen Handlungen verf\u00fchren wollen. Wenn ich mir anschaue, was in unseren St\u00e4dten passiert, namentlich in meiner Heimatstadt Wuppertal - dort waren junge M\u00e4nner als sogenannte Scharia-Polizei unterwegs und lauerten jungen Frauen vor Diskotheken auf, um sie mahnend daran zu erinnern, dass Diskothekenbesucher eigentlich nicht der richtige Umgang f\u00fcr sie sind; diese jungen M\u00e4nner wurden wegen Versto\u00dfes gegen das Uniformverbot vor Gericht gestellt; das Gericht hatte offensichtlich keine Handhabe, sie zu verurteilen -, dann stellt sich schon die Frage, ob wir in unserer Rechtsordnung m\u00f6glicherweise nachsteuern und nachbessern m\u00fcssen. Ich gehe einmal davon aus, dass die n\u00e4chste Instanz ein Urteil trifft, durch das die sogenannte Scharia-Polizei auf deutschen Stra\u00dfen keinen Platz hat, also verboten wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544913,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-hardt\/archive\/214645","sequence":346,"sitzung":208,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":1331.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweiter Aspekt - ihn hat der Kollege Binninger bereits angesprochen - ist die Intensivierung der Polizei- und Geheimdienstzusammenarbeit. Es geht darum, dass wir uns optimal austauschen mit befreundeten Regierungen, aber auch mit Regierungen von L\u00e4ndern, mit denen wir nicht so gute und intensive Beziehungen unterhalten, sodass wir uns rechtzeitig warnen k\u00f6nnen, wenn irgendwo Terroristen unterwegs sind, etwa wenn sich Heimkehrer nach Europa auf den Weg machen oder wenn irgendwelche Schl\u00e4fer hier in Europa aktiviert werden durch Terrorf\u00fchrer im Ausland. Ich glaube, dass wir da bereits eine Menge tun und dass das insbesondere unter NATO- und EU-Partnern gut funktioniert. Aber wir m\u00fcssen da sicherlich noch mehr Geld und Kraft hineinstecken.\n\nWir m\u00fcssen die Rekrutierung und die Hetze im Netz wirksam unterbinden. Wenn man im Internet unterwegs ist, erlebt man ja selbst, wie undifferenziert, wie un\u00fcbersichtlich und vor allem wie polemisch und radikal dort argumentiert wird. Das w\u00fcrde niemals in einer \u00f6ffentlichen Versammlung stattfinden, wo man sein Gesicht zeigen muss. Im Netz fallen offensichtlich alle Hemmungen, und es gibt ein enormes Potenzial an Verhetzung dort. Wir m\u00fcssen schauen, ob unsere Rechtsordnung wirklich darauf vorbereitet ist.\n\nSprengstoff gibt es \u00fcberall in der Welt in gro\u00dfen Mengen. Aber wenn jemand offensichtlich eine ganze Lastwagenladung in einer Gro\u00dfstadt wie Istanbul zusammenkarren kann, um sie dann in einem Terroranschlag zu z\u00fcnden, dann ist f\u00fcr mich die Frage, ob wir nicht die M\u00f6glichkeit intensiver nutzen sollten, zum Beispiel die Verbreitung oder den Vertrieb von Sprengstoff st\u00e4rker in den Blick zu nehmen, nicht deshalb, weil wir damit das alles vielleicht verhindern, aber deshalb, weil wir damit die Schwelle erh\u00f6hen, an solche Stoffe heranzukommen, es ein St\u00fcck weit schwerer machen, sich, wie in Istanbul mutma\u00dflich geschehen, mit 400 Kilogramm Sprengstoff - das ist immerhin die Beladung eines Kleinlasters - auszustatten.\n\nDas Wichtigste ist, dass wir dem Terrorismus den N\u00e4hrboden entziehen. Omid Nouripour hat es richtig gesagt. Immer dann, wenn Terrorismus sich ausbreiten kann, gibt es irgendeinen Resonanzboden daf\u00fcr, eine Zivilbev\u00f6lkerung, die sich benachteiligt f\u00fchlt, die sich zur\u00fcckgesetzt f\u00fchlt, die sich gedem\u00fctigt f\u00fchlt, die vielleicht nicht terroristisch wird, aber den Terroristen R\u00fcckzugsorte und R\u00fcckzugsgelegenheiten bietet. Das haben wir im Norden des Irak erlebt. Das erleben wir in vielen anderen Regionen, zum Beispiel auch im Norden Malis.\n\nDurch vorausschauende und nachhaltige Entwicklungszusammenarbeit und Au\u00dfenpolitik m\u00fcssen wir einen Beitrag dazu leisten, dass dieser N\u00e4hrboden ausgetrocknet wird. In diesem Sinne, glaube ich, sollten wir das, was wir in den letzten Tagen erlebt haben, als Ansporn und Aufforderung nehmen, noch mehr gegen Terrorismus zu tun.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544915,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":348,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, J\u00fcrgen Hardt. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Franziska Brantner f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":349,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger! Am vergangenen Wochenende haben Dutzende Unschuldige ihr Leben verloren: in der Sankt-Peter-und-Paul-Kirche in Kairo \u00fcberwiegend Frauen, die beteten, in Istanbul vor allem Polizisten, die ein Fu\u00dfballspiel sch\u00fctzen wollten. Diese Attentate sind furchtbar, verurteilenswert, durch nichts zu rechtfertigen - genauso wie all jene, die vorher in Paris, Br\u00fcssel, Nizza passierten, oder all jene weltweit, von denen wir hier kaum etwas mitbekommen.\n\nIch m\u00f6chte heute hier vor allen Dingen \u00fcber \u00c4gypten sprechen. Pr\u00e4sident el\u001eSisi hat von einem abscheulichen Terrorakt gesprochen und Staatstrauer angeordnet, und er hat von einem Angriff gesprochen, dessen Ziel es sei, Christen und Muslime zu spalten, der aber die Einheit \u00c4gyptens weiter st\u00e4rken solle. Das ist richtig; denn wir d\u00fcrfen die Religionen nicht gegeneinander ausspielen. Das darf nicht passieren - egal wo Attentate ver\u00fcbt werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544918,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":351,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Attentat von Kairo war feige und widerw\u00e4rtig. Die T\u00e4ter m\u00fcssen unnachgiebig verfolgt werden und vor Gericht gebracht werden. Aber leider bestehen in \u00c4gypten Zweifel daran, dass dies geschieht. Human Rights Watch hat nach dem j\u00fcngsten Attentat wieder daran erinnert, dass Polizisten und sogenannte Sicherheitsorgane seit Jahren immer wieder tatenlos zuschauen, wenn Kopten Opfer von \u00dcbergriffen werden, und dass viele F\u00e4lle bis heute nicht aufgekl\u00e4rt sind und keine Verantwortlichen zur Rechenschaft gezogen werden. Diese Kritik und diese Appelle darf el\u001eSisi nicht vom Tisch wischen, wenn ihm die Minderheitenrechte der Kopten wirklich wichtig sind.\n\nHeute hier muss man auch sagen, dass f\u00fcr el\u001eSisi und seine Regierung in den letzten Jahren jeder, der nicht ganz ins Konzept passt, sofort ein Terrorist geworden ist. Viele von denen, die friedlich ihre Meinung sagen, friedlich demonstrieren, kritische Zeitungsartikel schreiben, versuchen, ins Ausland zu reisen, um dar\u00fcber zu berichten, wurden einfach mit dem Stempel \u201eTerrorist\u201c verurteilt. Aber alle zu Terroristen zu erkl\u00e4ren, ist keine effektive Terrorismusbek\u00e4mpfung;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544920,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":353,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"das ist einfach Unterdr\u00fcckung und keine Terrorismusbek\u00e4mpfung.\n\nDabei ist klar: Minderheitenrechte m\u00fcssen gelten - f\u00fcr Kopten in \u00c4gypten, Muslime im S\u00fcden Nigerias oder Christen im Norden Nigerias, f\u00fcr Hindus in Pakistan, f\u00fcr Christen und Moslems in Myanmar und - eine andere Minderheit, aber bei uns relevant - f\u00fcr Roma in vielen Staaten Europas. Nur wenn wir uns f\u00fcr alle gleich einsetzen und alle gleich sch\u00fctzen wollen, sind wir glaubw\u00fcrdig, wenn wir uns dann f\u00fcr eine Gruppe einsetzen. Ansonsten kommt es wie eine Umarmung f\u00fcr eine Gruppe r\u00fcber. Dann sind wir nicht glaubw\u00fcrdig. Minderheitenrechte gelten f\u00fcr alle, egal woher sie kommen, egal welcher Religion sie angeh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544922,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":355,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn was sie verbindet - und das ist f\u00fcr mich ein zentraler Punkt -, ist, dass Minderheitenrechte Menschenrechte sind. Die Durchsetzung von Minderheitenrechten ist immer nur so stark wie die Durchsetzung von Menschenrechten generell. Ein Mensch ist ein Mensch, und wenn Menschenrechte nicht garantiert sind, sind auch Minderheitenrechte nicht garantiert.\n\nMomentan steht es in \u00c4gypten leider schlecht um die Situation der Menschenrechte an sich. Sie haben es mitbekommen: Das Gesetz zu den NGOs, den Nichtregierungsorganisationen, ist eines, das deren Leben, Arbeiten und Wirken erheblich erschweren wird.\n\nGerade gab es auch gute News, zumindest News mit Licht und Schatten, und zwar vom Supreme Court. Das haben Sie vielleicht mitbekommen, aber manchmal geht es ja auch unter. Es geht um die Frage, wie in \u00c4gypten mit Demonstrationen umgegangen werden darf. Der Oberste Gerichtshof hat geurteilt, dass das Innenministerium nicht mehr willk\u00fcrlich Demonstrationen verbieten darf. Das sind gute News. Wir hoffen, dass el\u001eSisi dies anerkennt und nicht dagegen vorgeht, dass er akzeptiert, dass das Innenministerium nicht mehr die Macht hat, Demonstrationen willk\u00fcrlich zu verbieten. Das w\u00e4re ein Fortschritt, auch wenn es schade ist, dass die Klausel, dass man mindestens zwei Jahre ins Gef\u00e4ngnis kommt, wenn man an einer nichtgenehmigten Demo teilnimmt, nicht gekippt wurde. Aber immerhin, die komplette Willk\u00fcr hat das Verfassungsgericht ausgehebelt. Vielleicht ist das ein Appell, auch hier zu sagen: Die Menschenrechte haben m\u00f6glicherweise eine Chance in diesem Land - und damit auch die Minderheitenrechte.\n\nAber auch der Westen ist ja nicht ohne Schuld. Westliche Regierungen lassen Minderheiten- und Menschenrechte immer wieder h\u00e4ngen, wenn es geopolitisch opportun erscheint. Das sieht man aktuell am Fall Aleppo. Dass die syrische Regierungsseite wieder schie\u00dft, dass wir keinerlei M\u00f6glichkeiten haben, Zivilisten endlich aus dieser H\u00f6lle herauszubekommen, das sind V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche; wir haben die Verbrechen benannt. Herr Bartsch, dass das keine Konsequenzen hat und zum Beispiel nicht weitere Sanktionen nach sich zieht, ist ein Signal, das unserer Meinung nach das V\u00f6lkerrecht schw\u00e4cht.\n\nDass Menschen das Vertrauen in den Westen verlieren, das Vertrauen in die Werte, dass sie den Glauben an die internationalen und universellen Menschenrechte verlieren - wundern wir uns dar\u00fcber? Und wenn sie vielleicht sogar zu Feinden werden, m\u00fcssen wir uns dann nicht auch Fragen stellen? Ich glaube, wir kommen ohne diese Fragen nicht weiter.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544924,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":357,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Franziska Brantner. - N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD: Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544926,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Frank Heinrich [Chemnitz] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ute-finckh-kramer\/archive\/216726","sequence":359,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer","speaker_fp":"ute-finckh-kramer","speaker_key":1777.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Ich m\u00f6chte einige Punkte nennen, die in der bisherigen Debatte noch nicht angesprochen wurden.\n\nImplizit wurde angesprochen, dass Milit\u00e4r keinen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus leistet. Ich m\u00f6chte das hier noch einmal ausdr\u00fccklich und explizit sagen. Alle Versuche, sei es durch Russland in Tschetschenien, sei es durch die USA in Afghanistan, sei es durch die t\u00fcrkische Regierung im Kurdengebiet, mit milit\u00e4rischen Mitteln Terrorismus zu bek\u00e4mpfen, sind krachend gescheitert. Ich glaube, dar\u00fcber sollten wir uns alle im Klaren sein.\n\nDer Kampf gegen Terrorismus hat zwei Teile, die funktionieren k\u00f6nnen: Das eine ist die Pr\u00e4vention, die sehr vielseitig aussehen kann. Herr Hardt hat einen Bereich genannt, n\u00e4mlich dass man gegen soziale Ungerechtigkeiten in den L\u00e4ndern, wo Terrorismus im Augenblick ein besonders dringendes Problem ist, vorgehen sollte. Es gibt aber auch andere pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen, zum Beispiel Ma\u00dfnahmen gegen die Radikalisierung von Menschen im eigenen Land, nicht nur als Dschihadisten. Denken wir an den Anschlag von Utoya in Norwegen. Der Terrorist hatte nichts mit internationalem Dschihadismus zu tun. Es war keine diktatorische Regierung, die ihn zum Terroristen gemacht hat, sondern eine verquere Weltsicht. Die Pr\u00e4vention, die es im eigenen Land geben sollte, die es auch in demokratischen L\u00e4ndern geben muss, um zu verhindern, dass Menschen sich radikalisieren, sei es rechtsextremistisch, sei es dschihadistisch, sei es auf andere Weise gewaltbereit, das ist etwas, was wir ernst nehmen sollten und wo wir uns auch mit anderen L\u00e4ndern austauschen sollten.\n\nInnerhalb der OSZE ist bei dem Abschlusstreffen der deutschen Pr\u00e4sidentschaft in Hamburg genau dieses Thema auf die Tagesordnung gesetzt worden. Mehrere Staaten, von denen wir hier gesprochen haben - Russland und die T\u00fcrkei -, sind in derzeitigem Zustand keine demokratischen L\u00e4nder, aber sie haben trotzdem ein Interesse daran, dass sich Menschen in ihrem Land nicht radikalisieren und Terroranschl\u00e4ge machen, die so schrecklich sind wie der am Wochenende in Istanbul.\n\nDeswegen kann es eine Zusammenarbeit geben, indem wir unsere Erfahrungen mit polizeilichen Ma\u00dfnahmen, Rechtsstaatlichkeit und Pr\u00e4vention, die die entscheidenden Mittel gegen Terrorismus sind, weitergeben k\u00f6nnen. Wir haben auch im eigenen Land Erfahrungen mit Terrorismus gemacht, nicht nur mit Dschihadisten, die nach Syrien ausgereist sind. Wir haben vor Jahrzehnten - ich bin alt genug, um das als Studentin miterlebt zu haben - die Anschl\u00e4ge der RAF gehabt. Wir hatten im Jahr 1980 den Oktoberfestanschlag. Wir hatten den NSU, bei dem es lange gedauert hat, trotz Kontakte der Geheimdienste in das Umfeld des NSU, bis entdeckt wurde, dass eine Reihe von scheinbar isolierten Mordanschl\u00e4gen eine terroristische Serie war. Insofern gibt es einiges, was wir an Erfahrungen beisteuern k\u00f6nnen.\n\nWenn so schreckliche Ereignisse wie in \u00c4gypten, in Nigeria, in Somalia, in der T\u00fcrkei dazu f\u00fchren, dass ein Raum entsteht, in dem wir argumentieren k\u00f6nnen, warum Rechtsstaatlichkeit, warum eine an den Interessen der Bev\u00f6lkerung und nicht der Machterhaltung eines Staates orientierte Polizei so wichtig ist, dann besteht in allem Ungl\u00fcck, in aller Trauer, in allem Mitgef\u00fchl mit den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen eine winzige Chance, um zu verhindern, dass es in Zukunft zu genauso viel oder noch mehr schrecklichen Anschl\u00e4gen kommt.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544928,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":361,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Ute Finckh-Kr\u00e4mer. - N\u00e4chste Rednerin: Elisabeth Motschmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544930,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":363,"sitzung":208,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":1303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Terroranschl\u00e4ge in Istanbul und Kairo vom vergangenen Wochenende sind gepr\u00e4gt von Hass, Zorn und Feigheit. Kollegin Da\u011fdelen, die NATO hat damit ganz sicher nichts zu tun. Die NATO daf\u00fcr auch noch verantwortlich zu machen, halte ich f\u00fcr gediegen abwegig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544932,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":365,"sitzung":208,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":1303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Brutalit\u00e4t und menschenverachtende Grausamkeit erf\u00fcllen uns alle mit Entsetzen. Unsere Gedanken sind bei den Opfern: Kinder, Frauen, Kranke und Alte. Nat\u00fcrlich stehen wir im Kampf gegen den Terror auch an der Seite der T\u00fcrkei und \u00c4gyptens, aber mit einem gro\u00dfen Unterschied. Wir wollen mit rechtsstaatlichen Mitteln den Terror bek\u00e4mpfen und nicht mit einem Demokratieabbau, wie es in der T\u00fcrkei der Fall ist. Es ist schwer, Hass und Feigheit zu begegnen. Da versagen n\u00e4mlich unsere herk\u00f6mmlichen Instrumente weitgehend. Dennoch gibt es keinen Grund zur Mutlosigkeit. Frust, Mutlosigkeit - das hat Kollegin Beck heute Morgen im Ausschuss gesagt - oder gar Resignation stehen nicht im Handbuch f\u00fcr Abgeordnete und sind keine Grundlage der Diplomatie.\n\nIm Hinblick auf Kairo ist klar: Dieser Anschlag auf die koptischen Christen war ein Anschlag auf die Religionsfreiheit in \u00c4gypten. Hier kann man nat\u00fcrlich fragen: Gibt es \u00fcberhaupt Hoffnung in dieser Situation? Einen Hoffnungsschimmer will ich Ihnen nennen, weil ich ihn gut finde. Der wichtigste Vertreter der Sunniten in \u00c4gypten und Gro\u00dfimam der ber\u00fchmten Al-Azhar-Moschee, Ahmad Mohammad al-Tayyeb, verurteilte den Anschlag auf Christen am Sonntag als schweres Verbrechen gegen alle \u00c4gypter. Es ist wichtig, dass das von der Seite kommt. Der Papst hat es verurteilt, die j\u00fcdischen Gemeinden haben es verurteilt; das ist auch wichtig. Aber wenn es aus der eigenen Community kommt, ist es nat\u00fcrlich noch hilfreicher.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544934,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":367,"sitzung":208,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":1303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Religionsfreiheit ist ein grundlegendes Menschenrecht - das ist hier angeklungen -, und wer Religionsfreiheit verletzt, verletzt Menschen: seelisch und physisch. Was k\u00f6nnen wir tun, um dem Hass, dem Zorn der Terroristen entgegenzutreten? Dazu will ich hier einen neuen Aspekt, einen anderen als meine Kollegen, vorbringen.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die politischen, diplomatischen Bem\u00fchungen in den Krisenl\u00e4ndern auf allen Ebenen weitergehen. Diese Spitzengespr\u00e4che sind unbestritten wichtig, und Herr Steinmeier macht da einen wirklich guten und verantwortlichen Job. Aber die Spitzengespr\u00e4che sind eben nicht alles. Demokratische Kr\u00e4fte m\u00fcssen in den L\u00e4ndern gest\u00e4rkt werden, wo immer demokratische Strukturen zerst\u00f6rt sind. Der interreligi\u00f6se Dialog kommt neben dem politischen Dialog oft zu kurz; und ich glaube, dass er sehr wichtig ist. Wir m\u00fcssen den Jugend- und Studentenaustausch, den Kulturaustausch, die St\u00e4dtepartnerschaften f\u00f6rdern.\n\nMein sch\u00f6nstes Projekt als Kulturstaatsr\u00e4tin von Bremen in dieser Hinsicht war Folgendes: Wir haben das Brahms-Requiem in Izmir mit dem Domchor aus Bremen und dem Izmir State Symphony Orchestra aufgef\u00fchrt; und das erste t\u00fcrkische Fernsehen hat es \u00fcbertragen. Einen besseren Br\u00fcckenbau als diesen kulturellen, von diesen beiden Gruppen, dem Chor und dem Orchester, getragenen kann ich mir gar nicht vorstellen. Heute meldet der Weser-Kurier, dass die Bremische B\u00fcrgerschaft - da habe ich mich dann doch mal gefreut - die St\u00e4dtepartnerschaft mit Izmir fortsetzt.\n\nWir brauchen nat\u00fcrlich weltweit einen besseren Schutz von religi\u00f6sen Minderheiten. Deshalb bin ich dankbar, dass Volker Kauder sich dieses Themas so intensiv annimmt. Die Ereignisse von Kairo zeigen erneut, wie bedroht Christen sind, auch koptische Christen aus einer der \u00e4ltesten Kirchen der Welt. Wir m\u00fcssen leider zur Kenntnis nehmen, dass es in vielen muslimisch gepr\u00e4gten L\u00e4ndern erhebliche Verletzungen der Religionsfreiheit gibt. Diese Feststellung, die ehrlich ist, hat nat\u00fcrlich nichts damit zu tun, dass ich den Islam diffamieren wollte. Aber viele Terroristen missbrauchen den Islam als Begr\u00fcndung f\u00fcr ihre Terroranschl\u00e4ge. Der Kampf gegen terroristische Fundamentalisten muss nat\u00fcrlich auch im eigenen Land weitergehen. Meine Damen und Herren, Hassprediger haben bei uns nichts zu suchen und m\u00fcssen ausgewiesen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544936,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-motschmann","sequence":369,"sitzung":208,"speaker":"Elisabeth Motschmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Motschmann","speaker_fp":"elisabeth-motschmann","speaker_key":1303.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Pr\u00e4sidentin mahnt mich. Deshalb m\u00f6chte ich schlie\u00dfen, heute mal mit einem Zitat - das ist vielleicht ungew\u00f6hnlich f\u00fcr mich, aber ich tue es - von Nelson Mandela. Er hat gesagt:\n\nNiemand wird mit dem Hass auf andere Menschen wegen ihrer Hautfarbe, ethnischen Herkunft oder Religion geboren. Hass wird gelernt. Und wenn man Hass lernen kann, kann man auch lernen zu lieben. Denn Liebe ist ein viel nat\u00fcrlicheres Empfinden im Herzen eines Menschen als ihr Gegenteil.\n\nSo weit Nelson Mandela.\n\nIch glaube, diese Liebe und diese Freundschaft m\u00fcssen wir in die Welt tragen. Daf\u00fcr ist die Ausw\u00e4rtige Kulturpolitik ein wunderbarer Br\u00fcckenbauer.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544938,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":371,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Elisabeth Motschmann. - N\u00e4chster Redner: Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion - aus Augsburg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544940,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":373,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir trauern mit den Angeh\u00f6rigen der Opfer des schrecklichen Bombenanschlags am Rande eines Fu\u00dfballspiels am vergangenen Samstag in Istanbul. Viele junge Polizeibeamte haben den Schutz der \u00f6ffentlichen Ordnung mit ihrem Leben bezahlen m\u00fcssen. Dieser Anschlag reiht sich ein in eine schreckliche Abfolge von Katastrophen und Anschl\u00e4gen, die die T\u00fcrkei und insbesondere die Stadt Istanbul im letzten Jahr erdulden mussten. Unser Mitgef\u00fchl gilt dem t\u00fcrkischen Volk und den Menschen, die unter diesen barbarischen Anschl\u00e4gen leiden.\n\nRichtig ist, dass wir als Bundesrepublik Deutschland zur Aufkl\u00e4rung von terroristischen Akten und zur Bek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus beitragen m\u00fcssen - auch, indem wir die T\u00fcrkei unterst\u00fctzen. Aber bei dieser Zusammenarbeit muss gleichzeitig angemahnt werden, dass die Aufkl\u00e4rung von terroristischen Akten und der Kampf gegen Terrorismus nur im Rahmen von Augenma\u00df, Rechtsstaatlichkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit vonstattengehen k\u00f6nnen. Wenn 220 Mitglieder der HDP verhaftet werden, wie wir gerade feststellen mussten, dann ist das keine Ma\u00dfnahme im Rahmen von Rechtsstaatlichkeit - das ist Willk\u00fcr, die wir zu verurteilen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544942,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN und des Abg. Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":375,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Befriedigung von Rachedurst bek\u00e4mpft Terrorismus nicht,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544944,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":377,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern Rache schafft das gesellschaftliche Klima, welches Terrorismus erst m\u00f6glich macht. Deswegen sei klar und deutlich formuliert: Die T\u00fcrkei muss den Weg der Menschenrechte, der Rechtsstaatlichkeit und der Demokratie gehen, und dort, wo sie einen falschen Weg eingeschlagen hat, hat sie umzukehren. Nur ein Klima von Rechtsstaatlichkeit und Demokratie kann dauerhaft vor Extremismus und Terrorismus sch\u00fctzen.\n\nMeine Damen und Herren, unsere Blicke richten sich mit traurigen Augen auch auf die Verh\u00e4ltnisse in \u00c4gypten. Am vergangenen Sonntag hat wohl ein Selbstmordattent\u00e4ter in der Petruskirche in Kairo, die neben der Markuskathedrale steht, einen Sprengsatz gez\u00fcndet, durch den mehrere Dutzend Menschen, insbesondere Frauen und Kinder, ums Leben kamen. Die Markuskathedrale ist nicht irgendeine Kirche; sie ist die zentrale und wichtigste Kirche der koptischen Christenheit und der Sitz des koptischen Papstes.\n\nDieser Anschlag war ein Stich ins Herz der koptischen Christen und ein Anschlag auf die christliche Gemeinschaft im Orient insgesamt. Auch diese Tat wird von uns auf das Sch\u00e4rfste verurteilt. Sie erinnert uns daran, dass in so vielen Staaten des Nahen Ostens die Situation der orientalischen Christen prek\u00e4r ist, dass die Geltung der Religionsfreiheit und der Schutz der Menschenrechte oftmals nur Lippenbekenntnisse sind und dass diese Menschen um ihre Freiheit, ihren Glauben leben zu k\u00f6nnen, stark und hart k\u00e4mpfen m\u00fcssen.\n\nIn diesem Zusammenhang sei auch an die \u00e4gyptische Politik appelliert: Es darf nicht zu einer Spaltung der \u00e4gyptischen Gesellschaft kommen. Insbesondere der Schutz von Minderheiten in \u00c4gypten muss auf der Tagesordnung stehen. Deswegen fordern wir, dass ein friedliches Zusammenleben der Religionen, auch in \u00c4gypten, in der Weise gew\u00e4hrleistet wird, dass die Menschen frei von Angst Gottesdienste besuchen k\u00f6nnen. Das gilt f\u00fcr Christen, aber auch f\u00fcr Muslime. Es gilt f\u00fcr jede Religion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544946,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":379,"sitzung":208,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":1370.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich bei dem Gedanken an Religionsfreiheit noch einen bangen Blick auf die Situation der Christen im Nordirak und in Syrien werfen. Die Verh\u00e4ltnisse dort sind so, dass St\u00e4dte, in denen \u00fcber mehrere Jahrhunderte hinweg Christen gelebt haben und die die Wiege der orientalischen Christen waren, mittlerweile - das ist ein zynisches Wort - \u201ebefreit\u201c von Christen sind, weil hier massiver Genozid an christlichen Minderheiten stattgefunden hat. Deswegen muss die Weltgemeinschaft beides sehen: Sie muss das Morden in Aleppo bek\u00e4mpfen - sie muss es deutlich zur Sprache bringen -, sie ist aber auch in der Pflicht, die christlichen Minderheiten zu sch\u00fctzen, auch im Nordirak und in Syrien. Das muss ein wichtiger Teil der Bem\u00fchungen unserer Au\u00dfenpolitik sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544948,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":381,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Volker Ullrich. - Der n\u00e4chste und letzte Redner in dieser Debatte: Frank Heinrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544950,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":544951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":383,"sitzung":208,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Letzten Sonntag war dritter Advent. Das Wort \u201eAdvent\u201c kommt von \u201eadvenire\u201c; das ist wahrscheinlich den meisten bekannt. Es geht um Erwartung und Ankunft. 14 T\u00fcren unseres Adventskalenders haben wir schon ge\u00f6ffnet. Noch elf Tage, und Geduld und Vorfreude werden belohnt: Dann ist Weihnachten.\n\nAn diesem Adventswochenende gab es 44 Opfer in Istanbul, 60 in Nigeria, 50 in Mogadischu, 25 in Kairo und, wer wei\u00df, wie viele noch. Ich habe hier eine Liste der Opfer terroristischer Anschl\u00e4ge im Dezember dieses Jahres: \u00fcber 300 Tote. N\u00e4her sind uns vielleicht die Menschen, die im M\u00e4rz dieses Jahres in Br\u00fcssel und im Juli dieses Jahres in Nizza von Terroristen ermordet wurden.\n\nWie viele Unschuldige m\u00fcssen denn noch sterben? In Kairo starben Kinder und Frauen in einer Kirche, als sie dabei waren, den dritten Advent zu feiern. In Nigeria waren die \u201eTerroristen\u201c, die T\u00e4ter, zwei M\u00e4dchen von sechs und sieben Jahren - von Boko Haram instrumentalisiert. Viel zu viele sind da gestorben. Terror ist - das haben schon mehrere so gesagt - eine Verachtung aller humanit\u00e4ren Werte, und jedes Opfer des Terrors hat unser Mitgef\u00fchl.\n\nDie Fragen aber, die wir stellen m\u00fcssen - deshalb diese Aktuelle Stunde zu diesem Thema -, lauten: Was m\u00fcssen wir tun, um dem Terror endg\u00fcltig den N\u00e4hrboden zu entziehen, um ihn zu bek\u00e4mpfen? Und wie k\u00f6nnen wir weiter die Freiheit gew\u00e4hrleisten, die uns m\u00f6glicherweise abhandenkommt, die f\u00fcr uns aber doch so existenziell ist? Dazu ist vieles schon gesagt worden. Es gibt nicht viel Neues, das ich dazu beitragen k\u00f6nnte. Aber es geht ja darum: Bleiben wir bei Worten? Diese Aktuelle Stunde, die etwas mehr als 60 Minuten dauert, besteht aus einigen Worten mehr. Von Beruf sind wir Parlamentarier; wir reden. Aber was machen wir daraus?\n\nVon den Gr\u00e4ueltaten geht die Gefahr aus - diese Bef\u00fcrchtung teilen wir -, dass wir die Terroristen in dem, was sie bewirken wollen und oft schon bewirkt haben, zu ernst nehmen. Nach den Anschl\u00e4gen in Paris, in Br\u00fcssel und in Nizza in diesem Sommer haben wir mit den \u00dcberlebenden getrauert. Aber gleichzeitig haben wir manches Mal unsere eigene Freiheit infrage gestellt. Die Teilnahme an Solidarit\u00e4tsdemonstrationen wurde verweigert. Eltern haben sich gefragt, ob sie oder die Kinder nicht lieber zu Hause bleiben sollten. Es gibt auf einmal neue \u00c4ngste auf Flugh\u00e4fen oder Bahnh\u00f6fen.\n\nIn Somalia wollten die al-Schabab-Milizen den Wahlvorgang verhindern. Die f\u00fcr den Anschlag auf die koptische Kathedrale Sankt Markus Verantwortlichen versuchen, das Zusammenleben der Religionen zu st\u00f6ren. Wenn aus Angst vor Terroristen Kopten oder vielleicht auch Menschen anderer Religionen nicht mehr zur Kirche gehen oder die Somali den Staatsaufbau nicht weiterf\u00fchren oder - ein weiteres Beispiel - Franzosen aus Angst vor Terroristen am Nationalfeiertag keine Feuerwerke mehr zulassen, dann haben die Terroristen ein St\u00fcck weit gewonnen.\n\nVor ein paar Tagen sagte Pr\u00e4sident Obama zu dem Ansatz, den er in den letzten acht Jahren verfolgt hat, in einer Rede Folgendes - ich zitiere -: Diese Terroristen sind Verbrecher und M\u00f6rder und sollten als solche auch behandelt werden. Und m\u00f6gen sie auch unschuldige Menschen t\u00f6ten, stellen sie trotzdem keine existenzielle Bedrohung f\u00fcr unsere Nation dar, und wir sollten nicht den Fehler begehen, sie so hoch zu heben, als ob das doch so w\u00e4re; denn genau das ist ihr Ziel. Es l\u00e4sst sie wichtiger erscheinen und hilft ihnen am Schluss bei der Rekrutierung.\n\nWas sind also unsere Antworten? Was sollte auch mit Blick auf die T\u00fcrkei und auf \u00c4gypten unsere Reaktion sein? Zusammenarbeiten und Dialog f\u00fchren. Gerade in st\u00fcrmischen Zeiten und nicht nur hier unter uns brauchen wir Strukturen des Dialogs und der Zusammenarbeit. Als Einzelstaat sind wir zu klein, um Terrorismus zu bew\u00e4ltigen. Die Resolution 2322 (2016) vom vergangenen Montag wurde am Anfang dieser Debatte schon genannt. Es ist also wichtig, auch bei der Terrorismusbek\u00e4mpfung st\u00e4rker zusammenzuarbeiten.\n\nDas Motto unserer im Januar beginnenden G-20-Pr\u00e4sidentschaft - \u201eEine vernetzte Welt gestalten\u201c - beschreibt genau das, was es nun braucht. Die G 20 hat die Aufgabe, die Globalisierung zum Nutzen aller zu gestalten. Das ist richtig; denn eine ungerechte Globalisierung, eine Globalisierung, die nur die einen bevorzugt, ist der N\u00e4hrboden f\u00fcr Extremisten und Radikale. Das Wort \u201esoziale Ungerechtigkeit\u201c ist von Frau Finckh-Kr\u00e4mer und Herrn Hardt schon genannt worden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Kampf gegen Terrorismus ist der Dialog mit den Partnern in L\u00e4ndern, die vielleicht nicht unbedingt wie Partner wirken, extrem wichtig. Daher ist es wichtig, auch mit der T\u00fcrkei im Gespr\u00e4ch zu bleiben - trotz der Einschr\u00e4nkungen der Menschenrechte, die wir alle ansprechen m\u00fcssen. Gerade wegen Shrinking Spaces, wie wir es nennen, braucht es gemeinsames Vorgehen mit der Opposition. Dies haben wir gestern drau\u00dfen deutlich gemacht; ich bin f\u00fcr diese Aktion dankbar. Wir m\u00fcssen aber auch mit den Staaten zusammenarbeiten, die nicht in aller Hinsicht mit unseren Werten \u00fcbereinstimmen. Auf der Basis des Generalverdachts vom Wochenende ist die Situation schlimmer geworden. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir uns nicht von au\u00dfen einbeziehen lassen in das Schwarz-Wei\u00df-Denken, das jetzt in der T\u00fcrkei passiert.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss einen kurzen Satz aus der Rede vorlesen, die der diesj\u00e4hrige Friedensnobelpreistr\u00e4ger letzte Woche gehalten hat. Er hat gesagt: Das Unm\u00f6gliche kann m\u00f6glich werden. Man m\u00fcsse miteinander sprechen und die W\u00fcrde aller achten, und es sei unklug, zu denken, dass zur Beendigung eines Konfliktes die Ausl\u00f6schung der Gegenseite notwendig ist.\n\nZusammenfassend: Erstens. Terror erteilen wir eine ganz klare Absage. Zweitens m\u00fcssen wir feststellen, dass es in der Politik nicht mehr klassisch um links und rechts geht, sondern um Demokraten und Antidemokraten, meist Terroristen; Kollege Nouripour hat darauf hingewiesen. Wir m\u00fcssen Demokraten als politische Kr\u00e4fte st\u00e4rken. Das haben wir auch in Syrien viel zu sp\u00e4t erkannt. Eines ist klar: Die friedlichen Kurden haben durch die, die diese Anschl\u00e4ge ver\u00fcbt haben, einen B\u00e4rendienst erwiesen bekommen. Die Reaktion von Erdogan macht das deutlich.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":384,"sitzung":208,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, darf ich Sie an Ihre Redezeit erinnern? Wir befinden uns in einer Aktuellen Stunde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":544953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-heinrich\/archive\/214751","sequence":385,"sitzung":208,"speaker":"Frank Heinrich (Chemnitz) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Frank Heinrich","speaker_fp":"frank-heinrich","speaker_key":1492.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genau, Redezeit darf nicht \u00fcberzogen werden. - Ich komme zum Schluss. Die Rede des Friedensnobelpreistr\u00e4gers endete wie folgt: Jetzt ist endlich die Sonne des Friedens \u00fcber Kolumbien aufgegangen. - Und er w\u00fcnscht sich das f\u00fcr die ganze Welt. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir das im Hinblick auf Weihnachten auch mit Syrien, der T\u00fcrkei und Kairo verbinden und nicht unsere H\u00e4nde in den Scho\u00df legen, weil Weihnachten ist.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":544954,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":208,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu den Terroranschl\u00e4gen vom vergangenen Wochenende","top_id":15121,"type":"poi","wahlperiode":18}]