[{"id":690349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":0,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen und uns ein gutes neues Jahr.\n\nIch rufe mit einigen Minuten Verz\u00f6gerung den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Deutschen Wetterdienst.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Alexander Dobrindt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":1,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns heute im Bundeskabinett \u00fcber zwei Fragen unterhalten: zum einen \u00fcber das DWD-Gesetz und zum anderen \u00fcber die neue Drohnenverordnung. Mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis, Herr Pr\u00e4sident, w\u00fcrde ich gerne auf beides eingehen.\n\nZum ersten Punkt, zum Gesetz \u00fcber den Deutschen Wetterdienst: Es geht darum, dass wir uns in unserer Digitalen Agenda vorgenommen haben, die Rahmenbedingungen f\u00fcr einen effektiven Zugang zu \u00f6ffentlich finanzierten Daten zu verbessern. Wir alle wissen, dass Daten der Rohstoff f\u00fcr zuk\u00fcnftige digitale Wertsch\u00f6pfung sind. Dem dient dieses Gesetz. Wir schaffen n\u00e4mlich die Voraussetzungen daf\u00fcr, dass zuk\u00fcnftig der DWD Millionen an Klima- und Wetterdaten kostenfrei jedermann zur Verf\u00fcgung stellen kann. Bisher fallen Geb\u00fchren f\u00fcr die Nutzung dieser Daten an. Wir werden das jetzt \u00e4ndern.\n\nAus unserer Sicht ist das die Grundvoraussetzung f\u00fcr Innovationen. Es werden durch die M\u00f6glichkeit des quasi barrierefreien Zugangs zu diesen Daten neue Gesch\u00e4ftsmodelle, neue Ideen entstehen und m\u00f6glicherweise dann auch zur Marktreife entwickelt werden. Gerade die Vernetzung vielf\u00e4ltiger Anwendungen mit den Daten des Deutschen Wetterdienstes l\u00e4sst vielerorts die Fantasie sprie\u00dfen, was man damit an zus\u00e4tzlicher Wertsch\u00f6pfung erreichen kann.\n\nWir wollen diese Daten auch in unserer mCLOUD, in unserer Mobility Cloud, zur Verf\u00fcgung stellen. Die mCLOUD ist eine bereits bestehende Datencloud, in der offene Daten, die unserem Haus vorliegen, zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wir haben au\u00dferdem Unternehmen aufgefordert, auch ihre Daten zur Verf\u00fcgung zu stellen, sodass wir einen Marktplatz mit einem vielf\u00e4ltigen Datenschatz haben, auf den Nutzer zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\n\nWir gehen davon aus, dass auf diesem Zugang zu den vielf\u00e4ltigen Klima- und Wetterdaten hohe Konjunktur herrschen wird, sich also viele Menschen zuk\u00fcnftig mit diesen Daten besch\u00e4ftigen werden.\n\nDer zweite Punkt, \u00fcber den wir heute diskutiert haben, ist die Drohnenverordnung. Eine neue Drohnenverordnung war notwendig, weil wir es hier mit einem extrem wachsenden Markt zu tun haben. Wir gehen davon aus, dass in Deutschland bereits im letzten Jahr 400 000 Drohnen in Privatbesitz waren und dass zu Weihnachten weitere 100 000 Drohnen dazugekommen sind.\n\nEinher mit den Zuw\u00e4chsen in diesem Bereich geht nat\u00fcrlich auch eine steigende Zahl von Zwischenf\u00e4llen mit Drohnen. Die DFS meldet, dass wir im Jahr 2015 im Luftverkehrsbereich 14 Zwischenf\u00e4lle mit Drohnen zu verzeichnen hatten, 2016 waren dann schon \u00fcber 60 Zwischenf\u00e4lle zu verzeichnen. Allein an der Entwicklung der Zahl der Zwischenf\u00e4lle sieht man, welche Dynamik hier zu verzeichnen ist. Das ist der Grund daf\u00fcr, dass wir eine Verordnung mit neuen Regeln schaffen werden. Wir unterscheiden dabei zwei S\u00e4ulen.\n\nDie erste S\u00e4ule umfasst die gewerblichen Drohnen. Wir wollen auch hier neue Gesch\u00e4ftsmodelle erm\u00f6glichen. Sie alle kennen die Diskussionen \u00fcber Paketdrohnen und vieles mehr. Wir haben deswegen die Regelung getroffen, dass im gewerblichen Bereich ein Drohnenflug zuk\u00fcnftig auch au\u00dferhalb der Sichtweite des Steuerers der Drohne m\u00f6glich ist; bisher ist das untersagt. Der Drohnenflug au\u00dferhalb der Sichtweite ist allerdings erlaubnispflichtig, sodass diese Gesch\u00e4ftsmodelle zuk\u00fcnftig entsprechend angemeldet werden m\u00fcssen.\n\nDie zweite S\u00e4ule umfasst die privaten Drohnen. Wir f\u00fchren eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr private Drohnen ein, wenn sie mehr als ein Viertel Kilogramm wiegen, also mehr als 250 Gramm. Kennzeichnungspflicht bedeutet, dass Name und Adresse auf der Drohne verzeichnet werden m\u00fcssen, um im Schadensfall den Eigent\u00fcmer leichter ermitteln zu k\u00f6nnen. Bei Drohnen, die deutlich schwerer sind, also \u00fcber 2 Kilogramm wiegen, muss der Drohnenf\u00fchrer entsprechende Kenntnis nachweisen k\u00f6nnen. Hierf\u00fcr f\u00fchren wir einen Kenntnisnachweis ein.\n\nDes Weiteren werden in dieser Verordnung eine Reihe von Betriebsverboten dargestellt. Damit wird unter anderem der Zweck verfolgt, dass denjenigen, die sich Drohnen anschaffen, klar wird, dass nicht grunds\u00e4tzlich alles mit Drohnen erlaubt ist. Vielmehr sollen sie sehr genau nachvollziehen k\u00f6nnen, wo die Grenzen beim Einsatz von Drohnen liegen. Eine dieser Grenzen ist die H\u00f6henbeschr\u00e4nkung. Drohnen sollen zuk\u00fcnftig nicht h\u00f6her als 100 Meter fliegen. Das ist eine Grenze, die im Besonderen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Verteidigung vereinbart worden ist, weil wir bei H\u00f6hen \u00fcber 100 Metern in Bereiche kommen, in denen in Deutschland Tieffl\u00fcge von Hubschraubern stattfinden k\u00f6nnen.\n\nIn vielen weiteren sensiblen Bereichen gibt es Einschr\u00e4nkungen: Zum Beispiel \u00fcber Rettungseins\u00e4tzen, \u00fcber Menschenansammlungen, \u00fcber Naturschutzgebieten, \u00fcber Bundesfernstra\u00dfen wie auch \u00fcber Bahnanlagen d\u00fcrfen Drohnen nicht gesteuert werden. In Kontrollzonen von Flugpl\u00e4tzen d\u00fcrfen Drohnen ebenso wenig fliegen wie in den An- und Abflugbereichen.\n\nEs geht nat\u00fcrlich auch um den Schutz der Privatsph\u00e4re. Deswegen haben wir in die Verordnung aufgenommen, dass mit Drohnen nicht \u00fcber Wohngrundst\u00fccke geflogen werden darf, wenn diese in der Lage sind, Foto- oder Videoaufnahmen zu machen - au\u00dfer es gibt eine Zustimmung des Grundst\u00fcckseigent\u00fcmers.\n\nIch weise ausdr\u00fccklich darauf hin, dass wir uns besonders \u00fcber Ausnahmen f\u00fcr sogenannte Modellflieger unterhalten haben. Es gibt zahlreiche Ausnahmen f\u00fcr den Modellflugsport. Insbesondere werden auf Modellfluggel\u00e4nden die Einschr\u00e4nkungen, die ich vorhin genannt habe, so nicht zum Tragen kommen. Das hei\u00dft, auf Modellflugpl\u00e4tzen gilt weder die H\u00f6henbeschr\u00e4nkung noch gelten andere entsprechende Einschr\u00e4nkungen, sodass man davon ausgehen kann, dass Modellflieger in Vereinen ihrem Sport so, wie bisher schon gewohnt, nachgehen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":2,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, vielen Dank. - Ich schlage vor, dass wir jetzt wie folgt vorgehen: Zun\u00e4chst stellen Sie die Fragen, die sich mit dem angek\u00fcndigten Themenbereich Wetterdienst besch\u00e4ftigen. Dann kommen wir zu anderen Fragen, die in der Kabinettssitzung eine Rolle gespielt haben. Danach besteht die M\u00f6glichkeit, weitere Fragen an die Bundesregierung zu richten.\n\nWir beginnen mit einer Frage der Kollegin Bulling-Schr\u00f6ter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-bulling-schroter","sequence":3,"sitzung":211,"speaker":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Eva Bulling-Schr\u00f6ter","speaker_fp":"eva-bulling-schroter","speaker_key":"1855","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Frage bezieht sich auf den Deutschen Wetterdienst. Ich w\u00fcrde gerne von der Bundesregierung wissen, ob die finanzielle und personelle Ausstattung des Deutschen Wetterdienstes ausreicht, um im Lichte immer komplexer werdender Datenanalyseverfahren, Modellierungsmethoden und notwendiger Projektforschung mit anderen forschenden Institutionen und auch mit privaten Wetterdienstleistern zuk\u00fcnftig mithalten zu k\u00f6nnen. Mir ist zu Ohren gekommen, dass sehr viele Besch\u00e4ftigte befristet eingestellt sind. Ich habe auch geh\u00f6rt, dass Stellen, die dadurch frei werden, dass Kolleginnen und Kollegen in Rente gehen, nicht mehr besetzt werden. Dazu w\u00fcrde ich gerne etwas h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":4,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":5,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, vielen Dank. - Die personelle Ausstattung des Deutschen Wetterdienstes ist im Umfeld seiner bisherigen Aufgaben ausreichend. Wir wissen allerdings, dass wir es mit einem dynamischen Prozess zu tun haben. Das hei\u00dft, es ist auch zuk\u00fcnftig davon auszugehen, dass immer mal wieder neue Aufgaben auf den Deutschen Wetterdienst zukommen.\n\nGerade im Bereich der Klimaforschung leistet der Wetterdienst erstklassige Arbeit. Da gibt es immer wieder neue internationale Aufgaben, die zus\u00e4tzlich erledigt werden m\u00fcssen. F\u00fcr zus\u00e4tzliche Aufgaben muss dann auch das entsprechende Personal zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Genau in diesem Sinne haben wir bisher immer gehandelt und werden auch weiterhin so handeln. Neue Aufgaben haben auch neues Personal zur Folge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":6,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die n\u00e4chste Frage hat der Kollege Ralph Lenkert von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":7,"sitzung":211,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, die Anforderungen an Wettervorhersagen seitens der Industrie, der Landwirtschaft und der Gesellschaft werden immer gr\u00f6\u00dfer. Gibt es deshalb Planungen, die automatischen Messnetze des DWD, des Deutschen Wetterdienstes, die standardm\u00e4\u00dfig alle zehn Minuten Messwerte \u00fcbermitteln, weiter auszubauen? Falls Sie das nicht planen, bitte ich Sie, die Entscheidung des Ministeriums zu begr\u00fcnden, gerade im Hinblick darauf, dass f\u00fcr pr\u00e4zisere Wettermodellierung ein engmaschiges Messnetz unerl\u00e4sslich ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":8,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":9,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir teilen die Einsch\u00e4tzung, dass die Anforderungen immer gr\u00f6\u00dfer werden, und die Auffassung, dass das Netz der Daten, die erhoben werden, immer engmaschiger werden muss. Von daher haben wir in der Tat die Vorstellung, das Netz der Messstationen auszubauen. Zurzeit wird beim Deutschen Wetterdienst eine entsprechende Strategie entwickelt. Diese Strategie kann allerdings nicht in wenigen Wochen umgesetzt werden, sondern deren Umsetzung wird sich \u00fcber Jahre hinziehen. Ziel ist es, dem Mehrbedarf an Wetterinformationen nachzukommen. Es gilt, diese Strategie abzuwarten, sie entsprechend zu bewerten und im Zweifelsfall zu genehmigen. Dabei geht es ja dann um erhebliche Investitionen in die technische Ausstattung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":10,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Gustav Herzog von der SPD.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":11,"sitzung":211,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Zu den Drohnen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":12,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"- Zu den Drohnen. Damit warten wir noch ein bisschen. - Dann kommt als N\u00e4chstes die Frage der Kollegin Dr. Claudia L\u00fccking-Michel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":13,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, vielen Dank. - Meine Frage bezieht sich auch auf den Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den DWD. Es geht um die Abgrenzung zwischen den Dienstleistungen, die der DWD k\u00fcnftig anbieten k\u00f6nnen soll, und den Dienstleistungen privater Anbieter, also um das breite Feld an Marktangeboten, die es schon gibt. In Ihrer Einf\u00fchrung habe ich geh\u00f6rt: Ziel ist es, Daten zur Verf\u00fcgung zu stellen, um damit die Entwicklung neuer Gesch\u00e4ftsmodelle zu erm\u00f6glichen. - Das finde ich gut. Trotzdem habe ich eine R\u00fcckfrage.\n\nNach meinem Verst\u00e4ndnis verh\u00e4lt es sich so: Es gibt die sogenannten Rohdaten - das sage ich mal in der Laiensprache -, die die Wetterleute einkaufen m\u00fcssen. Diese Daten werden unter anderem von Satelliten geliefert. Der DWD kann daf\u00fcr Steuermittel einsetzen. Alle anderen, die diese Daten nutzen wollen, m\u00fcssen sie einkaufen. Damit man diese Daten zum Beispiel f\u00fcr Privatleute wie Claudia L\u00fccking nutzbar machen kann, muss man sie technisch aufbereiten. Wir alle benutzen heute entsprechende Apps. Das ist eine Dienstleistung, entwickelt auf Basis der Rohdaten. Da gibt es einen breiten Markt mit vielen hilfreichen Angeboten. Ich verstehe, dass private Anbieter sagen: Wir m\u00f6chten, dass diese Leistung, die wir erbringen, finanziert wird. Entweder ihr bezahlt die App, oder ihr m\u00fcsst Werbung in Kauf nehmen.\n\nJetzt zu meiner Frage: Was ist die Intention der \u00f6ffentlichen Hand? Will man neben diesem breiten Marktangebot ein Zusatzangebot schaffen? Mir f\u00e4llt dazu ein: Wir haben im Sinne der Daseinsvorsorge ein Interesse daran, dass es Apps wie WarnWetter gibt. In dem Gesetz werden diese Dienste jedoch nicht n\u00e4her bestimmt. Ich lese da: f\u00fcr alle Nutzer in allen F\u00e4llen. - Das m\u00fcsste aus meiner Sicht dringend eingegrenzt werden, um den Markt nicht kaputtzumachen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":14,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":15,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - In der Tat gibt es immer, wenn \u00f6ffentliche Daten offen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die Frage: Wer kann damit welche Gesch\u00e4ftsmodelle entwickeln? Unser Ziel ist es, die privaten Anbieter dadurch zu unterst\u00fctzen, dass wir unsere Daten jetzt kostenfrei zur Verf\u00fcgung stellen. Das hei\u00dft, die H\u00fcrde f\u00fcr neue Anbieter, f\u00fcr neue Ideen wird gesenkt. Das ist genau das Ziel unseres Umgangs mit \u00f6ffentlichen Daten. Sie sollen nicht einigen wenigen, sondern der gro\u00dfen Masse zur Verf\u00fcgung stehen. Der Deutsche Wetterdienst selber stellt zum Beispiel kostenlos die WarnWetter-App zur Verf\u00fcgung. Das Angebot dieser App ist im Rahmen seines Auftrags zu sehen. Unwetterwarnung ist die klassische Kompetenz des Deutschen Wetterdienstes. Genau in diesem Zusammenhang ist auch das Engagement des Deutschen Wetterdienstes bei dieser App zu sehen.\n\nAndere Ideen verfolgen wir nicht. Das hei\u00dft, wir wollen in den Wettbewerb zwischen den privaten Unternehmen, den Sie angesprochen haben, durch das Engagement des Deutschen Wetterdienstes nicht eintreten bzw. nur im gesetzlichen Rahmen. So haben wir das auch im Gesetzentwurf festgeschrieben. Nur in diesem Rahmen wird der Deutsche Wetterdienst seine Dienstleistungen der Bev\u00f6lkerung anbieten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":16,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Lenkert hat noch eine Frage zu diesem Themenbereich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":17,"sitzung":211,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie sprachen gerade an, dass vor m\u00f6glichen Hochwasserkatastrophen, wie wir sie letztes Jahr ja h\u00e4ufig erlebt haben, vor Starkregenereignissen - hier gibt es nur kurze Warnzeiten - eine App die Warnung aussprechen soll. Jetzt ist es aus unserer Sicht nicht verst\u00e4ndlich, weshalb im Rundfunk vor jedem Falschfahrer sofort gewarnt wird - das Programm wird daf\u00fcr sogar unterbrochen -, aber vor einer bevorstehenden \u00dcberflutung in Orten nicht. Daher lautet die Frage an Sie: Ist zus\u00e4tzlich zu der Information durch die App vorgesehen, dass Rundfunkanbieter und Telekommunikationsanbieter verpflichtet werden, Warnmeldungen des Deutschen Wetterdienstes - diese k\u00f6nnen bei Starkregenereignissen nur kurz vorher bekannt gegeben werden - zu verbreiten, um Leben, Sachmittel und \u00c4hnliches zu sch\u00fctzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":18,"sitzung":211,"speaker":"Gustav Herzog [SPD]","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Das wird doch gemacht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":19,"sitzung":211,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"- Nein, das ist nicht der Fall. - Ist das im Gesetzentwurf enthalten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":20,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":21,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass Sie noch einmal deutlicher machen bzw. pr\u00e4zisieren m\u00fcssten, was Sie im Zusammenhang mit dem Verbreitungsweg der Informationen eigentlich m\u00f6chten. Klar ist doch: Wenn der Wetterdienst Warnungen herausgibt, beispielsweise eine Warnung vor Starkregenereignissen, dann werden diese - so ist es zumindest heute - nicht nur \u00fcber die Homepage und die App des Deutschen Wetterdienstes verbreitet, sondern nat\u00fcrlich auch \u00fcber die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten. Meine ganz pers\u00f6nliche Erfahrung ist \u00fcbrigens, dass sich auch der private Rundfunk ganz stark dieser Aufgabe widmet. Ich sehe da jetzt keinen weiteren Handlungsbedarf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":22,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - Wir verlassen jetzt den Bereich Wetterdienst und kommen zu dem von Ihnen, Herr Minister, auch schon angesprochenen Bereich der Genehmigung von und des Umgangs mit Drohnen. Zun\u00e4chst hat das Wort der Kollege Stephan K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":23,"sitzung":211,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister Dobrindt, zur Drohnenverordnung habe ich folgende Frage: Um Fragen der Haftung bei Unf\u00e4llen oder Beinaheunf\u00e4llen und deren Aufkl\u00e4rung effektiv zu gestalten, w\u00fcrde sich ein zentrales Drohnenregister, wie es das beispielsweise in den USA gibt, eignen. Es hilft auch, einen \u00dcberblick dar\u00fcber zu haben, welche unbemannten Luftfahrtsysteme unterwegs sind. Sie haben in Ihrer Verordnung darauf verzichtet. Mich w\u00fcrde interessieren: Warum ist in der Verordnung, wie beispielsweise von der Deutschen Flugsicherung gefordert, nicht vorgesehen, ein zentrales Drohnenregister einzuf\u00fchren?\n\nEine zweite Frage. Sie haben angesprochen, dass f\u00fcr den Einsatz bestimmter Drohnen ein Kenntnisnachweis erforderlich sein wird, also eine Art Drohnenf\u00fchrerschein. In der Verordnung steht, dass \u201eanerkannte Stellen\u201c f\u00fcr diese Kenntnisnachweise zust\u00e4ndig sein sollen. Mich w\u00fcrde interessieren: Wie soll das Verfahren eigentlich konkret aussehen? Also: Wer wird das sein? Wer sind die anerkannten Stellen? Was wird dort inhaltlich abgefragt werden? Wie wird \u00fcberpr\u00fcft werden, ob die geeigneten Kenntnisse erworben wurden?\n\nIn dem Zusammenhang frage ich auch, warum man sich daf\u00fcr entschieden hat, diese Kenntnisnachweise erst f\u00fcr Drohnen ab 2 Kilo und nicht f\u00fcr kleinere Drohnen einzuf\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":24,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":25,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Richtig ist, dass wir einen Kenntnisnachweis ab einer Gewichtsklasse von 2 Kilo einf\u00fchren wollen. Es geht darum, dass wir Gewichtsunterschiede zwischen Drohnen als Unterscheidungsmerkmal f\u00fcr ad\u00e4quat erachten. Wir wissen, dass der Schaden, den eine Drohne im Zweifelsfall ausl\u00f6sen kann, sehr stark von ihrem Eigengewicht abh\u00e4ngig ist. 2 Kilo sind die Grenze - dar\u00fcber wird zurzeit auch international diskutiert -, ab der man Unterschiede machen kann.\n\nUns ist wichtig, dass F\u00fchrer solcher Drohnen - eine 2\u001eKilo-Drohne ist ein relativ schweres Ger\u00e4t - eine entsprechende Einweisung haben, wie man mit einer Drohne umgeht, luftrechtliche Fragestellungen beantworten k\u00f6nnen, letztlich also eine Eignung haben, sich mit der Drohne im Luftraum zu bewegen. Die Details, die daf\u00fcr zu erarbeiten sind, werden zwischen den Luftfahrtbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und der Luftfahrtbeh\u00f6rde des Bundes abgestimmt und zum Zeitpunkt des Inkrafttretens der Verordnung umgesetzt.\n\nZur zweiten Frage: zum zentralen Drohnenregister. Wir haben in der Tat relativ lange dar\u00fcber diskutiert, was angemessen ist: ein zentrales Drohnenregister oder eine Kennzeichnungspflicht. Wir haben uns aktuell f\u00fcr die Kennzeichnungspflicht entschieden, weil wir glauben, dass sie zum jetzigen Zeitpunkt die richtige L\u00f6sung im Hinblick auf private Drohnen ist. Man kann allerdings nichts ausschlie\u00dfen; denn es handelt sich hier in der Tat um eine Verordnung, die sich weiterentwickelt. Au\u00dferdem erwarten wir eine europ\u00e4ische Regelung, wissen aber noch nicht, wann sie kommt. Ich gehe davon aus, dass sie dieses Jahr nicht mehr kommt, m\u00f6glicherweise aber im n\u00e4chsten Jahr. Auch daran arbeiten wir mit, und man wird sehen, welche Vereinbarungen die europ\u00e4ischen L\u00e4nder in dieser Frage treffen. Das hei\u00dft, auch in diesem Rahmen wird \u00fcber ein m\u00f6gliches zentrales Drohnenregister gesprochen. Ob es sich umsetzen l\u00e4sst, kann man aus heutiger Sicht noch nicht sagen. Aber dies ist zumindest perspektivisch ein Thema, \u00fcber das immer wieder diskutiert werden wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":26,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort hat jetzt der Kollege Gustav Herzog.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":27,"sitzung":211,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, vielen Dank f\u00fcr diese Verordnung. Ich halte sie f\u00fcr einen sehr ausgewogenen Vorschlag, der technische und gesch\u00e4ftliche Entwicklungen auf der einen Seite sowie Schutz und Sicherheit auf der anderen Seite vern\u00fcnftig zusammenf\u00fchrt.\n\nWas die gewerbsm\u00e4\u00dfige Nutzung von Drohnen betrifft, habe ich mir auf der Weinbautechnologiemesse in Stuttgart den Einsatz von Drohnen im Steillagenweinbau, bei dem bislang Hubschrauber oder schweres Ger\u00e4t zum Einsatz kommen, angeschaut. In diesem Bereich kann man mit Drohnen ganz viel machen, und das bedeutet enorme \u00f6kologische und \u00f6konomische Vorteile. Sie haben davon gesprochen, es gebe eine absolute Grenze von 100 Metern. Diese Grenze w\u00fcrde in dem angesprochenen Bereich sehr schnell dazu f\u00fchren, dass der Einsatz von Drohnen unm\u00f6glich w\u00e4re. Die Frage ist: Sind diese 100 Meter eine absolute Grenze, oder gibt es nach Ihrer Verordnung die M\u00f6glichkeit, Ausnahmegenehmigungen zu bekommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":28,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":29,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Es ist genau so, wie Sie es beschreiben, Herr Kollege Herzog: dass ein vielf\u00e4ltiger Einsatz von Drohnen zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sein wird. Dies gilt nicht nur im Hinblick auf die Paketzustellung, sondern auch f\u00fcr das Thema, das Sie angesprochen haben. Auch wenn es darum geht, Sch\u00e4den an hohen Geb\u00e4uden zu begutachten, kann ich mir gut vorstellen, dass dabei Drohnen zum Einsatz kommen k\u00f6nnen. Auch Vermessungsarbeiten k\u00f6nnen schon heute sehr pr\u00e4zise von Drohnen durchgef\u00fchrt werden. All das sind Beispiele f\u00fcr einen Einsatz von Drohnen, bei dem man m\u00f6glicherweise deutlich oberhalb der 100\u001eMeter-Grenze agieren muss. Genau deswegen haben wir in der Verordnung festgeschrieben, dass all diese Gesch\u00e4ftsmodelle in Zukunft m\u00f6glich sein sollen und Genehmigungen f\u00fcr den Einsatz von Drohnen auch deutlich jenseits der 100\u001eMeter-Grenze erteilt werden sollen. Nat\u00fcrlich werden das Gesch\u00e4ftsmodell, der Einsatzort und alles, was dazugeh\u00f6rt, dann einer Erlaubnispflicht unterliegen. Aber ich sage ausdr\u00fccklich: Ja, die Erlaubnisse f\u00fcr die entsprechenden gewerblichen Anwendungen sollen erteilt werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":30,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die M\u00f6glichkeit, eine weitere Frage zu stellen, hat der Kollege Ralph Lenkert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":31,"sitzung":211,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, Sie f\u00fchrten aus, dass Film- und Fotoaufnahmen \u00fcber Wohngebieten untersagt sind, au\u00dfer es liegt eine ausdr\u00fcckliche Genehmigung des Eigent\u00fcmers oder des Nutzers vor. Die Frage, die sich uns stellt, ist: Wie soll dieses Verbot durchgesetzt und \u00fcberpr\u00fcft werden, und welche Beh\u00f6rden sind f\u00fcr die Durchsetzung zust\u00e4ndig, also daf\u00fcr, dass dieses Verbot auch eingehalten wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":32,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":33,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Richtig ist, dass wir der \u00dcberzeugung sind, rechtzeitig in einer Verordnung festhalten zu m\u00fcssen, dass es einen Schutz der Privatsph\u00e4re gibt. Dieser Schutz der Privatsph\u00e4re wird dadurch zum Ausdruck gebracht, dass man \u00fcber private Wohngrundst\u00fccke mit einer Drohne, die Video- und Fotoaufnahmen machen kann, nicht fliegen darf.\n\nZu der konkreten Nachfrage, was passiert, wenn das trotzdem geschieht: Bei einem Fehlverhalten gilt es nat\u00fcrlich zuerst, dieses zur Anzeige zu bringen. Das gilt hier genauso wie in allen anderen F\u00e4llen. Entsprechend gibt es Strafma\u00dfnahmen, die dann greifen.\n\nF\u00fcr uns steht allerdings an erster Stelle, daf\u00fcr zu sorgen, dass das Verbot jedermann klar ist. Es gilt, um Klarheit im rechtlichen Sinne zu schaffen, auch diejenigen zu informieren, die m\u00f6glicherweise ohne b\u00f6sen Willen solche Drohnenfl\u00fcge durchf\u00fchren wollen. Falls es dann doch durch bewusstes Fehlverhalten zu einem missbr\u00e4uchlichen Einsatz von Drohnen kommt, muss dies zur Anzeige gebracht werden und wird dann entsprechend geahndet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":34,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - F\u00fcr eine weitere Frage hat jetzt der Kollege Stephan K\u00fchn das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":35,"sitzung":211,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister Dobrindt, ich kn\u00fcpfe an das Thema Drohnen an, das mein Kollege Lenkert bereits angesprochen hat. Zun\u00e4chst zur Gewichtsbegrenzung. Erst ab einem Drohnengewicht von 2 Kilogramm wird ein Kenntnisnachweis des Drohnenf\u00fchrers gefordert. Ich glaube aber mit Blick auf einen Punkt, den Sie selbst angesprochen haben, n\u00e4mlich die Einhaltung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte, dass man mit einer sehr kleinen Drohne, die vielleicht gar nicht sofort sichtbar ist, sehr viel mehr Schaden als mit einem gr\u00f6\u00dferen Flugger\u00e4t anrichten kann. Insofern frage ich, ob es richtig ist, mit Bezug auf das potenzielle Schadensma\u00df eine Gewichtsbegrenzung einzuf\u00fchren, gerade vor dem Hintergrund des Schutzes der Pers\u00f6nlichkeitsrechte. Da w\u00fcrde mich Ihre Abw\u00e4gung interessieren.\n\nDer zweite Punkt - Herr Lenkert hat es bereits angesprochen -: Welche Strafma\u00dfnahmen sollen bei Zuwiderhandlungen, etwa bei einer Nichteinhaltung von \u00dcberflugverboten, ergriffen werden, wenn eine Anzeige erfolgt, und welche Beh\u00f6rden sind daf\u00fcr zust\u00e4ndig? Sind das die Landesluftfahrtbeh\u00f6rden? Und wie sehen Sie generell den Bedarf an personeller Ausstattung - sowohl bei den Landesluftfahrtbeh\u00f6rden als auch beim Luftfahrt-Bundesamt -, die notwendig ist, um daf\u00fcr zu sorgen, dass die Einhaltung der Regelungen aus der Verordnung auch kontrolliert wird?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":36,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":37,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Zu Ihrem ersten Punkt - Kenntnisnachweis, Missbrauch und Gewichtsbeschr\u00e4nkung -: In der Tat hat der m\u00f6gliche Missbrauch mit dem Gewicht erst einmal nicht so viel zu tun, der herbeigef\u00fchrte Schaden im Zweifelsfall allerdings schon. Denken Sie an die Zwischenf\u00e4lle, die ich vorhin genannt habe, die von der Deutschen Flugsicherung gemeldet worden sind. Selbstverst\u00e4ndlich macht es im Falle einer Kollision einen gro\u00dfen Unterschied, ob man sich einem Hubschrauber mit einer schweren oder mit einer sehr leichten Drohne n\u00e4hert.\n\nDurch diese Verordnung soll sichergestellt werden, dass auch die F\u00fchrer von leichten Drohnen Kenntnis dar\u00fcber erlangen, was erlaubt ist und was nicht. Dazu geh\u00f6rt, dass das \u00dcberfliegen von privaten Wohngrundst\u00fccken mit jeglicher Art von Drohnen, die Filmaufnahmen erm\u00f6glichen, nicht erlaubt ist.\n\nWie kann man so etwas in das Ordnungswidrigkeitenrecht umsetzen? Wir reden ja hier von Ordnungswidrigkeiten und entsprechenden Bu\u00dfgeldern. Vorgesehen ist, dass der \u00fcbliche Bu\u00dfgeldkatalog Anwendung findet; das hei\u00dft, Bu\u00dfgelder bis zu 50 000 Euro sind m\u00f6glich. Man muss aber klar nach der Schwere des Missbrauchs differenzieren. Wir k\u00f6nnen uns diese hohen Bu\u00dfgelder nur bei sehr schweren Vergehen vorstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":38,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zu diesem Themenkomplex hat der Kollege Lenkert noch eine Frage, dem ich dazu das Wort erteile.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":39,"sitzung":211,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, ich stimme Ihnen zu, dass die direkten Sch\u00e4den durch Drohnen vom Gewicht abh\u00e4ngen, wobei sich mir hier noch die kleine Frage stellt, ob Sie bei den 2 Kilogramm vom Brutto- oder vom Nettogewicht ausgehen; denn Drohnen k\u00f6nnen teilweise deutlich schwerere Lasten tragen.\n\nMeine eigentliche Frage ist aber, wie es mit den indirekten Sch\u00e4den aussieht. Wie soll ich als Gesch\u00e4digter etwas zur Anzeige bringen, wenn Drohnen von unter 250 Gramm nicht einmal eine Kennzeichnung haben m\u00fcssen? Gegen wen soll ich die Anzeige richten - gegen unbekannt? Wie sollen die Ermittlungsbeh\u00f6rden den Eigner der Drohne ermitteln, durch die mein Recht gesch\u00e4digt wurde, wenn es kein Register und keine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Drohnen von unter 250 Gramm gibt?\n\nMeine n\u00e4chste Frage bezieht sich auf Drohnen von \u00fcber 250 Gramm. Wie soll ich vom Erdboden aus die entsprechende Kennzeichnung erkennen k\u00f6nnen? Hier gibt es beispielsweise einen Unterschied zu den Pkws, deren Kennzeichen gut lesbar sind. Das hei\u00dft: Wie soll ich mein Recht auf Sicherheit und Datenschutz gegen missbr\u00e4uchliche Anwendung durchsetzen k\u00f6nnen? Wie soll das gekl\u00e4rt werden? Welche Beh\u00f6rden sind f\u00fcr die \u00dcberwachung zust\u00e4ndig? Ich pers\u00f6nlich kann keine Anzeige erstatten, weil mir gar nicht alle Informationen zur Verf\u00fcgung stehen, um \u00fcberhaupt anzeigen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":40,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister Dobrindt, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":41,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Zu Ihrer ersten Frage: Wir reden nat\u00fcrlich vom Gesamtgewicht der Drohne. Heute gibt es auch Drohnen, die modular aufgebaut sind. Das hei\u00dft, an diese Drohnen k\u00f6nnen zum Beispiel Kameras oder auch andere technische Ger\u00e4te gekoppelt werden. Es sind viele Drohnen auf dem Markt, f\u00fcr die eine entsprechende Austauschtechnik vorhanden ist. Wir reden auf jeden Fall \u00fcber das Gesamtgewicht.\n\nZu der Frage, was mit Drohnen mit einem Gewicht von unter 250 Gramm ist: Es gibt heute nat\u00fcrlich auch schon sehr kleine Drohnen, und auch diese k\u00f6nnen mit Kamerasystemen - diese sind dann aber nicht besonders leistungsf\u00e4hig - ausgestattet werden. Dass die Gewichtsgrenze bei 250 Gramm liegt, erkl\u00e4rt sich daraus, dass sich die Fachleute sicher sind, dass es bei einem Absturz eines Flugobjekts mit einem Gewicht von mehr als 250 Gramm zu schweren k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den kommen kann, wenn man davon getroffen wird. Wenn das Gewicht darunter liegt, die Drohne also deutlich leichter ist, wird ein Absturz nicht unweigerlich zu solchen Sch\u00e4den f\u00fchren, weswegen diese Flugobjekte als eine andere Klasse zu betrachten sind.\n\nZur Frage nach der Durchsetzung Ihres Rechts: Sie k\u00f6nnten diese Frage auch erweitern und fragen, was ist, wenn jemand seine Drohne nicht registrieren l\u00e4sst - ich denke hier an das Zentralregister, das vom Kollegen K\u00fchn vorgeschlagen worden ist - und trotzdem damit umherfliegt. Wir haben jetzt rechtliche Grunds\u00e4tze geschaffen, an die man sich nat\u00fcrlich auch halten muss, und wenn man sich nicht daran h\u00e4lt, wird das entsprechend geahndet.\n\nSie d\u00fcrfen auch nicht vergessen, dass es daf\u00fcr bisher gar keinen Rechtsrahmen gab. Es gibt nat\u00fcrlich eine Reihe entsprechender Vorschriften, aber keinen Rechtsrahmen. Einen solchen erhalten wir nun mit dieser Neuregelung. Durch die Verordnung erreichen wir also eine deutliche Verbesserung gegen\u00fcber der aktuellen Situation.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":42,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Fragen zu dem Themenbereich Drohne liegen mir nicht vor. Deshalb kommen wir jetzt zum dritten Bereich, n\u00e4mlich zu den sonstigen Fragen. Dazu hat sich der Kollege Volker Beck gemeldet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":43,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Frage, die in den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundeskanzleramtes oder des Bundesinnenministeriums f\u00e4llt.\n\nDer Abgeordnete H\u00f6cke, Vorsitzender der AfD Th\u00fcringen, hat gestern in Dresden bei einer Veranstaltung der Jungen Alternative eine 180-Grad-Wende in der Geschichtspolitik verlangt. Dadurch w\u00fcrde aus dem \u201eNie wieder\u201c, f\u00fcr das wir alle gemeinsam einstehen, leicht ein \u201eVielleicht doch\u201c. Das Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas hat er als Denkmal der Schande bezeichnet, und die einladende Organisation JA Dresden hat sich bei Facebook-Postings mehrmals bei der vom Verfassungsschutz beobachteten Partei Der dritte Weg bedient.\n\nVor diesem Hintergrund der gedanklichen N\u00e4he der Jungen Alternative und des H\u00f6cke-Fl\u00fcgels innerhalb der AfD zur NPD, zur Partei Der dritte Weg und zu anderen neonazistischen Parteien frage ich die Bundesregierung, ob sie es nicht f\u00fcr an der Zeit h\u00e4lt, eine Beobachtung des H\u00f6cke-Fl\u00fcgels und der Jungen Alternative durch den Verfassungsschutz zu pr\u00fcfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":44,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung kann entscheiden, wer die Frage beantwortet. Ich sehe aber, dass der Herr Staatssekret\u00e4r Ole Schr\u00f6der die Beantwortung \u00fcbernehmen wird, der hiermit das Wort erh\u00e4lt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":45,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Selbstverst\u00e4ndlich sichtet das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz solche offenen Berichte. Aber ob eine Organisation Beobachtungsobjekt des Bundesverfassungsschutzes wird oder nicht, ist keine Frage, die politisch zu beantworten ist. Das kann die Bundesregierung auch nicht anordnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":46,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die \u00dcberpr\u00fcfung nicht, die Beobachtung schon!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":47,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Vielmehr ist dies eine Frage, die nach streng rechtlichen Ma\u00dfst\u00e4ben von den jeweiligen Beh\u00f6rden entschieden und dann auch gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":48,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Bei den Reichsb\u00fcrgern haben wir gesehen, dass das manchmal auch zu sp\u00e4t geschieht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":49,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage wird der Kollege Matthias Gastel stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":50,"sitzung":211,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich nutze die Gelegenheit, dass Sie, Herr Bundesverkehrsminister Dobrindt, anwesend sind, um Ihnen eine Frage aus dem Themenbereich der Dieselgate-Aff\u00e4re zu stellen.\n\nGestern hat das Landgericht Hildesheim ein Urteil gef\u00e4llt. Es geht darum, dass VW im Zuge des Dieselskandals wegen - so Zitat - \u201esittenwidriger vors\u00e4tzlicher Sch\u00e4digung\u201c erstmals einen deutschen Autobesitzer entsch\u00e4digen muss. Ich m\u00f6chte gerne von der Bundesregierung wissen, welche Konsequenzen sie aus diesem Gerichtsurteil zieht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":51,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":52,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Es gibt inzwischen eine Reihe von Urteilen im Zusammenhang mit Volkswagen und Diesel, die \u00fcbrigens sehr unterschiedlich ausfallen. Von daher gilt es abzuwarten, wie die weiteren rechtlichen Auseinandersetzungen an dieser Stelle ausgehen. Klar ist aber, dass es noch weitere Aufkl\u00e4rung in diesem Bereich gibt. Die Staatsanwaltschaften ermitteln an dieser Stelle; das Ergebnis ist abzuwarten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":53,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Sabine Leidig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":54,"sitzung":211,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Auch ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, Herrn Dobrindt als Verkehrsminister zu befragen, und zwar zu einer Entwicklung, die sich kurz vor Weihnachten ziemlich zugespitzt hat und die hier \u00fcberhaupt noch nicht problematisiert, geschweige denn einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt worden ist.\n\nEs geht um die Tatsache, dass Bahnchef Grube angek\u00fcndigt und dazu auch ein Konzept entwickelt hat, im Bereich des Schieneng\u00fcterverkehrs drastische Einschnitte vorzunehmen. Er will nicht nur 2 000 Stellen abbauen, sondern auch 173 G\u00fcterverladestationen schlie\u00dfen und so auch die Infrastruktur einschr\u00e4nken. Dar\u00fcber hinaus sind massive Einsparungen im Bereich Wartung vorgesehen. Er will damit einen Gewinn von 700 Millionen Euro pro Jahr erwirtschaften.\n\nWir haben heute Morgen beim Parlamentarischen Fr\u00fchst\u00fcck der Eisenbahn- und Verkehrsgewerkschaft auch von der verkehrspolitischen Sprecherin der SPD geh\u00f6rt, dass die Bundesregierung die Bahn unterst\u00fctzt, indem sie zus\u00e4tzlich 2,4 Milliarden Euro f\u00fcr den Konzern bereitstellt.\n\nIch frage Sie nun: Wie reagieren Sie darauf, dass ein f\u00fcr die notwendige Verlagerung des G\u00fcterverkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene zentraler Bereich in dieser Weise geschw\u00e4cht werden soll? Und halten Sie es f\u00fcr denkbar, dass die Milliarden, die Herr Grube auf diese Weise aus dem Konzern herausholen will, gebraucht werden, um die L\u00f6cher zu stopfen, die bei Stuttgart 21 offensichtlich geworden sind?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":55,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":56,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ziel der Bundesregierung ist es, den Schieneng\u00fcterverkehr zu st\u00e4rken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":57,"sitzung":211,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Aber so nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":58,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das machen wir auf vielf\u00e4ltige Weise, zum einen indem wir finanziell in die Schiene investieren. Wir haben hier vor kurzem den Bundesverkehrswegeplan beschlossen. Sie haben festgestellt, dass im Vergleich zu anderen Bundesverkehrswegepl\u00e4nen der Schiene gro\u00dfe Priorit\u00e4t einger\u00e4umt worden ist und wir erheblich mehr als in der Vergangenheit investieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":59,"sitzung":211,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich nicht festgestellt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":60,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Es freut mich, dass Sie dem zustimmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":61,"sitzung":211,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich stimme dem nicht zu!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":62,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sie haben auch festgestellt, dass wir ein erhebliches Interesse haben, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil des Aufwuchses der Verkehre, den wir bis zum Jahr 2030 prognostiziert haben, auf der Schiene landet. Wir gehen davon aus, dass es einen Zuwachs des Schieneng\u00fcterverkehrs von 43 Prozent gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":63,"sitzung":211,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Minus 13 Prozent!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":64,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist nat\u00fcrlich auch ein Auftrag f\u00fcr die Deutsche Bahn. Aber sie muss in der Lage sein, ihre G\u00fcterverkehre auch wirtschaftlich darzustellen, und deswegen auf Ver\u00e4nderungen entsprechend reagieren. Dazu geh\u00f6ren Ver\u00e4nderungen bei den Verladestationen; diese m\u00fcssen auch verlegt werden k\u00f6nnen. Da, wo keine G\u00fcterverkehre mehr stattfinden, braucht man auch keine Verladestationen. Da, wo G\u00fcterverkehre neu stattfinden, m\u00fcssen neue Verladestationen angesiedelt werden. Das ist der Auftrag, den die Deutsche Bahn hat. Einen Zusammenhang mit Stuttgart 21 gibt es nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":65,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Christian K\u00fchn.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690415,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":211,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident, f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, die Frage zu stellen. - Herr Dobrindt, Sie sitzen da ja in Einigkeit mit Jens Spahn. Aber die Einigkeit innerhalb der Bundesregierung ist ja gerade zwischen Ihren beiden H\u00e4usern nicht immer gegeben. Gerade bei Ihrem Herzensprojekt, der CSU-Pkw-Maut, hat man jetzt von der Presse geh\u00f6rt, dass das Bundesfinanzministerium davon ausgeht, dass die Mauteinnahmen im Jahr 2020 ins Minus rutschen werden.\n\nDeswegen frage ich Sie nun als Verkehrsminister: Haben Sie sich mit dem Finanzministerium verst\u00e4ndigt? Wenn nicht, k\u00f6nnen Sie es ja hier auf der Regierungsbank machen. Die Frage, die dahintersteckt, ist nat\u00fcrlich: K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass Ihr Haus eine Pkw-Maut in Deutschland auf den Weg bringt, die in den n\u00e4chsten Jahren zu einem Minus und damit zu einer Belastung der Steuerzahler f\u00fchrt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":67,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":68,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Als Erstes, Herr Kollege K\u00fchn: Es ist nat\u00fcrlich hilfreich, sich vollumf\u00e4nglich zu informieren und nicht nur selektiv zu lesen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690418,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":211,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb frage ich ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":70,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Sehr gut. - H\u00e4tten Sie weitergelesen, h\u00e4tten Sie festgestellt, dass das BMF diese Meldung dementiert hat und von daher klar Stellung dazu bezogen hat, dass es die Sichtweise, die Sie angedeutet haben, so nicht teilt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":71,"sitzung":211,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ab 2070 geht es wieder aufw\u00e4rts!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":72,"sitzung":211,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Zweite Frage: Ja, ich kann ausschlie\u00dfen, dass es zu einer Belastung f\u00fcr den Steuerzahler kommt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":73,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister. - N\u00e4chster und abschlie\u00dfender Fragesteller zu diesem Tagesordnungspunkt, dessen Wortmeldung mir vorliegt, ist der Kollege Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":74,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schr\u00f6der, ich wollte einfach noch einmal nachfragen. Ich hatte ja nicht danach gefragt, ob Sie die H\u00f6cke-Truppe und JA aktuell beobachten, sondern ich hatte gefragt, ob Sie es f\u00fcr angezeigt halten, zu pr\u00fcfen, ob Sie das beobachten, und das ist keine triviale Frage. Wir haben bei der Reichsb\u00fcrgergeschichte gesehen, dass man viel zu lange gewartet hat, einmal anzusto\u00dfen, die Situation zu pr\u00fcfen, und deshalb viele in den L\u00e4ndern vorliegende Informationen beim Bund einfach nicht zusammengeflossen sind. Deshalb frage ich: Wollen Sie politisch anregen, dass man diese Leute in der AfD, die eine gedankliche N\u00e4he zu neonazistischen Parteien aufweisen, beobachtet? Wollen Sie die Pr\u00fcfung einleiten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":75,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":76,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die Sicherheitsbeh\u00f6rden wachsam sein, insbesondere das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Worum es mir nur geht, ist der Umstand, dass es keine Frage der politischen Opportunit\u00e4t ist, ob irgendjemand Objekt der Beobachtung durch den Verfassungsschutz wird oder nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":77,"sitzung":211,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":78,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage war, ob Sie pr\u00fcfen, ob beobachtet wird, nicht, ob Sie beobachten!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":79,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Deshalb ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig klar, dass unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden sehr wachsam sind, dass sie sich alles genau angucken und dann bei Bedarf auch eine entsprechende Pr\u00fcfung vornehmen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":80,"sitzung":211,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine schlappe Antwort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":81,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Weitere Fragen liegen nicht vor. Ich beende damit die Befragung.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/10828\n\nWir gehen in der \u00fcblichen Reihenfolge vor.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. F\u00fcr die Beantwortung steht Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 1 und 2 des Abgeordneten Christian K\u00fchn werden schriftlich beantwortet. Deshalb kommen wir gleich zur Frage 3 der Abgeordneten Lisa Paus:\n\nWie bewertet die Bundesregierung die Ergebnisse der k\u00fcrzlich erschienenen Publikation des Umweltbundesamtes \u201eUmweltsch\u00e4dliche Subventionen in Deutschland 2016\u201c, und welche Ma\u00dfnahmen wird sie als Konsequenz daraus in der laufenden Wahlperiode ergreifen?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, ich darf Sie bitten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15145,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":82,"sitzung":211,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Paus, die Publikation ist eine Fachbrosch\u00fcre des Umweltbundesamtes, und die Bundesregierung nimmt die Ergebnisse zur Kenntnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":83,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus, ich vermute, dass Sie eine Nachfrage haben. Dazu haben Sie auch Gelegenheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":84,"sitzung":211,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Genau, Herr Pr\u00e4sident. - Das ist ja nicht der erste Bericht. Den Bericht des Umweltbundesamtes zu umweltsch\u00e4dlichen Subventionen gibt es seit etlichen Jahren. Leider haben die umweltsch\u00e4dlichen Subventionen in der Bundesrepublik Deutschland nicht abgenommen, sondern zugenommen. Insgesamt gew\u00e4hrt die Bundesregierung im Moment - gesetzlich verankert - jedes Jahr umweltsch\u00e4dliche Subventionen im Umfang von 52 Milliarden Euro. Sie haben gerade gesagt, dass Sie den Bericht zur Kenntnis nehmen. Das hei\u00dft, Sie werden keine Schlussfolgerungen daraus ziehen und keine \u00c4nderungen vornehmen.\n\nDeswegen frage ich Sie konkret: Es gibt ja auch einen Subventionsbericht der Bundesregierung, der neuerdings einen Nachhaltigkeitscheck vorsieht. Trotz dieses Checks sehen Sie offenbar keine Notwendigkeit, etwas zu ver\u00e4ndern. K\u00f6nnten Sie vielleicht etwas dazu sagen? Das Umweltbundesamt geh\u00f6rt in Ihre Kompetenz; es handelt sich um eine bundeseigene Beh\u00f6rde. Diese ver\u00f6ffentlicht seit Jahren schlimme Zahlen zu den umweltsch\u00e4dlichen Subventionen. Auf der anderen Seite gibt es den Subventionsbericht. Es gibt aber keine Vereinbarung. Ist zumindest das Bundesumweltministerium willig, entsprechende \u00c4nderungen vorzunehmen oder wenigstens Gespr\u00e4che mit dem Bundesfinanzministerium dar\u00fcber zu f\u00fchren, dass hier etwas ver\u00e4ndert werden muss?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":85,"sitzung":211,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, nat\u00fcrlich ist es grunds\u00e4tzlich eine wichtige Aufgabe, zum Beispiel das deutsche Steuersystem auf seine Klimavertr\u00e4glichkeit zu pr\u00fcfen. Dazu hat sich die Bundesregierung bei der Erarbeitung und der Verabschiedung des Klimaschutzplans 2050 bekannt. Wir besch\u00e4ftigen uns also durchaus damit. Ich will noch einmal darauf hinweisen, dass das Umweltbundesamt eine unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rde ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":86,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Paus, wollen Sie eine weitere Nachfrage stellen? Dann haben Sie jetzt dazu Gelegenheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":87,"sitzung":211,"speaker":"Lisa Paus (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident; ja, das m\u00f6chte ich. - Sie haben darauf hingewiesen, dass die Bundesregierung den Vertrag \u00fcber die Klimaziele von Paris unterschrieben hat und entsprechende Ma\u00dfnahmen ergreifen will. K\u00f6nnen Sie mir noch einmal sagen, warum keine einzige vom Umweltbundesamt aufgef\u00fchrte Subvention aus Ihrer Sicht \u00fcberpr\u00fcfungsbed\u00fcrftig ist und ver\u00e4ndert werden muss, obwohl im Bericht des Umweltbundesamtes verzeichnet ist, dass zum Beispiel die Strompreiskompensation der Wirkungsweise des Emissionshandels zuwiderl\u00e4uft, dass der Spitzenausgleich die Anreize zum energiesparenden Verhalten und zur energieeffizienten Produktion in den beg\u00fcnstigten Betrieben sehr stark schw\u00e4cht und dass die Agrardieselverg\u00fctung eine Verzerrung der Treibstoffpreise darstellt? Warum nehmen Sie das nicht zur Kenntnis und sorgen f\u00fcr entsprechende \u00c4nderungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":88,"sitzung":211,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich habe zu Beginn gesagt, Frau Kollegin, dass wir das zur Kenntnis nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lisa-paus\/archive\/215096","sequence":89,"sitzung":211,"speaker":"Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Lisa Paus","speaker_fp":"lisa-paus","speaker_key":"1712","speaker_party":"gruene","text":"Und \u00e4ndern etwas!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":90,"sitzung":211,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat den Klimaschutzplan 2050 im Kabinett verabschiedet. Wir \u00fcberpr\u00fcfen dort auch die Steuersubventionen auf Klimavertr\u00e4glichkeit. Insofern hatten wir durchaus einen Anlass, etwas zu \u00e4ndern.\n\nIch will aber darauf hinweisen, dass die von Ihnen angesprochene Publikation auch in Ihrer Fraktion zu Kritik gef\u00fchrt hat. Ich darf aus dem Tagesspiegel vom 5. Januar 2017 zitieren. Da schreibt Anton Hofreiter:\n\nWir wollen ran an die Produktionsverh\u00e4ltnisse, statt an der Steuerschraube zu drehen, sonst bekommt die Debatte eine soziale Schieflage.\n\nDabei nahm er auch Bezug auf die besagte Publikation des Umweltbundesamtes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690440,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Lisa Paus [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer weiteren Zwischenfrage","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":92,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Eine weitere Nachfrage dazu, Frau Kollegin Paus, ist nicht mehr m\u00f6glich, da Sie bereits zwei gestellt haben.\n\nNach unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist eine dritte Nachfrage nicht m\u00f6glich. - Einen Wunsch nach weiteren Nachfragen sehe ich nicht.\n\nDie Fragen 4 und 5 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl, die Fragen 6 und 7 des Abgeordneten Oliver Krischer sowie die Frage 8 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn werden schriftlich beantwortet. Damit verlassen wir diesen Gesch\u00e4ftsbereich.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Frage 9 des Abgeordneten Uwe Kekeritz wird schriftlich beantwortet.\n\nJetzt kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Frage 10 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn wird schriftlich beantwortet.\n\nNun kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. F\u00fcr die Beantwortung der Fragen steht Staatsminister Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 11 des Abgeordneten Uwe Kekeritz soll ebenfalls schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 12 der Kollegin H\u00e4nsel auf:\n\nWas tut die Bundesregierung, um die lebensgef\u00e4hrliche Situation f\u00fcr Gefl\u00fcchtete und Obdachlose in Griechenland zu entsch\u00e4rfen, und welche weiteren M\u00f6glichkeiten zur Unterst\u00fctzung g\u00e4be es dar\u00fcber hinaus?\n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":93,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau H\u00e4nsel, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will Folgendes voranschicken: Sie haben zwei \u00e4hnliche Fragen gestellt. Deswegen f\u00e4llt es mir ein bisschen schwer, die beiden Fragen voneinander abzugrenzen. Dennoch werde ich mich bem\u00fchen, sie bestm\u00f6glich zu beantworten.\n\nDie Lage der Fl\u00fcchtlinge in den Winterquartieren auf den griechischen Inseln ist - daran gibt es nichts zu deuteln - sehr schlimm. Die griechische Regierung muss ihrer Verantwortung gerecht werden und die angemessene Unterbringung sowie die angemessene Versorgung der Fl\u00fcchtlinge sicherstellen. Darauf hat die EU-Kommission auch hingewiesen.\n\nAuch auf dem Festland sind nach Informationen des UNHCR nicht alle Lager winterfest. Selbstverst\u00e4ndlich - das darf ich Ihnen allen versichern - ist die Bundesregierung nach wie vor bem\u00fcht, ihren griechischen Partner in dieser dramatischen Lage bestm\u00f6glich zu unterst\u00fctzen. Wie Sie wissen, unterst\u00fctzen wir Griechenland in der Fl\u00fcchtlingspolitik bilateral schon seit 2015. Dar\u00fcber hinaus hat die Europ\u00e4ische Union umfangreiche finanzielle Unterst\u00fctzung geleistet, um die Situation f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, aber auch f\u00fcr Obdachlose in Griechenland zu verbessern.\n\n2016 wurden seitens der Bundesregierung bilateral 9 Millionen Euro als humanit\u00e4re Hilfe - zu einem gro\u00dfen Teil f\u00fcr winterfeste Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Migranten - bereitgestellt. Griechenland hat in den vergangenen Jahren - seit 2015 - sehr viele Finanzmittel erhalten, insgesamt 352 Millionen Euro aus dem europ\u00e4ischen Asyl-, Migrations- und Integrationsfonds und dem Fonds f\u00fcr die innere Sicherheit - zus\u00e4tzlich zu den 509 Millionen Euro, die bereits im mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen von 2014 bis 2020 daf\u00fcr vorgesehen waren. Griechenland ist damit der gr\u00f6\u00dfte Empf\u00e4nger von Mitteln aus diesen EU-Fonds.\n\nUnter anderem hat die Europ\u00e4ische Kommission der griechischen Regierung 80 Millionen Euro f\u00fcr Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Umsiedlungskandidaten und Asylsuchende bereitgestellt. Dank dieser Mittel kann der UNHCR 20 000 Unterkunftspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Weitere knapp 60 Millionen Euro wurden der griechischen Armee f\u00fcr die Unterbringung und Versorgung von Fl\u00fcchtlingen \u00fcberlassen. Dar\u00fcber hinaus kann Griechenland zum Aufbau von entsprechenden Verwaltungskapazit\u00e4ten auch technische Unterst\u00fctzung durch die EU erhalten. Dazu gibt es verschiedene Angebote der EU-Kommission.\n\nDie EU hat zudem im April 2016 ein neues Hilfsinstrument f\u00fcr humanit\u00e4re Soforthilfe innerhalb der EU geschaffen. Dabei geht es um einen Gesamtbetrag von 700 Millionen Euro f\u00fcr drei Jahre. Der Schwerpunkt dieses Mitteleinsatzes liegt auch in Griechenland. Dar\u00fcber hinaus erh\u00e4lt Griechenland - wieder in der F\u00f6rderperiode von 2014 bis 2020 - 280 Millionen Euro aus dem Europ\u00e4ischen Hilfsfonds f\u00fcr die am st\u00e4rksten benachteiligten Personen. Dieses Geld soll entsprechend Obdachlosen in Griechenland zugutekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":94,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":95,"sitzung":211,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Staatsminister. - Sie haben jetzt erw\u00e4hnt, dass es auch Hilfen f\u00fcr die griechische Regierung zur Unterst\u00fctzung der Fl\u00fcchtlinge gibt. Ich m\u00f6chte erw\u00e4hnen, dass die Situation in Griechenland prek\u00e4r ist. Wir haben dort eine enorm gestiegene Armutsrate und eine gestiegene Arbeitslosigkeit, auch aufgrund des Austerit\u00e4tsprogramms der Europ\u00e4ischen Union. Das hei\u00dft, dass wir dort eine Regierung haben, die mit sehr vielen Schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen hat und Armut bek\u00e4mpfen muss, auch wegen der EU-Politik, und die im Moment die Hauptlast der ankommenden Fl\u00fcchtlinge tr\u00e4gt. Die griechischen Inseln und die italienischen Inseln sind die Hauptanlaufstellen von Fl\u00fcchtlingen.\n\nDas Hauptproblem besteht darin, dass aufgrund des unmenschlichen Erdogan-Deals die Fl\u00fcchtlinge auf den griechischen Inseln festsitzen. Insofern haben die Europ\u00e4ische Union und die Bundesregierung, die die Architektin dieses \u00fcblen Erdogan-Deals ist, eine enorme Mitverantwortung f\u00fcr die Situation vor Ort. Die Situation ist eine Katastrophe. Wir haben jede Woche Meldungen, dass 3 000 bis 4 000 Menschen au\u00dferhalb der Container in einem EU-Hotspot frieren und teilweise lebensgef\u00e4hrliche Krankheiten haben. Deswegen meine Nachfrage: Was machen Sie aktuell, damit sich das \u00e4ndert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":96,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":97,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau H\u00e4nsel, ich will Ihnen noch einmal versichern, dass Deutschland vollumf\u00e4nglich seiner besonderen Verantwortung auch bei der Unterst\u00fctzung in Griechenland gerecht zu werden versucht. Wenn Sie mit Griechinnen und Griechen sprechen, d\u00fcrften Sie wenige Menschen finden, die diese Leistung, die Deutschland aus innerer \u00dcberzeugung zu erbringen versucht, nicht anerkennen. Sie d\u00fcrften auch nur wenige Partner in der EU finden, die sich in \u00e4hnlicher Weise durch ganz konkrete Unterst\u00fctzungsangebote auf bilateraler Ebene an Griechenland wenden.\n\nEs gibt in Griechenland - ich sage das mit aller Zur\u00fcckhaltung - kein finanzielles Problem, kein Ressourcenproblem; es gibt ein Umsetzungsproblem. Die Finanzmittel stehen seit geraumer Zeit bereit. Es gibt inzwischen auch in Griechenland eine sehr kontroverse Diskussion dar\u00fcber, was mit diesen Mitteln geschehen ist und ob man nicht fr\u00fchzeitiger und pr\u00e4ventiver, also rechtzeitig vor dem Wintereinbruch, etwas h\u00e4tte tun m\u00fcssen.\n\nAber es hilft nun \u00fcberhaupt nicht, zu lamentieren. Deswegen will ich noch einmal deutlich machen, dass wir selbstverst\u00e4ndlich versuchen, auch technische Hilfe zu leisten. Der Bundesinnenminister hat beispielsweise die Hilfe des THW angeboten. Es wird derzeit gepr\u00fcft, was genau zu tun ist. Das THW ist in der Lage, sehr schnell Hilfe zu leisten. Inzwischen, nach einiger Zeit, gibt es auch eine Bereitschaft der griechischen Partner, diese Hilfe anzunehmen. Wir befinden uns derzeit in der Phase der konkreten \u00dcberpr\u00fcfung, was zu leisten ist.\n\nSie haben abermals die EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung zur Migrationspolitik angesprochen. Ich will darauf hinweisen, dass bestimmte Personengruppen, die wir als vulnerabel bezeichnen, also kranke Personen etc., auch im vollen Einklang mit der EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung auf das Festland verlegt werden k\u00f6nnen. Dies ist im begr\u00fcndeten Einzelfall selbstverst\u00e4ndlich m\u00f6glich. Ich will aber auch darauf hinweisen, dass auch auf dem Festland nach Informationen des UNHCR nicht alle Lager winterfest sind. Es geht also nicht nur um ein Problem auf den Inseln, sondern leider auch um eines auf dem Festland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":98,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":99,"sitzung":211,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie haben immer noch keine Antwort auf meine Feststellung gegeben, dass sich die Situation nicht verbessert. Wir alle schauen zu. Jeden Tag war in den Medien zu sehen, wie die Menschen frieren - das findet in einem EU-Hotspot statt -, und dann wird auf Gespr\u00e4che usw. verwiesen.\n\nIch m\u00f6chte gerne wissen, ob Sie daraus den Schluss ziehen, dass der Erdogan-Deal gegen die Menschenw\u00fcrde gerichtet ist und auf Kosten der unterdr\u00fcckten Menschen in der T\u00fcrkei, auf Kosten der Fl\u00fcchtlinge sowie der griechischen Bev\u00f6lkerung geht. Sie zahlen den Preis vor Ort. Die Menschen k\u00f6nnen diese Inseln nicht verlassen. Sie sitzen dort fest. Es werden immer mehr, und die Situation wird immer prek\u00e4rer. Ziehen Sie daraus weiter gehende Schlussfolgerungen, was das Erdogan-Abkommen angeht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":100,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Der Schwerpunkt der EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung in der Fl\u00fcchtlingsfrage liegt vor allem darin, den Schlepperbanden das Handwerk zu legen und die Lage der Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei, die die meisten Fl\u00fcchtlinge aufgenommen hat, konkret zu verbessern. Daf\u00fcr stellt die EU - teilweise aus eigenen Mitteln, teilweise aus nationalen Beitr\u00e4gen - insgesamt 3 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Sie flie\u00dfen in Bildung, Qualifizierung und bessere Versorgung der Gefl\u00fcchteten, vor allem auch bessere Versorgung und bessere Integration der Kinder. Das Ganze geht mit einer Arbeitserlaubnis einher, die die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden inzwischen syrischen Fl\u00fcchtlingen gew\u00e4hren, die sich mindestens sechs Monate in der T\u00fcrkei aufhalten.\n\nIch sehe derzeit durchaus Defizite. Darauf haben Sie auch hingewiesen. Das ist nun einmal die Lage der Fl\u00fcchtlinge in Griechenland. Deshalb befinden wir uns nicht in abstrakten Gespr\u00e4chen, sondern wir sind ganz konkret dabei, unsere Hilfsangebote zu verst\u00e4rken, zu verbessern und auszubauen. Ich habe nur darauf hingewiesen, dass das, was wir konkret leisten k\u00f6nnen - also finanzielle Hilfe und technische Zusammenarbeit -, nat\u00fcrlich an Grenzen st\u00f6\u00dft, wenn vor Ort die Infrastruktur nicht entsprechend vorgehalten wird. Da gibt es von uns aber keine \u00f6ffentlichen Belehrungen. Vielmehr sind wir in einem st\u00e4ndigen Gespr\u00e4ch und fragen: Was k\u00f6nnen wir konkret tun?\n\nDar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt Deutschland nat\u00fcrlich auch im Rahmen der Relocation eine besondere Verantwortung. Sowohl gegen\u00fcber Italien als auch gegen\u00fcber Griechenland besteht das konkrete Angebot, monatlich je 500 Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Wir befinden uns derzeit noch unter den M\u00f6glichkeiten, die wir sowohl den Griechen als auch den Italienern gew\u00e4hrt haben. Dabei geht es nat\u00fcrlich immer darum, die Lage von Menschen auf der Flucht, die in Griechenland festsitzen und dort ausharren m\u00fcssen, konkret zu verbessern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":101,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich muss und m\u00f6chte noch einmal auf die Uhr verweisen: eine Minute.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":102,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich bitte um Nachsicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":103,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Mir liegen jetzt noch drei weitere Nachfragen zu dieser Frage vor. Als erste weitere Fragestellerin erh\u00e4lt Frau H\u00f6ger das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":104,"sitzung":211,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":"1789","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Nachfrage. - Herr Staatssekret\u00e4r Roth, Sie haben gesagt, Bestandteil des EU-T\u00fcrkei-Deals sei insbesondere die Hilfe f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge in der T\u00fcrkei. Bestandteil ist aber auch, dass Fl\u00fcchtlinge in Griechenland sofort zur\u00fcckgeschickt werden sollen. Deshalb sind dort keine festen Behausungen eingerichtet worden, sodass sie jetzt in Zelten erfrieren und die gesundheitliche Situation eine Katastrophe ist. Das Deutsche Rote Kreuz hat aktuell gefordert, aufgrund dieses kalten Winters ganz schnell feste und beheizbare Wohnungen und Behausungen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge bereitzustellen.\n\nDie Situation ist nicht nur in Griechenland und auf den Inseln so katastrophal, sondern auf dem Balkan insgesamt, wo viele Gefl\u00fcchtete festsitzen und nicht weiterkommen. Dort gibt es auch keine festen Unterk\u00fcnfte. Ich m\u00f6chte schon einmal genau wissen, wie Sie auf diese Forderung des Deutschen Roten Kreuzes eingehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":105,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau H\u00f6ger, ich habe eben schon ein konkretes Beispiel genannt. Hier geht es selbstverst\u00e4ndlich um winterfeste Zelte. Dabei spielt das Technische Hilfswerk eine ganz wichtige Rolle. Wir k\u00f6nnen aber niemandem diese Hilfe aufdr\u00e4ngen.\n\nIch will auch noch einmal darauf hinweisen, dass aus unserer Sicht ausreichend Mittel f\u00fcr die Versorgung der Fl\u00fcchtlinge und Migranten in Griechenland bereitstehen. Es scheint aber bei der konkreten Umsetzung und der Implementierung der Hilfsma\u00dfnahmen Probleme zu geben. Da sind wir nat\u00fcrlich auf eine entsprechend gute Zusammenarbeit mit den griechischen Beh\u00f6rden angewiesen.\n\nSie haben v\u00f6llig recht, Frau H\u00f6ger - da stimmen wir auch mit dem Deutschen Roten Kreuz, mit dem wir in diesen Fragen sehr eng zusammenarbeiten, \u00fcberein -: Derzeit muss es darum gehen, die Fl\u00fcchtlinge in winterfesten Quartieren ordentlich unterzubringen. Dabei schlie\u00dfen wir nichts aus. Das geht so weit, dass nat\u00fcrlich auch Hotels infrage kommen, um die Fl\u00fcchtlinge besser zu versorgen.\n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal auf Folgendes hinweisen: In den Fl\u00fcchtlingslagern gibt es weder auf den Inseln noch auf dem Festland Gefl\u00fcchtete, die erfroren sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":106,"sitzung":211,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Noch nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":107,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Das schlie\u00dfe ich aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":108,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Herzog, Sie haben als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gustav-herzog\/archive\/216933","sequence":109,"sitzung":211,"speaker":"Gustav Herzog (SPD)","speaker_cleaned":"Gustav Herzog","speaker_fp":"gustav-herzog","speaker_key":"1799","speaker_party":"spd","text":"Herr Staatsminister, vielen Dank daf\u00fcr, dass Sie dargestellt haben, wie umfangreich die Hilfe ist, die die Bundesrepublik Deutschland leistet, die wir anbieten und die - so habe ich Sie verstanden - nicht immer in dem Umfang abgerufen wird, wie es aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden vielleicht notwendig w\u00e4re.\n\nMir liegt aus meinem Wahlkreis eine sehr konkrete Anfrage von einer Initiative vor, die sich um Fl\u00fcchtlinge k\u00fcmmert. Man hat mich konkret gefragt - man ist nat\u00fcrlich ber\u00fchrt von den Bildern aus Griechenland -, ob man mit Decken und mit Winterkleidung helfen k\u00f6nne. Wenn ich Sie richtig verstanden habe, w\u00e4re das im Moment weder angemessen noch praktikabel; vielmehr liegt der Ball sozusagen im griechischen Spielfeld, und dort m\u00fcsste konkrete Hilfe geleistet werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":110,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, erst einmal: Richten Sie dieser Initiative unseren Dank aus. Das ist ein Zeichen gelebter Solidarit\u00e4t und macht auch deutlich: Es gibt kein griechisches Problem, es gibt ein gesamteurop\u00e4isches Problem, und da m\u00fcssen wir zusammenstehen.\n\nIch will mit meinen wenigen Worten nur deutlich machen, dass Deutschland im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten einen konkreten Solidarit\u00e4tsbeitrag zu leisten versucht, und wir werden daran auch nichts \u00e4ndern. Aber es bringt nichts, Dinge zu tun, die erst einmal wenig Sinn ergeben. Ich pr\u00fcfe gerne nach, ob es beispielsweise einen Bedarf an Decken gibt. Wir sind da in einem engen Austausch mit den entsprechenden Hilfsorganisationen. Lassen Sie uns einfach im Gespr\u00e4ch bleiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":111,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":112,"sitzung":211,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister, Sie sagten gerade - genau das ist der Kern des Ganzen -: \u201eLassen Sie uns einfach im Gespr\u00e4ch bleiben.\u201c Die Frage bezog sich ja auf konkrete Ma\u00dfnahmen. Unter konkreten Ma\u00dfnahmen stelle ich mir vor: Es werden Winterdecken geliefert. Es werden Heizgebl\u00e4se geliefert, solange noch keine winterfesten Unterk\u00fcnfte da sind.\n\nSie sagen jetzt: Wir haben angeboten, das THW zu schicken. - Wem ist das konkret angeboten worden? Wer hat es abgelehnt, oder wer hat es angenommen? Was wird sonst noch konkret in dieser Situation, wo die Menschen noch nicht erfroren sind, von der Bundesrepublik geleistet? Konkret, nicht abstrakt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":113,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Wunderlich, ich habe die Konkretisierung bei der Beantwortung dieser Frage erst einmal ausgespart, weil es zu diesem Bereich noch eine zweite Frage gibt. Die Beantwortung der Frage 13 nehme ich aber mit Genehmigung der Pr\u00e4sidentin und der Fragestellerin gerne vorweg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":114,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel sind Sie damit einverstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":115,"sitzung":211,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ja. Die beiden Fragen h\u00e4ngen sowieso eng zusammen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":116,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich rufe daher die Frage 13 auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen ergreift die Bundesregierung als Mitglied der Europ\u00e4ischen Union, um die in Zelten lebenden Fl\u00fcchtlinge vor dem Verhungern und\/oder dem K\u00e4ltetod zu retten (www.tagesschau.de\/ausland\/unhcr-griechenland-101.html)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":117,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Die von Deutschland gef\u00f6rderten Hilfsorganisationen versorgen derzeit die Menschen t\u00e4glich - t\u00e4glich! - mit Nahrung, Kleidung, Decken, Hygieneartikeln. Aktuelle Projekte von Hilfsorganisationen zur Winterhilfe werden seit vergangenem Herbst kontinuierlich unterst\u00fctzt. Gleichzeitig setzen wir uns f\u00fcr eine gesamteurop\u00e4ische solidarische L\u00f6sung ein, nicht weil wir in unserer Hilfe nachlassen wollen, sondern weil wir deutlich machen wollen: Da m\u00fcssen alle mit anpacken; darum m\u00fcssen sich alle k\u00fcmmern.\n\nIch will hier niemanden belehren - das braucht auch niemand -; aber fragen Sie doch einmal konkret bei den griechischen Beh\u00f6rden, bei Ihren Freunden, bei Ihren parteipolitischen Mitstreitern nach, wer in dieser Zeit Hilfe leistet. Dann werden Sie eine Antwort bekommen, die vielleicht Ihre Frage und vielleicht auch meine Antwort in einem etwas anderen Licht erscheinen l\u00e4sst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":118,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau H\u00e4nsel, Sie k\u00f6nnen Ihre erste Nachfrage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":119,"sitzung":211,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Herr Roth, Sie haben jetzt gesagt: Es gibt Hilfe usw. - Ich w\u00fcrde gerne von Ihnen, Herr Staatsminister, einfach noch einmal erfahren, warum die Situation nach wie vor so prek\u00e4r ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":120,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe in meiner Antwort auf Ihre erste Frage, Frau H\u00e4nsel, deutlich zu machen versucht, dass das Problem nicht mangelnde finanzielle Ressourcen sind. Ich habe aber auch deutlich zu machen versucht, dass es eine Reihe von Hilfsorganisationen gibt, die sich dort t\u00e4glich auch mit unserer Unterst\u00fctzung, mit gro\u00dfer Unterst\u00fctzung durch die Europ\u00e4ische Union engagieren. Aber es gibt nach wie vor ein Problem bei der Implementierung der Hilfema\u00dfnahmen. Das hei\u00dft, die konkrete Hilfe ist etwas zu sp\u00e4t gekommen. Der Winter brach ein, und die entsprechenden Voraussetzungen waren nicht gegeben. Ich lamentiere hier aber nicht, sondern ich weise darauf hin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":121,"sitzung":211,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Gut. - Dann abschlie\u00dfend meine zweite Nachfrage. Wie viele Fl\u00fcchtlinge konnten im Rahmen dieses Deals nach Deutschland kommen? Es wurde hier ein entsprechender Austausch geplant. Ist die Bundesregierung bereit, mehr Menschen von den Inseln und aus Griechenland aufzunehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":122,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Wenn Sie mit dem Deal die EU-T\u00fcrkei-Erkl\u00e4rung meinen, Frau H\u00e4nsel, kann ich gerne versuchen, Ihnen dies zu beantworten. Derzeit gibt es Umsiedlungen - neudeutsch: Relocation - in einem Gesamtumfang von 7 448 Fl\u00fcchtlingen aus Griechenland. Hinzu kommen noch einmal 2 735 Fl\u00fcchtlinge aus Italien. Deutschland hat mit Stand 12. Januar 2017  644 Fl\u00fcchtlinge aus Griechenland aufgenommen. Insgesamt hat Deutschland bislang, Frau Abgeordnete H\u00e4nsel, 5 250 Pl\u00e4tze angeboten. Monatlich werden es allein f\u00fcr Griechenland 500 Pl\u00e4tze mehr. Aber derzeit sind erst 644 Fl\u00fcchtlinge zu uns gekommen. Das hat nicht nur etwas mit den griechischen Beh\u00f6rden zu tun - das will ich deutlich sagen -, sondern es hat auch damit etwas zu tun, dass wir die Verfahren etwas verkomplizieren, weil wir vor allem im Rahmen der Familienzusammenf\u00fchrung versuchen, bestimmte Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland zu holen, das hei\u00dft - um dieses Beispiel zu nennen - Fl\u00fcchtlinge, deren Familien sich zum Teil bereits in Deutschland befinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":123,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit komme ich zur Frage 14 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nWie will die Bundesregierung Ziffer 6 des UN-Sicherheitsratsbeschlusses 2334 (2016) (www.un.org\/webcast\/pdfs\/SRES2334-2016.pdf) insbesondere hinsichtlich der Zahlung der M\u00e4rtyrerrenten der PLO an Terroristen und ihre Angeh\u00f6rigen und der pal\u00e4stinensischen Reaktionen auf den Terroranschlag in Jerusalem (www.jpost.com\/Arab-Israeli-Conflict\/Hamas-holds-rally-in-Gaza-to-celebrate-terrorist-ramming-that-killed-four-Israelis-477860; Reuters, in: The Jerusalem Post, 9. Januar 2017) umsetzen, und welche Bedeutung hat der allt\u00e4gliche Terror gegen israelische B\u00fcrger f\u00fcr den Friedensprozess zwischen der israelischen und pal\u00e4stinensischen Seite?\n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":124,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Abgeordneter Beck, Bundesau\u00dfenminister Dr. Frank-Walter Steinmeier hat deutlich gemacht, dass der Sicherheitsratsbeschluss 2334, auf den Sie sich in Ihrer schriftlichen Frage beziehen, das bekr\u00e4ftigt, was schon lange die Position der Bundesregierung ist:","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":125,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":126,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Der Siedlungsbau in den besetzten Gebieten behindert die M\u00f6glichkeit eines Friedensprozesses und gef\u00e4hrdet die Grundlage der Zwei-Staaten-L\u00f6sung.\n\nGleichzeitig - auch das ist Teil dieses Beschlusses - ruft der Sicherheitsrat zu Sofortma\u00dfnahmen zur Verh\u00fctung aller Gewalthandlungen einschlie\u00dflich der Terrorakte gegen Zivilpersonen und aller Akte der Provokation und der Zerst\u00f6rung auf. Er fordert alle Seiten zur Einhaltung der v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen auf. Laufende Anstrengungen zur Terrorismusbek\u00e4mpfung m\u00fcssen verst\u00e4rkt werden.\n\nDie Bundesregierung spricht das Thema \u201eGewalt und Aufhetzung zur Gewalt\u201c gegen\u00fcber der Pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde regelm\u00e4\u00dfig an und sieht die Pal\u00e4stinensische Beh\u00f6rde in der Pflicht, effektiv gegen jede Form von Terror und Gewalt vorzugehen und sie entsprechend zu verurteilen. Auch das Thema Hinterbliebenenrente - dar\u00fcber haben wir schon mehrere Male gesprochen, Herr Kollege Beck - verfolgen wir genau. Wir sind dar\u00fcber nach wie vor mit den pal\u00e4stinensischen Partnern im Gespr\u00e4ch.\n\nWir haben den Anschlag vom 8. Januar in Jerusalem - auch das wissen Sie, Herr Abgeordneter Beck - auf das Sch\u00e4rfste verurteilt. F\u00fcr Mordanschl\u00e4ge darf es niemals eine Rechtfertigung geben. Wir sind extrem besorgt \u00fcber die erneute Gewalt zwischen Israelis und Pal\u00e4stinensern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":127,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":128,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das, was Sie gesagt haben, kenne ich alles. Das war aber auch nicht gefragt. Ich habe konkret danach gefragt, was die Bundesregierung macht, die mit diesem Beschluss aufgefordert wird, alle Akte von Terror zu verh\u00fcten, also aktiv zu werden. Bezogen auf die M\u00e4rtyrerrenten ergibt sich die Frage: Wie stellt die Bundesregierung angesichts der Tatsache, dass Deutschland direkt Finanzhilfe an die PA leistet und indirekt Hilfen \u00fcber die EU-Budgethilfe leistet, sicher, dass wir nicht die PLO-M\u00e4rtyrerrenten an die Hinterbliebenen von Terroristen in den pal\u00e4stinensischen Gebieten finanzieren? Das habe ich Sie schon mehrmals gefragt. Sie erz\u00e4hlen es denen, aber Sie machen nichts. Dadurch \u00e4ndert sich also nichts. Die wissen, dass Sie ihnen das nur erz\u00e4hlen und dann wieder gehen und dass Sie traurig sind, wenn Sie nicht geh\u00f6rt haben, was Sie h\u00f6ren wollten. Das ist aber keine Politik, Herr Staatsminister.\n\nIch erwarte von Ihnen eine Antwort auf die Frage: Was tut die Bundesregierung, um zu verhindern, dass Terroristen in Pal\u00e4stina mit Renten belohnt werden, angesichts der Tatsache, dass wir diese Organisation finanzieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":129,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, Sie haben ja eingangs schon darauf hingewiesen, dass Sie das alles wissen. Trotzdem stellen Sie Fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":130,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben ja auch keine Frage beantwortet!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":131,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich bef\u00fcrchte, dass Sie auch das, was ich Ihnen jetzt sage, schon wissen, weil ich es Ihnen schon mehrfach gesagt habe. Ich kann es aber gerne wiederholen, damit hier nicht ein falscher Eindruck entsteht.\n\nDie Bundesregierung ist an den Zahlungen der PLO nicht beteiligt. Wir finanzieren \u00fcber Direktzahlungen - das haben Sie schon erl\u00e4utert - die Pal\u00e4stinensische Beh\u00f6rde. Diese Mittel sind genauso wie die Mittel der Europ\u00e4ischen Union zweckgebunden. Da geht es um die Verbesserung der wirtschaftlichen Lage, da geht es um Investitionen in die Wasserversorgung; viele Projekte, beispielsweise auch in der Bildung, geh\u00f6ren dazu.\n\nDie Mittel der deutschen Au\u00dfenpolitik fokussieren sich in erster Linie auf Diplomatie, und das wesentliche Instrument der Diplomatie ist das Gespr\u00e4ch. Insofern kann ich Ihnen nur noch einmal versichern, dass wir selbstverst\u00e4ndlich auch dar\u00fcber in einem regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4ch mit der Pal\u00e4stinensischen Beh\u00f6rde sind, weil es das wichtigste Mittel ist und weil wir nat\u00fcrlich deutlich machen wollen, dass es hier nicht \u00fcber irgendwelche Umwege eine Finanzierung geben kann, die von uns weder veranlasst, geschweige denn unterst\u00fctzt wird. Wir sind in einem regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4ch dar\u00fcber, und wir \u00e4u\u00dfern uns dazu auch \u00f6ffentlich. Wir machen immer wieder deutlich: Jede F\u00f6rderung terroristischer Aktivit\u00e4ten muss eingestellt werden.\n\nEs gibt Haushaltshilfen der EU - das wird Ihre n\u00e4chste Frage sein, weil nat\u00fcrlich auch Deutschland indirekt an den EU-Mitteln beteiligt ist -, aber auch diese Budgethilfen sind zweckgebunden. Die entsprechenden Haushaltsbeh\u00f6rden der Europ\u00e4ischen Union versichern, dass bis zum Empf\u00e4nger dieser Mittel nachvollzogen werden kann, was mit diesem Geld der Europ\u00e4ischen Union passiert.\n\nInsofern kann man sich nicht hierhinstellen und sagen, dass wir nichts tun. Im Gegenteil: Wir bleiben bei diesem Thema am Ball, und wir \u00fcberpr\u00fcfen es ganz konkret.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":132,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":133,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, die Bundesregierung ist da schon in einem moralischen Dilemma; denn der Vorsitzende der PA ist Herr Abbas, und der Vorsitzende der PLO, die diese Renten zahlt, ist auch Herr Abbas. So zu tun, als ob das alles miteinander nichts zu tun hat, ist zumindest eine k\u00fchne These, die Ihnen sicher noch auf die F\u00fc\u00dfe fallen wird.\n\nAngesichts der Tatsache, dass gestern Hamas und Fatah erkl\u00e4rt haben, erneut eine Einheitsregierung bilden zu wollen, m\u00f6chte ich wissen - das bezieht sich auf die schon in der Ausgangsfrage angesprochene Tatsache -, wie die Bundesregierung denn auf die Hamas-Jubeldemonstrationen nach dem Attentat in Jerusalem reagiert hat und ob die Bundesregierung Vorkehrungen trifft, damit im Falle einer Einheitsregierung keine Gelder f\u00fcr die Hamas und in den Aufbau von Terrorstrukturen im Gazastreifen flie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":134,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, ich bedauere, dass Sie die klassischen, normalerweise auch von Ihrer Fraktion unterst\u00fctzten Mittel der Diplomatie offensichtlich nicht wertsch\u00e4tzen - das sind nun mal die Gespr\u00e4che.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich verurteilen wir alle Entwicklungen und alle Erscheinungen, die eine Solidarisierung mit Terror beinhalten, auf das Sch\u00e4rfste. Unser Ansprechpartner ist die Pal\u00e4stinensische Beh\u00f6rde. Ich habe darauf hingewiesen, dass hier nicht einfach zweckungebunden Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Ich habe ebenso darauf hingewiesen, dass die Verwendung der von uns und von der Europ\u00e4ischen Union zur Verf\u00fcgung gestellten Mittel auch nachvollzogen werden kann. Es muss entsprechende Nachweise geben: Was passiert konkret mit diesem Geld?\n\nIch finde die Schlussfolgerungen, die Sie da konstruieren, teilweise etwas gewagt. Ich will hier nun keine Gleichsetzungen vornehmen, die mir nicht zustehen und die vielleicht auch ein falsches Bild erzeugen; aber auch in der Bundesrepublik Deutschland gibt es Politiker, die sowohl Parteichefs als auch wesentliche Verantwortliche in einer Regierung sind. Daraus zu konstruieren, dass die Partei aus Staatsmitteln finanziert wird, halte ich f\u00fcr sehr weit hergeholt.\n\nIm \u00dcbrigen bleiben wir in diesen Fragen sehr wachsam, und es sollte kein Zweifel daran bestehen, dass die Bundesregierung selbstverst\u00e4ndlich den Terrorismus nicht nur verurteilt, sondern im Rahmen ihrer Arbeit, ihrer Hilfe in den entsprechenden Staaten einen pr\u00e4ventiven, einen aufsuchenden Ansatz verfolgt, um den Terrorismus an der Wurzel zu bek\u00e4mpfen und auch die Ideologie, die diesem Terrorismus zugrunde liegt, zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":135,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nIch rufe die Frage 15 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen auf:\n\nInwieweit teilt die Bundesregierung die Auffassung, dass bei der angestrebten Zypern-L\u00f6sung durch einen f\u00f6deralen Staat mit zwei gleichberechtigten Bundesl\u00e4ndern, die sich weitgehend selbst verwalten, Entscheidungen, die beide Inselteile betreffen, nur gemeinsam getroffen werden k\u00f6nnen, da beide Seiten ein Vetorecht besitzen, wodurch die t\u00fcrkischen Zyprer wichtige Entscheidungen beim EU-Mitglied Zypern mitbestimmen k\u00f6nnten, und inwieweit teilt die Bundesregierung die Auffassung, dass damit der t\u00fcrkische Staatspr\u00e4sident Recep Tayyip Erdogan k\u00fcnftig einen Fu\u00df in Br\u00fcssel h\u00e4tte, was erhebliche Folgen f\u00fcr die Entscheidungen der gesamten EU hat, in denen - wie vor allem in au\u00dfen- und finanzpolitischen Fragen - meistens Einstimmigkeit erforderlich ist (www.welt.de\/politik\/ausland\/article160986185\/Die-Angst-Europas-vor-Erdogans-trojanischem-Pferd.html)?\n\nHerr Staatsminister, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":136,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Da\u011fdelen, die Bundesregierung unterst\u00fctzt mit Nachdruck den Prozess und die Verhandlungen \u00fcber die Wiedervereinigung Zyperns. Das w\u00e4re nicht nur ein Erfolg f\u00fcr die Menschen auf Zypern, die seit vielen Jahrzehnten in einem geteilten Land leben, das w\u00e4re auch ein gro\u00dfer Erfolg und ein gro\u00dfer Fortschritt f\u00fcr ganz Europa. Das w\u00e4re selbstverst\u00e4ndlich auch ein Fortschritt f\u00fcr die Beziehungen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und der T\u00fcrkei und f\u00fcr die Stabilit\u00e4t in der \u00f6stlichen Mittelmeerregion.\n\nDie Zypern-Verhandlungen haben in der vergangenen Woche in Genf eine wichtige Zwischenetappe erreicht. Erstmals geht es um die sensibelsten Fragen - das betrifft die Garantie- und Sicherheitsbelange -, und die werden nicht nur zwischen den beiden Seiten Zyperns verhandelt, sondern unter Einbeziehung der drei sogenannten Garantiem\u00e4chte Gro\u00dfbritannien, Griechenland und T\u00fcrkei.\n\nKonkrete Ergebnisse zu den verfassungsrechtlichen Regelungen, insbesondere zur Ausgestaltung der Au\u00dfenpolitik einschlie\u00dflich der Europapolitik, liegen bisher noch nicht vor. Aber wir gehen selbstverst\u00e4ndlich davon aus, dass in au\u00dfen- und europapolitischen Fragen beide Seiten - wenn es sich um ein f\u00f6derales System handeln sollte - an der Willensbildung beteiligt werden.\n\nIch selbst habe den F\u00fchrer der t\u00fcrkischen Zyprer Mustafa Akinci kennengelernt. Er ist im April 2015 mit gro\u00dfer Mehrheit zum Volksgruppenf\u00fchrer gew\u00e4hlt worden. Sowohl Umfragen als auch die proeurop\u00e4ische Orientierung der t\u00fcrkisch-zyprischen Bev\u00f6lkerung lassen erwarten, dass sich ein m\u00f6glicher zuk\u00fcnftiger t\u00fcrkisch-zyprischer Teilstaat sehr konstruktiv in Europa einbringen wird. An dar\u00fcber hinausgehenden Spekulationen m\u00f6chte ich mich nicht beteiligen, weil auch wir nur dar\u00fcber zu spekulieren verm\u00f6gen, was der demokratische Willensbildungsprozess am Ende mit Blick auf Wahlergebnisse konkret bedeutet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":137,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":138,"sitzung":211,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatsminister Roth, Sie haben richtigerweise auf die Bestrebungen und das Ziel der Vertreter des t\u00fcrkisch besetzten Teil Zyperns, Herr Akinci und Co., hingewiesen. Das ist ja auch richtig. Aber in meiner Frage geht es um etwas anderes, n\u00e4mlich um die Komplexit\u00e4t der Situation, die daraus resultiert, dass die T\u00fcrkei Garantiemacht im n\u00f6rdlich besetzten Teil Zyperns w\u00e4re. Deshalb w\u00fcrde ich angesichts der etwas aktuelleren Berichtslage in Bezug auf die Einigung der t\u00fcrkisch-zypriotischen Gemeinschaft gerne wissen: Welchen Einfluss h\u00e4tte die T\u00fcrkei Erdogans - es geht ja in schnellen Schritten in Richtung Ein-Mann-Diktatur\/Pr\u00e4sidialsystem - nach einer Einigung als Garantiemacht auf die Politik der Europ\u00e4ischen Union? Darum geht es ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":139,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Ich habe, Frau Pr\u00e4sidentin, Frau Abgeordnete Da\u011fdelen, deutlich gemacht, dass ich mich an solchen Spekulationen nicht beteiligen m\u00f6chte. Ich bitte darum, keine Signale auszusenden, die einen m\u00f6glichen Zweifel daran aufkommen lassen, dass die Bundesrepublik Deutschland ein allergr\u00f6\u00dftes Interesse an einem erfolgreichen Abschluss der Verhandlungen \u00fcber die Wiedervereinigung Zyperns hat. Es ist eines der wichtigsten und bedeutsamsten Projekte, mit denen wir es derzeit in Europa, weit \u00fcber die Europ\u00e4ische Union hinaus, zu tun haben. Ich bin mir ziemlich sicher, dass mit einem wiedervereinigten Zypern vieles besser und nichts schlechter wird.\n\nDerzeit habe ich \u00fcberhaupt keinen Anlass, daran zu zweifeln, dass ein wiedervereinigtes Zypern, was selbstverst\u00e4ndlich auch Mitspracherechte des t\u00fcrkisch-zyprischen Teils in der Europapolitik mit sich bringt, dieses Mitspracherecht sehr verantwortungsbewusst nutzen wird. Das haben mir meine bisherigen Gespr\u00e4che gezeigt.\n\nEs geht ja jetzt, Frau Abgeordnete Da\u011fdelen, vor allem darum: Wie werden die derzeitigen Aufgaben der drei sogenannten Garantiem\u00e4chte in eine v\u00f6llig neue Struktur \u00fcberf\u00fchrt? Das ist einer der heikelsten Punkte. Dabei geht es beispielsweise auch um die Milit\u00e4rpr\u00e4senz. Am Ende des Tages muss ein Verhandlungsergebnis vorliegen, das sowohl den Sicherheitsinteressen des t\u00fcrkisch-zyprischen als auch des griechisch-zyprischen Bev\u00f6lkerungsanteils angemessen Rechnung tr\u00e4gt. Wir haben doch unsere eigenen bitteren Erfahrungen gemacht.\n\nWenn am Ende ein Ergebnis auf dem Tisch liegt, das in Referenden nicht von der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung auch als gro\u00dfer Fortschritt anerkannt wird, dann wird das ein gro\u00dfes Problem. Ohne Zustimmung wird dieses Projekt abermals scheitern. Ich habe jedoch keinen Anlass, daran zu zweifeln, dass der t\u00fcrkisch-zyprische Teil in einem vereinigten Zypern mit seinem Mitspracherecht sehr verantwortungsbewusst umgehen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":140,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":141,"sitzung":211,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Es mag ja sein, dass der t\u00fcrkisch-zypriotische Teil verantwortungsbewusst damit umgeht, Herr Staatsminister - Ihre Euphorie \u00fcber die eventuelle Wiedervereinigung Zyperns in allen Ehren -, aber man sollte trotzdem versuchen, eine vorausschauende und rationale Politik zu machen.\n\nDie \u00dcberlegung ist doch: Wie w\u00fcrde sich in einer k\u00fcnftigen Verfassung des wiedervereinigten Zyperns der garantierte Einfluss der Republik T\u00fcrkei auswirken, auch was die zyprische Haltung im Hinblick auf die T\u00fcrkeipolitik der Europ\u00e4ischen Union angeht? Mir geht es darum, herauszufinden - die Papiere liegen ja schon auf dem Tisch -: Inwieweit ist der Einfluss Bestandteil der Verfassung eines wiedervereinigten Zyperns? Das ist unabh\u00e4ngig von der t\u00fcrkisch-zypriotischen Vertretungsmacht, vielmehr versucht die Garantiemacht T\u00fcrkei, dort ihren Einfluss zu sichern.\n\nIch w\u00fcnsche mir, auch wenn Sie jetzt keine Antwort darauf haben, dass die Bundesregierung auf diese Dinge achtet; ich m\u00f6chte nur das Stichwort \u201eWallonie\u201c nennen.\n\nDanke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":142,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":143,"sitzung":211,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":"1687","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Frau Da\u011fdelen, ich habe mich schon einmal \u00fcber eine Wiedervereinigung gefreut, und ich werde mich auch \u00fcber diese Wiedervereinigung freuen. Das kann ich Ihnen versichern - nicht nur, weil ich es toll finde, weil ich an einer Grenze gro\u00df geworden bin, sondern weil ich sehe, was f\u00fcr ein unendlicher Gewinn das f\u00fcr die Menschen auf der geteilten Insel ist, und auch, wie wir von einem St\u00fcckchen mehr Sicherheit profitieren.\n\nDie Fragen, die Sie skizziert haben, sind ja sehr ernst zu nehmen. Denn - ich will das noch einmal wiederholen - am Ende des Tages m\u00fcssen sowohl die griechischen Zyprer als auch die t\u00fcrkischen Zyprer den Eindruck haben, ihre Sicherheit, ihre Freiheit und ihre Demokratie seien gesichert. Am Ende des Tages vermag ich mir keinen Erfolg vorzustellen, der eine wie auch immer spekulierte Dominanz der T\u00fcrkei beinhaltet. Das wird so nicht kommen.\n\nDer heikelste Aspekt ist ja gerade die Frage, welche Rolle die Garantiem\u00e4chte spielen. Dabei geht es auch um den R\u00fcckzug von Milit\u00e4r. Aber Deutschland ist an diesen Verhandlungen nicht aktiv beteiligt. Unter der Aufsicht der Vereinten Nationen f\u00fchren die beiden Seiten in eigener Verantwortung und in einem engen Dialog mit den drei Garantiem\u00e4chten die Verhandlungen, die hoffentlich in einem erfolgreichen Abschluss m\u00fcnden werden.\n\nEs stimmt: Ich bleibe nach wie vor optimistisch, weil ich am Ende nur Chancen sehe. Ich hoffe nat\u00fcrlich, dass am Ende das Ergebnis f\u00fcr beide Seiten stimmt und entsprechende Mehrheiten erzielt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":144,"sitzung":211,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Blau\u00e4ugig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":145,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 16 des Abgeordneten Andrej Hunko wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit gehen wir \u00fcber zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern.\n\nDie Frage 17 des Abgeordneten Andrej Hunko wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 18 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber einen unter anderem vom fr\u00fcheren BKA-Vizepr\u00e4sidenten Gerhard Boeden 1985 initiierten sowie von Israel und den USA finanzierten \u201einternationale Reserve\u201c-Fonds f\u00fcr nachrichtendienstliche Geheimoperationen von Werner Mauss und andere freiberufliche Agenten, wie am 9. Januar 2017 der ehemalige Kanzleramtsminister und Koordinator der Bundesnachrichtendienste, Bernd Schmidbauer, wegen dieser Funktion als Zeuge vor Gericht geladen, unter strafbewehrter Wahrheitspflicht bekundete (vergleiche Bild und diverse weitere Medien, online, 9. Januar 2017), und welche Details teilt die Bundesregierung \u00fcber etwaige Erstattungen an die Haupteinzahler, eigene direkte Einzahlungen in den Fonds sowie hieraus finanzierte Operationen je auf ihr (bzw. ihrer Beh\u00f6rden) Gehei\u00df mit?\n\nAntworten wird der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der. - Herr Schr\u00f6der, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":146,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Str\u00f6bele, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Durch ein Schreiben des Rechtsanwalts von Herrn Werner Mauss vom 8. September 2016 im Zusammenhang mit einem gegen Herrn Mauss beim Landgericht Bochum anh\u00e4ngigen Steuerstrafverfahren erlangte das Bundeskriminalamt und in der Folge die Bundesregierung erstmals Kenntnis \u00fcber die angebliche Existenz des in Rede stehenden \u201einternationale Reserve\u201c-Fonds. Weiter gehende Erkenntnisse zu diesem Fonds liegen der Bundesregierung nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":147,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":148,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es geht ja hier um Herrn Mauss oder, wie er auch genannt wird, \u201e008\u201c, der vor Gericht steht und behauptet hat, dass dieser Fonds eingerichtet worden ist f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, die er auch f\u00fcr deutsche Beh\u00f6rden durchgef\u00fchrt hat. Haben Sie mit dem ehemaligen Staatsminister im Kanzleramt, Herrn Schmidbauer, der am 9. Januar 2017 als Zeuge aufgetreten ist, Kontakt gehabt? Haben Sie dieses Verfahren verfolgt? Haben Sie oder hat Ihre Beh\u00f6rde mit Herrn Schmidbauer Kontakt gehabt? Hat er von Ihnen oder vom Kanzleramt eine Aussagegenehmigung bekommen, und hat er Sie dar\u00fcber informiert, was er dazu wei\u00df und was er vor Gericht aussagen w\u00fcrde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":149,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":150,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Was er dazu gesagt hat, ist ja der Presse zu entnehmen. Ich bin bisher immer davon ausgegangen, dass der ehemalige Staatsminister Schmidbauer als \u201e008\u201c bezeichnet wird. Herr Schmidbauer hat ja gesagt, dass es seiner Kenntnis nach einen solchen \u201eReserve\u201c-Fonds gegeben h\u00e4tte, er aber keine Kenntnis davon hat, dass die Bundesrepublik Deutschland da in irgendeiner Weise involviert war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":151,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":152,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"An sich ist der Bundesnachrichtendienst, der da vor allen Dingen in Betracht kommt, gar nicht in Ihrem Ressort angesiedelt, sondern im Bundeskanzleramt. Haben Sie selber oder hat das Bundeskanzleramt - die Frage richtet sich ja an die Bundesregierung und nicht nur an das Innenministerium; wenn es zust\u00e4ndig ist, ist das okay, aber wenn es nicht alles wei\u00df, sollte es beim Kanzleramt nachfragen - nachgeforscht, ob es beim Bundesnachrichtendienst dazu eine Akte gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":153,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":154,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen nicht sagen, ob es dazu eine Akte gibt. Ich kann Ihnen nur sagen, dass wir jetzt das erste Mal Kenntnis davon bekommen haben, dass es einen solchen angeblichen \u201eReserve\u201c-Fonds geben soll, und dass die Bundesrepublik Deutschland, jedenfalls nach unserem Kenntnisstand, mit diesem angeblichen \u201eReserve\u201c-Fonds nichts zu tun hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":155,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck zum gleichen Themenkomplex.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":156,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte das Bundeskanzleramt fragen, welche Kenntnisse es zu der Frage, die Herr Str\u00f6bele gerade gestellt hat, hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":157,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege, das Bundeskanzleramt hat in dieser Angelegenheit keine weiter gehenden Erkenntnisse als die, die eben der Kollege Schr\u00f6der schon f\u00fcr die Bundesregierung vorgetragen hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":158,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie haben dar\u00fcber keine Akte!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":159,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Lemke, die n\u00e4chste Frage wird auch an das Bundeskanzleramt gestellt? - Okay. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":160,"sitzung":211,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Da das Innenministerium gar keine Antwort gegeben hat, bitte ich Sie, auf die Frage zu antworten, ob Sie eine Akte zu diesem Vorgang haben bzw. nachgeforscht haben, ob eine Akte existiert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":161,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":162,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen dar\u00fcber, ob es irgendwelche Akten gibt, die diesen Gegenstand betreffen, nur sagen, dass wir - soweit wir in der Lage waren, das nachzuvollziehen - keinerlei Unterlagen haben, die einen Hinweis darauf gegeben haben, dass wir Kenntnis von einem solchen Fonds haben. Mehr kann man dazu im Augenblick nicht sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":163,"sitzung":211,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcssen wir uns n\u00e4chste Woche hier wieder treffen! Das ist ja l\u00e4cherlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":164,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die Fragen kommen nicht \u00fcberraschend!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":165,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, komme ich zum n\u00e4chsten Fragekomplex: Spionage durch Imame oder Funktion\u00e4re der DITIB.\n\nHierzu rufe ich die Frage 19 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWelche Erkenntnis hat die Bundesregierung \u00fcber das Informationssammeln durch Imame oder Funktion\u00e4re der DITIB - T\u00fcrkisch-Islamische Union der Anstalt f\u00fcr Religion e. V. und ihrer Mitgliedsorganisationen f\u00fcr t\u00fcrkische Stellen (Spionage), und was wei\u00df die Bundesregierung \u00fcber die Informationszutr\u00e4ger des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr Religionsangelegenheiten (Diyanet) in Deutschland (insbesondere Identit\u00e4t, Aufenthaltsort etc.; vergleiche www.welt.de\/politik\/deutschland\/article160386720\/Strafanzeige-gegen-Ditib-wegen-moeglicher-Agententaetigkeit.html, www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/volker-beck-zeigt-imame-der-ditib-wegen-spionage-verdacht-an-a-1126240.html, www.n-tv.de\/politik\/Ditib-entschuldigt-sich-fuer-Spitzeleien-article19533171.html)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":166,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage des Kollegen Volker Beck wie folgt: Der Bundesregierung liegt ein mutma\u00dfliches Schreiben des Pr\u00e4sidiums f\u00fcr Religionsangelegenheiten, DIB bzw. Diyanet, vom 20. September 2016 vor, das an alle Botschaften und Generalkonsulate der T\u00fcrkei, Beratungsstellen f\u00fcr religi\u00f6se Angelegenheiten, Attach\u00e9s sowie Koordinatoren f\u00fcr Religionsangelegenheiten gerichtet war. Diese werden darin ausdr\u00fccklich aufgefordert, Gutachten \u00fcber Einrichtungen und Organisationen der G\u00fclen-Bewegung sowie \u00fcber deren Aktivit\u00e4ten zu erstellen und diese bis Ende September 2016 an Diyanet zu \u00fcbersenden. Zudem liegen der Bundesregierung Informationen \u00fcber drei Berichte der t\u00fcrkischen Generalkonsulate in M\u00fcnchen, D\u00fcsseldorf und K\u00f6ln vor, die dort als Antwort auf die Berichtsanforderung der Religionsbeh\u00f6rde verfasst worden sein sollen. Aus den Unterlagen gehen zum Teil auch die Namen der Imame hervor, die diese Informationen an die Religionsattach\u00e9s in den genannten Generalkonsulaten \u00fcbermittelt haben sollen. Zu konkreten Identit\u00e4ten k\u00f6nnen aufgrund laufender Ermittlungen keine Aussagen getroffen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":167,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":168,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Seit heute ermittelt ja endlich der Generalbundesanwalt, wie wir vorhin gemeinsam im Innenausschuss erfahren haben. Deshalb wollte ich fragen, ob die Bundesregierung, wenn sie hier jetzt auch keine Identit\u00e4ten oder Namen gegen\u00fcber dem Parlament und der \u00d6ffentlichkeit offenlegen kann - daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis -, darauf geachtet hat, dass potenzielle Tatverd\u00e4chtige, die diese Berichte erstellt haben, nicht in der Zwischenzeit die Bundesrepublik verlassen haben, und ob sie gegebenenfalls darauf achtet, dass diese sie auch nicht verlassen k\u00f6nnen. Ich frage vor folgendem Hintergrund: Von der Strafanzeige bis zur Aufnahme der Ermittlungen hat es sehr lange gedauert. Es gibt auch Aussagen aus journalistischen Kreisen, dass man aus Gef\u00e4lligkeit gegen\u00fcber t\u00fcrkischen Stellen bewusst l\u00e4nger gewartet hat. Ist da was dran?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":169,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":170,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es ist insbesondere auch Aufgabe der ermittelnden Staatsanwaltschaft, darauf zu achten, dass solche m\u00f6glichen Zeugenaussagen dann auch verwertet werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":171,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind auch f\u00fcr den Verfassungsschutz zust\u00e4ndig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":172,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich achten auch die Sicherheitsbeh\u00f6rden der Bundesrepublik darauf. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat ja heute im Innenausschuss schon entsprechend Auskunft gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":173,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":174,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das war leider wieder keine Antwort in der Sache. - Sie wissen ja auch, dass sich der DITIB-Generalsekret\u00e4r inzwischen letzte Woche ge\u00e4u\u00dfert hat und zumindest am Morgen gegen\u00fcber der Rheinischen Post eingestanden hat, dass es solche Berichte gegeben hat. Am Abend hat er, wohl auf Weisung aus Ankara, seine Aussagen in einer Pressemitteilung wieder zur\u00fcckgenommen. Vor diesem Hintergrund wollte ich fragen, ob die Bundesregierung, die ja im Rahmen der Deutschen Islam Konferenz mit der DITIB zusammenarbeitet, das Gespr\u00e4ch mit der DITIB gesucht hat, um sie aufzufordern, all ihre Informationen \u00fcber Spionageaktivit\u00e4ten von Funktion\u00e4ren der DITIB den Sicherheitsbeh\u00f6rden der Bundesrepublik Deutschland zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":175,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":176,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es handelt sich um ein laufendes strafrechtliches Ermittlungsverfahren, das jetzt von der Generalbundesanwaltschaft gepr\u00fcft wird. Die Staatsanwaltschaft hat jetzt zu entscheiden, was mit entsprechenden Unterlagen geschieht. Es ist den sonstigen Beh\u00f6rden nicht gestattet, dieses Ermittlungsverfahren in irgendeiner Art und Weise zu st\u00f6ren. Es ist selbstverst\u00e4ndlich Aufgabe der ermittelnden Staatsanwaltschaften, genau das sicherzustellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":177,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Nicht zu st\u00f6ren, aber zu f\u00f6rdern!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":178,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Es liegen mir jetzt noch drei weitere Fragen zu dieser Frage vor, zum einen der Kollegin Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":179,"sitzung":211,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben nat\u00fcrlich recht. Heute ist, Gott sei Dank, ein Ermittlungsverfahren eingeleitet worden - diese ganzen Berichte standen schon seit Dezember im Raum -, und die Staatsanwaltschaften werden sich darum k\u00fcmmern.\n\nMeine Frage richtet sich an die Bundesregierung. Bei staatlichen Konferenzen wie der Deutschen Islam Konferenz oder dem Integrationsgipfel sitzen immer auch Vertreterinnen und Vertreter der DITIB, dieser Moscheegemeinde, mit am Tisch. Meine Frage ist - denn da kann auch die Politik handeln -: Inwiefern h\u00e4lt es die Bundesregierung f\u00fcr angebracht, die Zusammenarbeit mit Vertretern der DITIB und ihrer Untergliederungen etc. pp., was die Teilnahme an entsprechenden Konferenzen oder die Kooperation bei Projekten betrifft, zu suspendieren, bis das ganze Ausma\u00df der Spitzelt\u00e4tigkeit seitens der Generalbundesanwaltschaft aufgekl\u00e4rt ist? Oder halten Sie an Ihrer Kooperation mit DITIB trotz der Ermittlungen weiterhin fest?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":180,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":181,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir werden das Ermittlungsverfahren der Generalbundesanwaltschaft genau beobachten und daraus unsere Schlussfolgerungen ziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":182,"sitzung":211,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Aha! Interessant!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":183,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel, Sie haben als N\u00e4chste das Recht, zu fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":184,"sitzung":211,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, auch ich habe eine Nachfrage. Die am 19. Juli 2016 von WikiLeaks \u00f6ffentlich gemachten E-Mails von AKP, AKP-nahen Organisationen und auch DITIB haben ja offenbart, dass es regelm\u00e4\u00dfig Meldungen nach Ankara gab; f\u00fcr die T\u00fcrkei relevante Entwicklungen wurden gemeldet. Dar\u00fcber hinaus wurden Organisationen, Vereine und Personen gemeldet und dann in Freund-und-Feind-Schemata eingeordnet. Es gab auch einige Mails von Imamen, die \u00fcber die Gemeinde und Gemeindemitglieder geschrieben und diese eingestuft haben.\n\nNach dem Putsch kam es zu einer Versch\u00e4rfung dieses Meldesystems, nachdem Erdogan die B\u00fcrger dazu aufgerufen hat, ihrer patriotischen Pflicht nachzukommen und den Sicherheitsdiensten jeden Verd\u00e4chtigen zu melden. Diese Meldung ging auch an die Auslandsvertretungen der T\u00fcrkei hier in Deutschland und an DITIB. Das alles war \u00f6ffentlich einzusehen und von Erdogan sehr deutlich zu h\u00f6ren. Meine Frage ist: Welche Ma\u00dfnahmen hat die Bundesregierung getroffen, um diese Verfolgung von Andersdenkenden in Deutschland zu unterbinden, und welche Ma\u00dfnahmen hat sie zum Schutz dieser B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die hier in Deutschland leben, ergriffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":185,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Bevor Sie antworten, Herr Staatssekret\u00e4r, bitte ich auch die Fragesteller, die Uhr im Auge zu behalten. \u201eRot\u201c hei\u00dft, dass man die Frage beenden muss. Dann hat man noch 2 Sekunden Zeit und nicht 30. - Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":186,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Die Sicherheitsbeh\u00f6rden sind ausgesprochen sensibel, was den Sachverhalt, den Sie eben beschrieben haben, angeht. Insbesondere das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat ja auch die Aufgabe, Spionageabwehr zu betreiben. Auch hinsichtlich der Gefahren f\u00fcr die hier lebenden Menschen sind unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden nat\u00fcrlich ausgesprochen aufmerksam. Das haben wir sehr genau im Blick.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690536,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":188,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Wunderlich, Ihre Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":189,"sitzung":211,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Haben Sie Kenntnis davon, auf welcher rechtlichen Grundlage die DITIB-Imame hier in Deutschland t\u00e4tig sind oder waren, und gab es daf\u00fcr vielleicht sogar ein bilaterales Abkommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":190,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":191,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Die Imame aus dem Ausland, die hier t\u00e4tig sind, brauchen selbstverst\u00e4ndlich ein Visum. Daf\u00fcr, ein solches Visum nach den bestehenden Regelungen zu erteilen, ist das Ausw\u00e4rtige Amt zust\u00e4ndig. In der Besch\u00e4ftigungsverordnung ist beispielsweise geregelt, dass es hierf\u00fcr keiner Zustimmung der Arbeitsagentur bedarf. Von daher sind die Imame zurzeit in gewisser Weise noch privilegiert, wenn sie aus dem Ausland hierherkommen, um religi\u00f6sen T\u00e4tigkeiten nachzugehen. Auch das muss vor dem Hintergrund dieses Vorgangs sicherlich genau \u00fcberpr\u00fcft werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":192,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit komme ich zu Frage 20 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen:\n\nInwieweit hat die Bundesregierung Kenntnisse (auch nachrichtendienstliche) dar\u00fcber, wer konkret Empf\u00e4nger der schriftlichen Anweisung der t\u00fcrkischen Religionsbeh\u00f6rde Diyanet zur Spitzelei f\u00fcr den t\u00fcrkischen Staat gewesen ist (www.deutschlandfunk.de\/islamverband-ditib-entschuldigt-sich-wegen-bespitzelungen.447.de.html?drn:news_id=698507), und inwieweit zeigt der Umstand, dass die DITIB, Mitglied der Deutschen Islam Konferenz und Gespr\u00e4chspartner der Bundesregierung, bzw. DITIB-Imame dieser Anweisung gefolgt sind, dass sie religi\u00f6s nicht selbstbestimmt ist und schon allein deshalb nicht die verfassungsrechtlichen Voraussetzungen einer Religionsgemeinschaft erf\u00fcllt (www.deutschlandfunk.de\/innenministerium-zum-islamverband-ditib.1773.de.html\n\n?dram:article_id=376083)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":193,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Wie bereits in der Antwort auf die Frage zuvor des Abgeordneten Beck ausgef\u00fchrt, richtete sich das Schreiben der Religionsbeh\u00f6rde nach den der Bundesregierung vorliegenden Erkenntnissen an alle Botschaften und Generalkonsulate, die Beratungsstellen f\u00fcr religi\u00f6se Angelegenheiten, Attach\u00e9s sowie Koordinatoren f\u00fcr Religionsangelegenheiten.\n\nEs ist Sache der L\u00e4nder, im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Landesverb\u00e4nde der T\u00fcrkisch-Islamischen Union der Anstalt f\u00fcr Religion e. V., DITIB, unter den gegebenen Umst\u00e4nden die Voraussetzungen einer Religionsgemeinschaft erf\u00fcllen. Diese Haltung kommuniziert die Bundesregierung auch gegen\u00fcber DITIB.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":194,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":195,"sitzung":211,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, k\u00f6nnten Sie mir bitte beantworten, inwieweit sich andere Verb\u00e4nde als die DITIB bereits mit ihren Sorgen an die Bundesregierung - das BMI oder auch andere Beh\u00f6rden - gewandt und zum Ausdruck gebracht haben, mit Vertretern einer Spitzelorganisation wie der DITIB nicht mehr arbeiten oder nicht mehr kooperieren zu wollen, beispielsweise bei staatlichen Konferenzen wie der Deutschen Islam Konferenz oder dem Integrationsgipfel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":196,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":197,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Mir pers\u00f6nlich liegen keine Erkenntnisse vor, dass sich andere Religionsgemeinschaften offiziell an die Bundesregierung gewandt h\u00e4tten. Sollte das anders sein und die Religionsverb\u00e4nde nichts dagegen haben, werde ich Ihnen das gern noch berichten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":198,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":199,"sitzung":211,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00fcrde mich sehr freuen. - Meine zweite Nachfrage lautet: Herr Schr\u00f6der, wir haben seit dem gescheiterten Milit\u00e4rputsch in der T\u00fcrkei erlebt, dass die Verfolgung von Andersdenkenden an den Grenzen nicht haltmacht, sondern auch in Deutschland viele Menschen betrifft. Es gibt Berichte von Menschen, die in die T\u00fcrkei einreisen und dort verhaftet werden - egal, ob sie deutsche Staatsb\u00fcrger oder t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrger mit einem Aufenthaltstitel in Deutschland sind -, weil sie auf Facebook oder auf Twitter irgendetwas Kritisches bez\u00fcglich der Regierung in der T\u00fcrkei geschrieben haben.\n\nWir haben auch den Fall, dass sich viele Menschen nicht mehr trauen, beispielsweise bei Veranstaltungen wie der Deutschen Islam Konferenz kritische Themen anzusprechen. Unter ihnen befindet sich auch das CDU-Mitglied Ali Ertan Toprak. Er ist Pr\u00e4sident der Bundesarbeitsgemeinschaft der Immigrantenverb\u00e4nde in Deutschland. Er wird denunziert, weil er auch mal kritisch ist und immer wieder mal auf Titelseiten t\u00fcrkischer Tageszeitungen erscheint, wie es bei vielen t\u00fcrkeist\u00e4mmigen Bundestagsabgeordneten der Fall ist. Deshalb meine Frage: Was tut die Bundesregierung, um Menschen vor der Verfolgung seitens der t\u00fcrkischen Organisationen, Verb\u00e4nde etc. und der t\u00fcrkischen Regierung hier in Deutschland, auf deutschem Boden zu sch\u00fctzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":200,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":201,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Bis hin zum Personenschutz tut die Bundesregierung und tun vor allen Dingen die zust\u00e4ndigen L\u00e4nder alles, um diese Personen zu sch\u00fctzen. Wir teilen Ihre Sorge, dass Konflikte aus anderen L\u00e4ndern nach Deutschland getragen werden. Dieses Thema wird uns noch l\u00e4nger besch\u00e4ftigen, nicht nur in Bezug auf die t\u00fcrkische Community in Deutschland. Daraus gilt es die notwendigen Schl\u00fcsse zu ziehen - auch sicherheitspolitisch mit Blick auf die einzelnen Beh\u00f6rden.\n\nAber es ist selbstverst\u00e4ndlich auch notwendig, sich in Sachen Aufenthaltsrecht zu \u00fcberlegen, ob es richtig ist, dass Imame nur mit dem Hinweis, hier religi\u00f6s t\u00e4tig sein zu wollen, einfach nach Deutschland einreisen d\u00fcrfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":202,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":203,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte auf Ihre Nonchalance von vorhin zur\u00fcckkommen, als Sie gesagt haben, Sie \u00fcberlie\u00dfen das alles den Ermittlungsbeh\u00f6rden. Ich meine: Es ist eine Aufgabe von Verfassungsschutz und vom BKA, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Rahmen der Spionageabwehr auch f\u00fcr die Zukunft davor zu sch\u00fctzen, dass sie durch die Geheimdienste ausspioniert werden und damit zu Zielen von Mordkomplotten, Entf\u00fchrungen oder Verhaftungen werden k\u00f6nnen, wenn sie in die T\u00fcrkei einreisen. Aus meiner Sicht haben Sie daf\u00fcr auch im Rahmen der Gefahrenabwehr die Verantwortung. Sie k\u00f6nnen jetzt nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen und warten, was der Generalbundesanwalt in einem einzigen konkreten Fall strafrechtlich ermittelt, sondern m\u00fcssen weiter dieser Frage nachgehen. Deshalb ist doch relevant, was Sie zu diesen Umst\u00e4nden wissen.\n\nWir haben vorhin im Innenausschuss \u00fcber den Fall eines MIT-Mitarbeiters diskutiert, der wohl den Auftrag hatte, jemanden umzubringen. Das k\u00f6nnen die Konsequenzen dieser Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen sein. Deshalb l\u00e4sst mich das nicht in Ruhe. Was wollen Sie jetzt konkret unternehmen, um solche Spionagevorg\u00e4nge abzustellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":204,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":205,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich gebe Ihnen recht: Es ist Aufgabe der staatlichen Beh\u00f6rden, diese Gefahrenabwehr sicherzustellen. Das tun wir auch in jeder Hinsicht. Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist zum Beispiel insbesondere dabei, die notwendigen Informationen zu diesem Thema zu sammeln. Das gilt aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die sonstigen Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes und nat\u00fcrlich vor allen Dingen auch f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder.\n\nIch habe vorhin auf die Frage, was mit den Beweismitteln geschieht, ob beispielsweise die Erkenntnisse aus dem Ermittlungsverfahren, das der Generalbundesanwalt f\u00fchrt, automatisch der Bundesregierung und den Beh\u00f6rden des Bundes zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen, gesagt, dass es nicht Sache der Bundesregierung ist, das zu entscheiden, sondern Sache der ermittelnden Beh\u00f6rde, n\u00e4mlich der Generalbundesanwaltschaft. Das war mein einziger Punkt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":206,"sitzung":211,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe Sie vorhin danach gefragt, ob Sie Herrn Alboga bitten, dem Generalbundesanwalt und dem Verfassungsschutz zu helfen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":207,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Beck, jetzt hat die Kollegin H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":208,"sitzung":211,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, mal schauen, ob ich eine Antwort bekomme.\n\nDie t\u00fcrkische Religionsbeh\u00f6rde Diyanet hat weltweit 24 Religionsattach\u00e9s. \u00dcber die H\u00e4lfte davon, n\u00e4mlich 13, sind in Deutschland. In jeder t\u00fcrkischen Vertretung hier - Botschaft und Konsulat - ist ein Diyanet-Diplomat, der die Religionsangelegenheiten der 824 Imame - das sind ja allesamt t\u00fcrkische Beamte; sie sind weisungsgebunden und werden vom Ministerpr\u00e4sidentenamt bezahlt - regelt und die Vorst\u00e4nde in den rund 900 DITIB-Moscheen lenkt. Sie sind also daf\u00fcr verantwortlich.\n\nWie bewerten Sie angesichts dieser Fakten die Aussage von Vertretern von DITIB, dass sie unabh\u00e4ngig von Ankara seien? Ist das nicht genau so, als wenn der Botschafter Erdmann sagen w\u00fcrde, er sei unabh\u00e4ngig von der deutschen Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":209,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":210,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das bewerte ich ausgesprochen kritisch, und es ist jetzt Aufgabe der L\u00e4nder, zu pr\u00fcfen, inwieweit DITIB noch eine anerkannte unabh\u00e4ngige Religionsgemeinschaft sein kann, wenn es ein solches Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis gibt und DITIB am Ende nicht mehr religi\u00f6s selbstbestimmt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":211,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Wunderlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":212,"sitzung":211,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Um diese religi\u00f6se Selbstbestimmung und um das Recht, sich als Religionsgemeinschaft anerkennen zu lassen, geht es.\n\nNach meinem Kenntnisstand sind im Bundesvorstand von DITIB auch t\u00fcrkische Staatsbedienstete, und der Pr\u00e4sident ist wohl regelm\u00e4\u00dfig auch Botschaftsrat in der t\u00fcrkischen Botschaft. Haben Sie auch aufgrund dieses engen staatlichen Zusammenhangs Kenntnis dar\u00fcber, wie viele DITIB-Bundesvorstandsmitglieder Diplomatenp\u00e4sse haben?\n\nHaben Sie daneben Kenntnis dar\u00fcber - das klingt jetzt vielleicht ein bisschen albern -, welche Farbe die P\u00e4sse dieser Bundesvorstandsmitglieder haben? Ich frage das deshalb, weil unsere Dienstp\u00e4sse knallrot sind, w\u00e4hrend die P\u00e4sse der t\u00fcrkischen Staatsbediensteten gr\u00fcn sind. Durch die Farbe k\u00f6nnte man ein Indiz daf\u00fcr haben, dass es Staatsbedienstete und nicht Religionsvertreter sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":213,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":214,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es gibt sicherlich Kenntnisse dar\u00fcber, wie viele Vorstandsmitglieder Staatsbedienstete sind. Ich pers\u00f6nlich kann Ihnen die Zahl aber nicht nennen.\n\nZu \u00fcberpr\u00fcfen, ob es sich hierbei wirklich noch um eine selbstbestimmte Religionsgemeinschaft handelt, ist Sache der L\u00e4nder und nicht Sache des Bundes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":215,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Alle weiteren Fragen aus dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern, die Fragen 21 und 22 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, die Frage 23 der Abgeordneten Sabine Zimmermann, die Fragen 24 und 25 der Abgeordneten Petra Pau und die Fragen 26 und 27 der Abgeordneten Ulla Jelpke, werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit leite ich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz \u00fcber.\n\nHier werden alle Fragen, die Fragen 28 und 29 des Abgeordneten Frank Tempel und die Frage 30 der Abgeordneten Katrin Werner, schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen.\n\nAuch hier werden alle Fragen, die Fragen 31 und 32 der Abgeordneten Katrin Kunert, schriftlich beantwortet.\n\nNun kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales.\n\nDie Frage 33 der Abgeordneten Katrin Werner wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit komme ich jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Beantworten wird die Fragen der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe.\n\nIch rufe jetzt Frage 34, die erste Frage dieses Gesch\u00e4ftsbereiches, des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zur Anzahl der Gebiete in Syrien und Irak, von denen die sechs Tornados der Bundeswehr im vergangenen Jahr Bilder gemacht hatten, bei denen anschlie\u00dfend Luftangriffe der Streitkr\u00e4fte der Operation \u201eInnere Entschlossenheit\u201c stattfanden, mit welchen Folgen f\u00fcr die Zivilbev\u00f6lkerung, und wie stellt die Bundesregierung sicher, dass in Zukunft unter der US-Pr\u00e4sidentschaft Donald Trumps keine Eins\u00e4tze auf Grundlage von Bildern stattfinden, die von der Bundeswehr geliefert werden, die Tote und Verletzte in der Zivilbev\u00f6lkerung riskieren?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":216,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Str\u00f6bele, ich antworte Ihnen wie folgt: Die deutschen Tornado-Luftfahrzeuge leisten mit ihren Aufkl\u00e4rungsergebnissen einen Beitrag zur Verdichtung des Gesamtlagebildes im Kampf gegen die Terrororganisation des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c, kurz IS.\n\nIm vergangenen Jahr lagen circa 40 Prozent der beauftragten Aufkl\u00e4rungsziele in Syrien und circa 60 Prozent im Irak. Die entsprechenden Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge dienten insbesondere der Vorbereitung einer R\u00fcckeroberung von durch den IS besetzten Gebieten in und um Mosul und Rakka. Das deutsche Personal im Hauptquartier f\u00fcr Luftoperationen, dem Combined Air Operations Centre in al\u001eUdeid in Katar, ist nicht an der Auswahl von zu bek\u00e4mpfenden Zielen beteiligt.\n\nDie Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge der deutschen Tornado-Luftfahrzeuge im Rahmen der internationalen Anti-IS-Koalition tragen auch dazu bei, zivile Infrastruktur von milit\u00e4rischen Objekten unterscheiden zu k\u00f6nnen. Damit sollen zivile Opfer infolge der Lufteins\u00e4tze der Anti-IS-Koalition vermieden werden.\n\nDie deutsche Beteiligung am Kampf gegen den IS fu\u00dft auf dem Mandat des Deutschen Bundestages vom 20. November 2016. Dieses wurde unter anderem vor dem Hintergrund der Resolutionen 2170 (2014), 2199 (2015) und 2249 (2015) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen zur Bedrohung des Weltfriedens und der internationalen Sicherheit durch die Terrororganisation IS erteilt. Dieser gesetzte Handlungsrahmen des Einsatzes deutscher Streitkr\u00e4fte ist von Personalwechseln in Regierungs\u00e4mtern von an der Operation Inherent Resolve beteiligten Nationen unabh\u00e4ngig.\n\nDie Bundesregierung sieht keine Veranlassung, daran zu zweifeln, dass auch weiterhin der hohe Standard zum Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung, der bei der Auswahl und Bek\u00e4mpfung von Zielen angelegt wird, Bestand haben wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":217,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":218,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Den letzten Teil der Frage haben Sie noch gar nicht beantwortet; darauf kommen wir aber gleich noch. Es geht darum, ob sich unter der Regierung eines Pr\u00e4sidenten Trump, der ja angek\u00fcndigt hat, eine ganz andere Syrien-Politik, auch milit\u00e4risch, zu betreiben, an der Haltung der Bundesregierung zu dem Einsatz deutscher Flugzeuge etwas \u00e4ndert.\n\nIch frage Sie jetzt noch einmal, obwohl das in der Frage schon steht: Haben Sie - der Amtsantritt ist ja nicht mehr so lange hin; ab \u00fcbermorgen soll das ja so sein - eine Planung, irgendeine Vorstellung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":219,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":220,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie k\u00f6nnen die Frage wiederholen, und ich kann die Antwort wiederholen. Ich habe diesen Teil Ihrer Frage beantwortet, indem ich darauf hingewiesen habe, was der Handlungsrahmen ist und was das Mandat unserer dort eingesetzten und mandatierten Soldatinnen und Soldaten ist. Das Mandat hat der Deutsche Bundestag vor dem Hintergrund der entsprechenden UN-Resolutionen erteilt. Ich sage Ihnen noch einmal: Dieses Mandat ist von Personalwechseln in Regierungs\u00e4mtern von an der Operation Inherent Resolve beteiligten Nationen unabh\u00e4ngig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":221,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":222,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Frage bezieht sich auf den ersten Teil. Es geht darum, dass Gebiete vor ihrer R\u00fcckeroberung erst einmal aus der Luft bombardiert werden, und zwar ohne alliierte Soldaten vor Ort. Es gibt immer wieder Meldungen, dass bei solchen Luftangriffen - das ist wahrscheinlich schwer zu vermeiden - Zivilisten umkommen. Es soll eine ganze Reihe von F\u00e4llen gegeben haben, in denen dabei Dutzende oder auch Hunderte von Zivilisten ums Leben gekommen sind.\n\nInteressiert die Bundesregierung gar nicht, ob darunter auch Gebiete sind, die auf der Grundlage der Fotos und Bilder, die die Bundeswehr gemacht hat, bombardiert worden sind? Dann k\u00f6nnte ein Mitverschulden vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":223,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":224,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, ich will nur sehr deutlich sagen, was Sinn und Zweck der Aufkl\u00e4rung ist, die wir betreiben. Unabh\u00e4ngig davon, was Sie insinuieren m\u00f6gen, geht es genau darum, zivile von milit\u00e4rischen Zielen zu unterscheiden. Das hei\u00dft, wir leisten Aufkl\u00e4rungsarbeit durch die Aufkl\u00e4rungsprodukte, die wir produzieren, die genau verhindern sollen, dass es zu einer irrt\u00fcmlichen Bek\u00e4mpfung ziviler Ziele kommt. Das, was wir tun, dient ausschlie\u00dflich der Bek\u00e4mpfung des sogenannten \u201eIslamischen Staats\u201c. Deswegen wird auch jedes Aufkl\u00e4rungsprodukt, das wir liefern, mit einem entsprechenden Vermerk \u201eFor Counter-Daesh Operation only\u201c versehen. Das ist Sinn und Zweck des Einsatzes unserer Soldaten, und dem dient die Aufkl\u00e4rungsarbeit, die unsere Tornados leisten. Das schlie\u00dft nicht aus, dass es in Einzelf\u00e4llen auch zur irrt\u00fcmlichen Bek\u00e4mpfung ziviler Ziele kommt.\n\nWo Menschen handeln, egal, in welchem Zusammenhang, machen Menschen auch Fehler. Aber die Arbeit, die wir leisten, dient genau dem Zweck, diese zu verhindern. Ich verwahre mich auch gegen jede indirekte oder direkte anderweitige Unterstellung. Wir machen keine Bilder, um die Bek\u00e4mpfung von Zivilisten zu erleichtern, sondern ganz im Gegenteil, um die irrt\u00fcmliche Bek\u00e4mpfung ziviler Ziele zu verhindern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":225,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 35 und 36 des Kollegen Omid Nouripour zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit leite ich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit \u00fcber. Die Frage 37 der Kollegin Sabine Zimmermann wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit leite ich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur \u00fcber. Die Fragen 38 und 39 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner und die Frage 40 des Kollegen Stephan K\u00fchn werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit rufe ich jetzt die Frage 41 des Kollegen Gastel auf:\n\nWelche rechtlichen Grundlagen m\u00fcssen nach Kenntnis der Bundesregierung ge\u00e4ndert werden, damit der \u00f6ffentliche Personennahverkehr gem\u00e4\u00df dem Aktionsplan des Bundesministers f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Alexander Dobrindt, in allen deutschen St\u00e4dten ab 2019 mit einer einzigen elektronischen Chipkarte bzw. einem Handyticket genutzt werden kann (vergleiche Berliner Zeitung vom 7. Januar 2017), und welche Gesetzes\u00e4nderungen bereitet die Bundesregierung hierzu bereits vor?\n\nDie Antworten auf die Fragen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich wird der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle geben. Deshalb, Herr Staatssekret\u00e4r, haben Sie jetzt das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":226,"sitzung":211,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Sehr geehrter Herr Kollege Gastel, nach Auffassung der Bundesregierung sind zur Herstellung eines digital vernetzten \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs zun\u00e4chst keine \u00c4nderungen von Bundesgesetzen notwendig. Gleichwohl bedarf es unter Umst\u00e4nden der Anpassung des rechtlichen Rahmens auf der Ebene der f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr zust\u00e4ndigen L\u00e4nder und Kommunen, um die Einf\u00fchrung einer interoperablen L\u00f6sung f\u00fcr ganz Deutschland zu beschleunigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":227,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":228,"sitzung":211,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe direkt zu Ihrer Antwort eine Nachfrage und dann sicherlich auch noch eine zweite Nachfrage. Wir haben im Moment im Bereich \u00f6ffentlicher Nahverkehr, bei Bussen und Bahnen, das Problem, dass da viel Kleinstaaterei betrieben wird, das hei\u00dft, Verbundsysteme eigene Apps entwickeln usw., was dann die Mobilit\u00e4t \u00fcber Verbundgrenzen hinweg extrem kompliziert macht. Deswegen halten wir den Vorsto\u00df des Ministers im Grundsatz f\u00fcr einen guten Vorsto\u00df. Wir als Gr\u00fcne arbeiten schon l\u00e4nger daran, eine L\u00f6sung zu finden, die Mobilit\u00e4t \u00fcber die Verbundgrenzen hinweg zu vereinfachen.\n\nDie Frage, die ich jetzt an Sie habe, ist: Damit ein solches System funktionieren kann, m\u00fcssen oder sollen ja alle Verbundsysteme, alle Verkehrsverb\u00fcnde mitmachen, ihre Daten einspeisen, aber sich auch darauf einlassen, dass es eine Verrechnungsstelle gibt, die dann die entsprechende Abrechnung von Fahrkarten erm\u00f6glicht. Ist es auf der derzeitigen Rechtsgrundlage m\u00f6glich, diese Verkehrsverb\u00fcnde sozusagen zu verpflichten, da mitzumachen, damit es dann wirklich eine reibungslose Mobilit\u00e4tskette geben kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":229,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":230,"sitzung":211,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Gastel, Sie haben vollkommen recht: Der Nutzer des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, der Kunde sozusagen, interessiert sich nicht daf\u00fcr, wo Verbundgrenzen bestehen, wo Grenzen der Zust\u00e4ndigkeiten bestehen, ob nun Kommunen, Kreise oder der Bund zust\u00e4ndig sind, vielmehr ist der Nutzer an einem einheitlichen Vorgehen interessiert.\n\nDamit Hemmnisse - das ist auch unser Interesse - abgebaut werden, was die Nutzung des \u00f6ffentlichen Personenverkehrs anbelangt, entwickeln wir jetzt einheitliche Standards. Es gibt auch schon gute Anf\u00e4nge. Der Verband Deutscher Verkehrsunternehmen hat uns mitgeteilt, dass es in 239 der insgesamt 402 Kreise und kreisfreien St\u00e4dte in Deutschland bereits m\u00f6glich ist, eTicketing mit Chipkarte oder Mobiltelefon zu nutzen. Das sind immerhin 60 Prozent oder, sofern man die Bev\u00f6lkerungszahl zugrunde legt, sogar 72 Prozent. Damit ist sozusagen der Grundstein gelegt, und jetzt kommt es darauf an - das ist das, was Sie richtigerweise beschrieben haben -, dass die Systeme miteinander vernetzt werden k\u00f6nnen. Dazu bedarf es eines koordinierten Vorgehens; auch das ist richtig.\n\nAus diesem Grund hat die Bundesregierung im vergangenen Jahr eine sogenannte Roadmap entwickelt, die nicht nur Visionen und Ziele beschreibt, sondern auch die Ma\u00dfnahmen benennt, die es nun umzusetzen gilt. Da wir keine M\u00f6glichkeit haben, die Umsetzung der entsprechenden Ma\u00dfnahmen verpflichtend vorzuschreiben, schaffen wir Anreize. Die Bundesregierung hat f\u00fcr die kommenden zwei Jahre 16 Millionen Euro zur F\u00f6rderung von Projekten zur Verf\u00fcgung gestellt, die der Vernetzung bereits bestehender M\u00f6glichkeiten dienen, und die Verkehrsunternehmen und Verkehrsverb\u00fcnde aufgefordert, sich als Leistungserbringer daran zu beteiligen. Die Betreffenden m\u00fcssen sich aber auch daran beteiligen wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":231,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, Ihre zweite Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":232,"sitzung":211,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die Deutsche Bahn ist Deutschlands gr\u00f6\u00dfter Mobilit\u00e4tsdienstleister und zugleich ein Unternehmen des Bundes. Herr Staatssekret\u00e4r, meine zweite Zusatzfrage lautet deswegen: Mit welchen konkreten Erwartungen ist die Bundesregierung an den bundeseigenen Konzern Deutsche Bahn herangetreten, um das Projekt bundeseinheitliches eTicketing voranzubringen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":233,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":234,"sitzung":211,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, wir haben selbstverst\u00e4ndlich auch in den j\u00fcngsten Gespr\u00e4chen mit der Bahn, in denen es insbesondere darum ging, die Mobilfunkqualit\u00e4t zu erh\u00f6hen - WLAN f\u00fcr alle -, dieses Thema angesprochen. DB Regio geh\u00f6rt zu den Institutionen, die ganz konkrete F\u00f6rderungen erhalten. Es gibt seit dem 1. Januar 2017 unser F\u00f6rderprogramm \u201eeTicketing und digitale Vernetzung im \u00d6ffentlichen Personenverkehr\u201c. Im Rahmen dieses Programms f\u00f6rdern wir, wie gesagt, in den kommenden zwei Jahren mit insgesamt 45 F\u00f6rderbescheiden die verschiedensten Verkehrsverb\u00fcnde, unter anderem die DB Regio AG.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":235,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit rufe ich Frage 42 des Kollegen Gastel auf:\n\nWelchen Zeitplan verfolgt die Bundesregierung bez\u00fcglich des Verordnungsentwurfs zum Thema Schienenl\u00e4rm, den der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle in der Antwort auf meine m\u00fcndliche Frage 40, Plenarprotokoll 18\/208, erw\u00e4hnte (bitte angeben, in welchem Monat der Verordnungsentwurf vorgelegt werden soll), und enth\u00e4lt der Verordnungsentwurf die im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD angek\u00fcndigten ordnungsrechtlichen Eingriffe (Nachtfahrverbote f\u00fcr nicht umger\u00fcstete G\u00fcterwagen), falls im Jahr 2016 nicht mindestens die H\u00e4lfte aller in Deutschland verkehrenden G\u00fcterwagen \u201eleise\u201c Bremsen hatte?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, Sie haben wieder das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":236,"sitzung":211,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auf diese Frage gebe ich folgende Antwort: Derzeit wird ein Regelungsentwurf \u00fcber ordnungsrechtliche Ma\u00dfnahmen auf stark befahrenen G\u00fcterstrecken f\u00fcr den Fall erarbeitet, dass das angestrebte Ziel verfehlt werden sollte. Der Zeitpunkt der m\u00f6glichen Ver\u00f6ffentlichung h\u00e4ngt vom Abschluss der Evaluierung ab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":237,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":238,"sitzung":211,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine \u00fcberraschend kurze und zu meinem Erschrecken unkonkrete Antwort. Angesichts der Tatsache, dass das Jahr 2016 beendet ist, ist es seltsam, abzuwarten, ob das Ziel im Jahr 2016 verfehlt wurde, um erst sp\u00e4ter m\u00f6gliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, ohne zu wissen, was man tun wird, wenn das, was man sich vorgenommen hat, nicht klappt. Aber okay!\n\nIch habe eine Frage bez\u00fcglich des Schienenl\u00e4rms an Sie. Nach dem, was wir wissen, wollen Sie nicht das im Koalitionsvertrag vorgesehene Verbot durchsetzen, sondern erw\u00e4gen Ma\u00dfnahmen, mit denen sich dieselbe L\u00e4rmreduzierung erreichen l\u00e4sst. G\u00fcterz\u00fcgen, die zu laut sind, wird nicht die Durchfahrt durch Deutschland verboten, sondern sie m\u00fcssen ihre Geschwindigkeit drosseln. Um 10 dB(A) L\u00e4rmreduzierung zu erreichen, muss ein G\u00fcterzug seine Geschwindigkeit auf etwa 20 bis 30 Kilometer pro Stunde reduzieren. Das bedeutet eine massive Beschr\u00e4nkung der Kapazit\u00e4t des deutschen Schienennetzes, das ohnehin an seine Grenzen st\u00f6\u00dft. Ich m\u00f6chte gerne von Ihnen wissen, ob Sie diese Ma\u00dfnahme f\u00fcr geeignet halten, um einerseits die L\u00e4rmschutzanforderungen zu erf\u00fcllen und andererseits mehr G\u00fcter auf die Schiene zu bringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":239,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":240,"sitzung":211,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, wie Sie wissen, hat die DB AG zugesagt, dass die H\u00e4lfte der im Netz verkehrenden G\u00fcterwagen bis Ende 2016 leise unterwegs sein wird. Wir erarbeiten derzeit einen Regelungsentwurf, um festzulegen, welche Ma\u00dfnahmen wir ergreifen werden, wenn dieses Ziel bis Ende 2016 nicht erreicht worden ist; das wird derzeit evaluiert. Minister Alexander Dobrindt hat bereits im vergangenen Jahr s\u00e4mtliche EU-Mitgliedstaaten angeschrieben und darum gebeten, die Wagenhalter \u00fcber die entsprechenden M\u00f6glichkeiten zu informieren und zur Teilnahme aufzurufen. Wir werden schon in wenigen Tagen die Wagenhalter nochmals \u00fcber den Stand der Evaluierung der Umr\u00fcstung informieren. Aber wie gesagt, der Regelungskatalog wird derzeit noch erarbeitet. Deshalb kann ich Ihre Frage noch nicht pr\u00e4zise beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":241,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Gastel, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":242,"sitzung":211,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wir reden ja jetzt \u00fcber das Jahr 2020 und die Zielsetzung f\u00fcr dieses Jahr, die da, was den Schienenl\u00e4rm angeht, lautet: Halbierung bis zu diesem Zeitpunkt. Das alles ist auch gut und richtig - abgesehen davon, dass Sie bei den Ma\u00dfnahmen nicht konsequent genug sind. Die Ziele aber sind in Ordnung.\n\nMeine Frage lautet jetzt: In welchem Zusammenhang besch\u00e4ftigen Sie sich im Bundesverkehrsministerium mit der Zeit nach 2020? Denn es ist ja nicht so, dass, wenn das Ziel der Halbierung der L\u00e4rmbelastung erreicht ist, alles gut ist, sondern wir m\u00fcssen dann - aus Gesundheitsgr\u00fcnden, aber auch, um f\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr, von dem wir ja alle mehr haben wollen, in der Gesellschaft eine Akzeptanz zu schaffen - weiter an der Reduzierung der L\u00e4rmbelastung arbeiten. Was tun Sie f\u00fcr die Zeit nach 2020?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":243,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":244,"sitzung":211,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":"1877","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Gastel. - Sie haben richtigerweise das Ziel, die aus dem Schienenverkehr resultierende L\u00e4rmbelastung im Vergleich zum Jahr 2008 bis zum Jahr 2020 halbieren zu wollen, beschrieben. Die Bev\u00f6lkerung nimmt eine Reduzierung von 10 db(A) als Halbierung der L\u00e4rmbelastung wahr. An diesem Ziel halten wir nach wie vor fest.\n\nWas die langfristige \u00dcberlegung in Bezug auf den L\u00e4rmschutz anbelangt, gehen wir nach einer Drei-Punkte-Strategie vor: einerseits f\u00f6rdern, andererseits ert\u00fcchtigen und zum Dritten regulieren. An Letzterem arbeiten wir gerade noch. F\u00f6rderung betreiben wir bereits. Was Ert\u00fcchtigung anbelangt, unterst\u00fctzen wir derzeit Forschungsvorhaben, um den L\u00e4rm dort zu reduzieren, wo er entsteht, also direkt am Material. Dabei geht es aber auch um andere sekund\u00e4re L\u00e4rmschutzm\u00f6glichkeiten. Auch da gibt es noch weitere Dinge, die wir derzeit erproben. Wir denken also schon \u00fcber das Jahr 2020 hinaus, weil die Reduzierung der L\u00e4rmbelastung, insbesondere durch G\u00fcterz\u00fcge, ein ganz zentrales Anliegen der Bundesregierung ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":245,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nDamit ist die Fragestunde beendet. Ich unterbreche die Sitzung kurz. Die Aktuelle Stunde beginnt um 15.35 Uhr. Dann werden wir unsere Sitzung fortsetzen. Also seien Sie bitte p\u00fcnktlich um 15.35 Uhr wieder hier im Plenum.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690595,"profile_url":null,"sequence":246,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 15.22 bis 15.35 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":247,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, Ihre Pl\u00e4tze einzunehmen. Die 211. Sitzung der 18. Legislaturperiode des Deutschen Bundestages wird fortgesetzt.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nEntschieden gegen Gef\u00e4hrder vorgehen - Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit\n\nDie Debatte er\u00f6ffnen wird der Bundesminister des Innern, Dr. Thomas de Maizi\u00e8re. - Herr Minister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690597,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15146,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":249,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Einen Tag nach dem Anschlag habe ich mit anderen den Berliner Breitscheidplatz besucht. Es war nicht der erste Ort dieser Art, den ich gesehen und besucht habe. Wir haben dort Blumen niedergelegt. Ich habe den Schock und die Trauer in den Gesichtern der Menschen gesehen. Die Kirchen haben am Abend nach dem Tag des Anschlags einen wunderbaren Gottesdienst abgehalten. Alle diese Eindr\u00fccke bleiben bei mir und auch bei vielen von Ihnen noch Wochen im Kopf und im Herzen.\n\nJeder, den ich dort gesehen habe, hat seine eigene Weise, Anteil an den schrecklichen Ereignissen zu nehmen. Jeder und jede in unserem Land darf und muss f\u00fcr sich entscheiden, wie er oder sie mit dem Anschlag umgehen m\u00f6chte. Ein Staat wird die Art des Trauerns nicht vorschreiben. Ein Staat hat andere Wege der Anteilnahme. Er leistet Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Hinterbliebenen, und wenn dort mehr zu tun ist, dann m\u00fcssen wir mehr tun. Er setzt Flaggen auf Halbmast. Er vereinbart einen Moment des Schweigens. Er gedenkt morgen im Bundestag.\n\nAll das ist wichtig, nicht nur f\u00fcr die Hinterbliebenen, auch f\u00fcr uns, die wir niemanden verloren haben, und auch f\u00fcr eine wehrhafte Demokratie. All das l\u00e4sst uns gemeinsam innehalten und zeigt, dass wir in diesen Tagen und Stunden und angesichts dieser Lage einander zugeh\u00f6rig sind - als Demokraten, oft im Streit, aber trotzdem in Freiheit miteinander verbunden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690599,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":251,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, all das verlangt - nach einer Phase des Innehaltens - aber auch nach Aufkl\u00e4rung und Konsequenzen. In den letzten Wochen ist viel \u00fcber den Begriff des Gef\u00e4hrders gesprochen worden. Ein Gef\u00e4hrder ist jemand, von dem die Sicherheitsbeh\u00f6rden die Bef\u00fcrchtung haben, dass er etwas unternehmen wird, das unser Land bedrohen k\u00f6nnte. Deswegen beobachten sie ihn.\n\nAuch Anis Amri, der Attent\u00e4ter vom Breitscheidplatz, geh\u00f6rte zu dieser Personengruppe. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden hatten ihn im Visier. Sie haben ihn beobachtet. Sie haben Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt. Auch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden der L\u00e4nder haben sich mit ihm besch\u00e4ftigt. Wir mussten aber feststellen - das ist meine vorl\u00e4ufige Bewertung angesichts des bisherigen Kenntnisstandes -: Alle Ma\u00dfnahmen der Sicherheitsbeh\u00f6rden und der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden haben nicht vermocht und nicht ausgereicht, ihn aufzuhalten und den Anschlag zu verhindern.\n\nDie Gef\u00e4hrlichkeit von Menschen einzusch\u00e4tzen, geh\u00f6rt zu den schwierigsten Aufgaben der Sicherheitsbeh\u00f6rden und der Justiz. Das kennen wir auch aus anderen F\u00e4llen, etwa der Sicherheitsverwahrung entlassener Sexualstraft\u00e4ter. In anderen \u00e4hnlichen Terrorgef\u00e4hrdungsf\u00e4llen haben die Sicherheitsbeh\u00f6rden auch in j\u00fcngster Zeit Anschl\u00e4ge verhindern k\u00f6nnen. Hier nicht; das ist bitter.\n\nIch habe gemeinsam mit meinem Kollegen Maas unter Beteiligung der betroffenen Bundesl\u00e4nder, allen voran Berlin und Nordrhein-Westfalen, eine Chronologie des Beh\u00f6rdenhandelns vorgelegt. Das bietet jetzt die Grundlage f\u00fcr weitere Aufkl\u00e4rung - die wir in jeder Weise unterst\u00fctzen -, die dieser Deutsche Bundestag unternimmt. Ich beteilige mich nicht an Schuldzuweisungen. Ich konzentriere mich auf die erforderlichen Konsequenzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690601,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":253,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Angesichts der Gef\u00e4hrdungslage haben wir keine Zeit zu verlieren; wir haben es heute im Ausschuss diskutiert. Erst volle Aufkl\u00e4rung zu verlangen und dann Ma\u00dfnahmen und Konsequenzen zu diskutieren, halte ich jedenfalls dann f\u00fcr falsch, wenn wir von den Ma\u00dfnahmen, die jetzt erforderlich sind, jetzt \u00fcberzeugt sind. Dann sollten wir sie jetzt ergreifen, gegebenenfalls sp\u00e4ter andere. Aber was wir jetzt f\u00fcr richtig halten, sollten wir jetzt umsetzen und nicht abwarten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690603,"profile_url":null,"sequence":254,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":255,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich habe folgende operative Ma\u00dfnahmen veranlasst: Die Arbeitsgemeinschaft Statusrechtliche Begleitma\u00dfnahmen, die sogenannte AG Status, im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum nimmt in mehreren Sondersitzungen - auch heute, w\u00e4hrend wir hier diskutieren - jeden ihr bekannten Gef\u00e4hrder noch mal unter die Lupe und pr\u00fcft nochmals, ob Abschiebungen oder \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind. Ich habe au\u00dferdem das Bundeskriminalamt beauftragt, die Risikobewertung von Gewaltstraft\u00e4tern zu verbessern und Pl\u00e4ne zur Vereinheitlichung von Gef\u00e4hrderbewertungen voranzutreiben. Wir haben zwar eine - wenn Sie so wollen - sicherheitsfachliche Definition von Gef\u00e4hrdern und relevanten Personen in ihrem Umfeld, wir haben auch bundesweite Leitlinien zum Umgang mit ihnen, aber die Bewertung von Gef\u00e4hrdern und die taktischen Ma\u00dfnahmen nimmt immer noch jedes Bundesland zu sehr f\u00fcr sich alleine vor. Wir brauchen eine bundesweit standardisierte Gef\u00e4hrderbewertung. Ich will auch den Erkenntnisaustausch in Europa weiter beschleunigen. Wir haben dort schon viel beschlossen. Das muss jetzt beschleunigt werden.\n\nNeben diesen operativen Ma\u00dfnahmen sind aber auch gesetzliche Ma\u00dfnahmen erforderlich. Ich habe mich mit meinem Kollegen Maas auf eine Reihe von gesetzgeberischen Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigt. Das ist gut. Wir sind uns jetzt dar\u00fcber einig, dass es dabei zentral um aufenthaltsrechtliche Ma\u00dfnahmen gehen muss, darunter einige Ma\u00dfnahmen, die ich bereits im August vergangenen Jahres vorgeschlagen habe und zu denen ich bereits im Oktober entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe vorgeschlagen habe. Ich muss das einmal leider so sagen.\n\nWas tun wir jetzt? Wir versch\u00e4rfen die M\u00f6glichkeiten der Abschiebehaft f\u00fcr Gef\u00e4hrder. Eine erhebliche Gefahr f\u00fcr die Sicherheit muss ausreichen f\u00fcr eine Abschiebehaft. Das gilt nicht nur f\u00fcr Terror, sondern auch f\u00fcr sonstige schwere Kriminalit\u00e4t.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690605,"profile_url":null,"sequence":256,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":257,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Gef\u00e4hrder sollen auch dann in U-Haft genommen werden, wenn eine Abschiebung absehbar nicht innerhalb von drei Monaten stattfinden kann. Das werden wir auch umsetzen. Die M\u00f6glichkeit zum Ausreisegewahrsam wird von vier auf zehn Tage verl\u00e4ngert. Wir regeln sch\u00e4rfere \u00dcberwachungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder, die die \u00f6ffentliche Sicherheit gef\u00e4hrden - dazu geh\u00f6rt auch die Fu\u00dffessel. Sehr wichtig ist: F\u00fcr Asylbewerber und Ausreisepflichtige, die \u00fcber ihre Identit\u00e4t t\u00e4uschen, soll der Aufenthalt auf den Bezirk der jeweiligen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde beschr\u00e4nkt werden. Dann kann jemand wie Amri jedenfalls nicht folgenlos seinen Aufenthalt mal hier und mal dort nehmen und durchs ganze Land ziehen.\n\nUnd: Wir werden bei den Verhandlungen mit den Herkunftsl\u00e4ndern \u00fcber die R\u00fccknahme eigener Staatsb\u00fcrger st\u00e4rker auch andere Politikfelder mit einbeziehen, insbesondere auch die Au\u00dfen-, die Wirtschafts- und die Entwicklungspolitik.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690607,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":259,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Das ist eine Gemeinschaftsaufgabe f\u00fcr die ganze Bundesregierung und jeden Minister.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690609,"profile_url":null,"sequence":260,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":261,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich habe vor zwei Wochen weitgehende Vorschl\u00e4ge gemacht f\u00fcr einen starken Staat in schwierigen Zeiten. Sie sind auf ein gro\u00dfes Echo gesto\u00dfen. Ich will sie heute hier nicht wiederholen; wir werden sie heute auch nicht debattieren k\u00f6nnen - daf\u00fcr ist nicht der Zeitpunkt, auch nicht der Rahmen. Hier und heute nur so viel: F\u00fcr die Sicherheit unseres Landes sollten wir nicht nur \u00fcber Befugnisse reden, sondern auch dar\u00fcber, wie wir die Aufgaben am besten erledigen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690611,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":263,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Beim Umgang mit Gef\u00e4hrdern im f\u00f6deralen Staat sind alle gefordert. Ich m\u00f6chte einheitliche Ma\u00dfst\u00e4be in Bund und L\u00e4ndern. Es darf in Deutschland keine Zonen unterschiedlicher Sicherheit geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690613,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":265,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Ich bin bereit, dass der Bund mehr Verantwortung \u00fcbernimmt. Es kommt auf die Verwaltungen an und deren Zusammenarbeit. Es kommt auf den Gesetzesvollzug an. Es kommt auch auf die Justiz an, wie wir auch im Fall Amri sehen.\n\nIch will nicht hinnehmen, dass sich gewaltbereite Islamisten in unserem Land frei bewegen k\u00f6nnen. Ich will einheitliche Sicherheitsstandards in Bund und L\u00e4ndern. Ich will, dass Gef\u00e4hrder besser und intensiver beobachtet und schneller aus dem Verkehr gezogen werden k\u00f6nnen. Ich will, dass ausreisepflichtige Gef\u00e4hrder unser Land verlassen. Und ich werde alles in meiner Verantwortung M\u00f6gliche tun, damit das auch passiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690615,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":267,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr brauchen wir Ihre Unterst\u00fctzung hier im Deutschen Bundestag und die der Bundesl\u00e4nder, m\u00f6glichst geschlossen, vor allem aber entschlossen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690617,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":269,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dr. Dietmar Bartsch von der Fraktion Die Linke hat als N\u00e4chster das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690619,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":271,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Durch einen feigen Anschlag sind zw\u00f6lf Menschen get\u00f6tet worden, viele wurden verletzt. Ihrer Anteilnahme, Herr Minister, dem Anliegen der Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Opfer, dem Gedenken schlie\u00dfe ich mich ausdr\u00fccklich an; das teilen wir. Ich m\u00f6chte auch f\u00fcr die Fraktion Die Linke den Hinterbliebenen der Opfer und den Verletzten des Anschlages in Berlin mein Mitgef\u00fchl aussprechen. Ich m\u00f6chte, dass wir alle immer auch \u00fcber die Opfer reden, dass das nicht unter dem Fall Amri subsumiert wird. Und ich m\u00f6chte auch, dass wir trotz dieses Anschlages unsere Art, zu leben, nicht kaputtmachen lassen, dass wir mehr Menschlichkeit, mehr Freiheit fordern und dabei bleiben und dass wir denen keine Siege g\u00f6nnen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690621,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":273,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ja, es ist so, dass man nicht alle Fragen sofort beantworten kann; es hat lange gedauert, bis erste Fragen beantwortet wurden. Ich will Heiko Maas zitieren, der dann gesagt hat:\n\nEs kann sich nach dem, was da geschehen ist, und nach dem, was man mittlerweile wei\u00df, niemand hinsetzen und sagen, es sind keine Fehler gemacht worden.\n\nIch will dem ausdr\u00fccklich zustimmen; blo\u00df, ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich auch wissen: Wer hat denn Fehler gemacht, welche Verantwortung gibt es da? Und da gibt es bisher sehr, sehr wenige Antworten. Seit Montag liegt Ihrer beider Bericht - Sie haben darauf hingewiesen - an das PKGr vor, und trotzdem bleiben viele Fragen. Das Fehlen von Antworten auf diese Fragen - das ist das, was die Menschen in unserem Land verunsichert, Herr Minister.\n\nWie kann es sein, dass Amri diesen feigen Anschlag durchf\u00fchren konnte, obwohl er seit 2015 w\u00f6chentlich Thema deutscher Beh\u00f6rden war? Wie kann es sein, dass trotz Information eines V-Manns, dass ein \u201egewisser Anis\u201c Anschlagspl\u00e4ne hegt, hier Informationen nicht zusammengef\u00fchrt worden sind? Woher hatte Amri seit Februar 2016 die Information, dass die Beh\u00f6rden ihn auf dem Schirm hatten? Wie kann es sein, dass die Observierung Amris ab April 2016 nur noch l\u00fcckenhaft durchgef\u00fchrt worden ist? Wieso wurde die Beschattung, obwohl er Thema im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum war, im September eingestellt, und das, meine Damen und Herren, zu einem Zeitpunkt, zu dem der marokkanische Geheimdienst Informationen hierhergegeben hat, dass er eben ein Gefahrenpotenzial hat? Wie kann denn das sein? Wie kann es zu dieser Einsch\u00e4tzung kommen, dass er nicht gef\u00e4hrlich ist? Daf\u00fcr gibt es keine Erkl\u00e4rung.\n\nKurz danach wurde er \u00fcbrigens in der Polizeidatenbank INPOL europaweit als ausl\u00e4ndischer K\u00e4mpfer aufgef\u00fchrt. Warum? Wie passt das zusammen, meine Damen und Herren? Warum sind alle Verfahren gegen Amri - alle -, wegen Drogen, Betrugs usw., eingestellt worden, obwohl ihm Dutzende Straftaten vorgeworfen worden sind? Das alles, meine Damen und Herren, stinkt gen Himmel. Das ist keine Schuldzuweisung; aber da ist etwas nicht in Ordnung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690623,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":275,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Ich will einfach wissen: Wer hat was warum irgendwie gedreht? Was ist da in Nordrhein-Westfalen konkret passiert? Von dort sehe ich nur einen Fingerzeig in Richtung Berlin. Es ist eine Aneinanderkettung von Fehlurteilen der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Geschah dies im \u00dcbrigen planm\u00e4\u00dfig, weil er vielleicht als Quelle genutzt werden sollte, oder ist es Versagen?\n\nWir haben, wie Sie wissen, einen Untersuchungsausschuss gefordert. Interessanterweise hat sich Herr Kauder dem angeschlossen, offensichtlich - es ist ja Ihr Fraktionschef - weil es offene Fragen gibt; denn einen Untersuchungsausschuss macht man dann, wenn die Antworten bisher nicht ausreichen.\n\nMeine Damen und Herren, die Voraussetzung f\u00fcr neue Gesetze ist nat\u00fcrlich zuallererst Aufkl\u00e4rung. Und bei Ihnen h\u00f6re ich nur: Versch\u00e4rfung, Versch\u00e4rfung, Versch\u00e4rfung. - Ich sage ganz klar: Wir haben ausreichend Mittel und Gesetze, mit denen dieser Anschlag vielleicht h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, wenn sie nur vern\u00fcnftig und konsequent angewendet worden w\u00e4ren. Sie aber haben meines Erachtens den \u00dcberblick \u00fcber Ihre eigenen Beh\u00f6rden und \u00fcber die Sicherheitsgesetze l\u00e4ngst verloren.\n\n\u00dcber Ihre konkreten Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen wir alle noch reden, aber bisher wird vor allen Dingen \u00fcber Versch\u00e4rfung geredet, und da haben wir eine ganze Menge durch: Zweimal das Asylrecht versch\u00e4rft; das Gemeinsame Terrorabwehrzentrum ist gegr\u00fcndet worden. Aber die Arbeit scheint dort nicht zu funktionieren.\n\nVideo\u00fcberwachung. Wir haben auch nichts gegen vereinzelte Video\u00fcberwachung. Aber: Der Mann ist 14-mal gefilmt worden. Festgehalten und zur Strecke gebracht haben ihn dann zwei Polizisten bei einer normalen Kontrolle. Deswegen sollten wir mehr \u00fcber die St\u00e4rkung der Polizei nachdenken und nicht \u00fcber fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung; ich hoffe, dass auch Sie das nicht wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690625,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":277,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Bevor Sie zu solchen Forderungen kommen, wollen wir, dass alle Fakten auf dem Tisch liegen, und dabei geht es nicht um Schuldzuweisung, sondern darum, zuk\u00fcnftig entsprechende Fehler zu verhindern. Das ist doch der entscheidende Punkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690627,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":279,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Zwei Dinge zum Abschluss. Wir sollten daf\u00fcr sorgen, dass die Moscheen, die von Saudi-Arabien finanziert werden - wo Herr Amri offensichtlich vorher war -, zugemacht werden, damit hier nicht in irgendeiner Art und Weise Terrorismus gef\u00f6rdert wird.\n\nUnd zum Satz: Wir m\u00fcssen die Fluchtursachen bek\u00e4mpfen. - Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, wie wir dem Terrorismus real den Boden entziehen k\u00f6nnen. Wir sollten keine Interventionskriege f\u00fchren, keine Waffen exportieren und \u00c4hnliches. Dann ergreifen wir die richtigen Ma\u00dfnahmen, damit dem Terrorismus der Boden entzogen wird.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690629,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":281,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat der Bundesminister der Justiz, Heiko Maas, das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690631,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690632,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der M\u00f6rder vom 19. Dezember hat unsagbares Leid \u00fcber viele Familien gebracht, nicht nur bei uns in Deutschland - auch in Polen, in Italien und in Israel. Dass eine israelische Staatsb\u00fcrgerin, eine J\u00fcdin, einem islamistischen Terroranschlag gerade hier in Berlin zum Opfer f\u00e4llt, ist wirklich nur schwer zu ertragen.\n\nDas Leid derer, die einen geliebten Menschen verloren haben oder deren Angeh\u00f6rige in den Krankenh\u00e4usern noch immer um ihr Leben k\u00e4mpfen, kann von uns wahrscheinlich niemand ermessen. Deshalb kann man dem Deutschen Bundestag und seinem Pr\u00e4sidenten nur daf\u00fcr danken, dass morgen in diesem Hohen Haus der Opfer und Verletzten vom Breitscheidplatz gedacht wird. Das ist richtig und angemessen.\n\nAber mich hat noch etwas beeindruckt, n\u00e4mlich die Reaktion der Berlinerinnen und Berliner.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690633,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690634,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Menschen in dieser Stadt haben ihr Leben weitergelebt. Nach dem 19. Dezember hatte die Angst in dieser Stadt keinen Platz. Und das ist nicht etwa piet\u00e4tlos, sondern das ist ein Zeichen, und zwar ein starkes Zeichen daf\u00fcr, dass die Angst nicht siegen wird und die Terroristen ihr Ziel nicht erreichen werden. Wir werden unser Leben in einer freien Gesellschaft so fortsetzen, wie wir es f\u00fcr richtig halten, weil wir an die Werte, die diese Gesellschaft pr\u00e4gen, nach dem 19. Dezember genauso glauben wie zuvor.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690635,"profile_url":null,"sequence":286,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690636,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, unsere Beh\u00f6rden haben seit dem Verbrechen alles getan, wie ich finde, um den Betroffenen schnell und unkompliziert zu helfen - und wir werden das auch weiter tun - und um die Tat aufzukl\u00e4ren. Wir sind das den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen schuldig, aber nicht nur ihnen. Wir sind es allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schuldig, alles daf\u00fcr zu tun, dass sich ein Fall Amri in Deutschland in dieser Form nicht wiederholen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690637,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690638,"profile_url":null,"sequence":289,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die beste Antwort auf die Taten und den Hass der Terroristen ist der wehrhafte Rechtsstaat. Wir werden unsere rechtsstaatlichen Prinzipien nicht preisgeben, aber zum Rechtsstaat geh\u00f6rt auch der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit, und der besagt: Je gr\u00f6\u00dfer eine Gefahr, desto entschlossener darf, ja muss der Staat seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzen.\n\nDeshalb haben sich Herr de Maizi\u00e8re und ich in Abstimmung mit vielen anderen zusammengesetzt und dar\u00fcber beraten: Was muss zum jetzigen Zeitpunkt schon auf gesetzgeberischer Ebene ge\u00e4ndert werden, um diese Erwartung auch zu erf\u00fcllen? Dabei darf es keine Automatismen geben, dass wir immer, wenn etwas geschieht, sogleich unsere Gesetze \u00e4ndern wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690639,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690640,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Erst m\u00fcssen wir \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Gesetze, die wir haben, auch so vollzogen worden sind, wie wir uns das vorstellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690641,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":293,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690643,"profile_url":null,"sequence":294,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das tun wir. All diesen Fragen stellen wir uns. All diese Fragen werden wir auch beantworten. Das haben wir heute sehr ausf\u00fchrlich im Innen- wie auch im Rechtsausschuss getan.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":295,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Geht so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690645,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es kann aber auch keinen Automatismus geben, dass man Gesetze nicht \u00e4ndern darf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":297,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Das macht ja niemand!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":298,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Absolut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690648,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Dem haben wir mit viel Augenma\u00df, aber auch mit der Verantwortung, die uns in dieser Situation zuteilwird, versucht gerecht zu werden. Wir haben insbesondere an zwei Stellen gesetzliche Ver\u00e4nderungen vorgeschlagen.\n\nEinmal geht es um die Frage, die wir auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern beantworten m\u00fcssen: Wieso konnte so etwas geschehen, obwohl derjenige schon zwei Tage in Haft gewesen ist? Tats\u00e4chlich setzt unser Recht f\u00fcr die Anordnung der Abschiebehaft, die bis zu 18 Monate m\u00f6glich ist, voraus, dass die Abschiebung bei einer Entscheidung des Haftrichters innerhalb der n\u00e4chsten drei Monate durchgef\u00fchrt werden kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":300,"sitzung":211,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das war ja so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690650,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wenn das nicht der Fall ist, dann wird die Abschiebehaft auch nicht angeordnet. In dem Fall, um den es heute geht, ist es genauso gewesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":302,"sitzung":211,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Das ist falsch! Das h\u00e4tten sie Ende Oktober tun sollen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690652,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deshalb wollen wir diese Voraussetzung im Gesetz streichen. Dann kann sich zumindest an dieser Stelle nicht wiederholen, was bei uns geschehen ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690653,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690654,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich sage Ihnen auch: Ja, wir m\u00fcssen \u00fcberlegen - Herr de Maizi\u00e8re hat das zu Recht angesprochen -, wie wir mit den Herkunftsstaaten, aus denen Gef\u00e4hrder kommen, die bei uns kein Aufenthaltsrecht haben, umgehen. Ich bin daf\u00fcr, das mit allen sehr kooperativ zu besprechen. Aber ich mache mir auch keine Illusionen, unter welchem Druck diese L\u00e4nder innenpolitisch stehen, wenn ich mir anschaue, dass die Menschen in Tunesien oder in Mali auf die Stra\u00dfen gehen und von ihren Regierungen erwarten, dass sie Terroristen nicht zur\u00fccknehmen.\n\nWir m\u00fcssen dort kooperativ auftreten, aber vielleicht auch etwas deutlicher, auf jeden Fall nicht als Bittsteller. Denn bei der Frage, ob die Herkunftsstaaten ihre Staatsb\u00fcrger, die bei uns kein Aufenthaltsrecht haben, wieder zur\u00fccknehmen, geht es ganz einfach um die Durchsetzung von V\u00f6lkerrecht. Deshalb werden wir diese Gespr\u00e4che und Verhandlungen, die ja schon stattfinden, auch in Zukunft mit aller Deutlichkeit f\u00fchren und daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass nichts anderes als V\u00f6lkerrecht durchgesetzt wird.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690655,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690656,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Bev\u00f6lkerung muss die Gewissheit haben, dass Kriminelle und gef\u00e4hrliche Extremisten, wenn sie zu uns gekommen sind und sich als Fl\u00fcchtling getarnt haben, bestraft und abgeschoben werden. Nur so k\u00f6nnen wir die gro\u00dfe Hilfsbereitschaft der Menschen in Deutschland erhalten, die sie denjenigen gegen\u00fcber zeigen, die aus Not zu uns kommen, nicht mit Hass, sondern mit einem reinen Gewissen und einem reinen Herzen, die nichts anderes wollen als Hilfe. Auch das steht auf dem Spiel. Auch deshalb m\u00fcssen wir handeln.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690657,"profile_url":null,"sequence":308,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690658,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es gibt niemanden, der davon ausgeht, dass wir das alleine mit repressiven Mitteln leisten k\u00f6nnen. Es reicht nicht aus, Gef\u00e4hrder zu \u00fcberwachen oder T\u00e4ter zu bestrafen. Aber das muss schon geschehen. Wir brauchen auch alle Anstrengungen bei der Pr\u00e4vention, weil wir verhindern m\u00fcssen, dass sich Menschen, die hierhergekommen sind, oder auch diejenigen, die von hier stammen - denn nicht alle Gef\u00e4hrder haben einen anderen Pass -, in unserem Land radikalisieren und in den radikalen Islamismus abgleiten. Deshalb wollen wir neben den Mitteln, zu denen wir uns jetzt schon verabredet haben, auch mehr f\u00fcr die Pr\u00e4vention tun. Und ja, wir wollen noch enger zusammenarbeiten mit rechtstreuen Moscheegemeinden und Migrantenverb\u00e4nden. Sie m\u00fcssen so etwas wie Integrationslotsen oder Kulturdolmetscher sein. Aber bei den Moscheegemeinden, in denen Radikalisierung stattfindet, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob gezielt und bewusst oder auch nur geduldet, m\u00fcssen wir die M\u00f6glichkeiten unseres Rechts aussch\u00f6pfen, und wir m\u00fcssen keine Gesetze \u00e4ndern, um solche Moscheen im Zweifelsfall zu schlie\u00dfen","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690659,"profile_url":null,"sequence":310,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690660,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":211,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, schon einmal wurde unser Land vom Terror schwer ersch\u00fcttert, vor 40 Jahren, durch die Morde der RAF. Damals sagte der damalige Bundeskanzler, Helmut Schmidt, etwas, was heute immer noch zutrifft. Er sagte:\n\nDie M\u00f6rder wollen ein Gef\u00fchl der Ohnmacht erzeugen. Sie wollen die Organe des Grundgesetzes verleiten, sich von freiheitlichen und rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen abzukehren. Sie hoffen, da\u00df ihre Gewalt eine blo\u00df emotional gesteuerte, undifferenzierte, unkontrollierte Gegengewalt hervorbringe ... Diese Erwartungen werden sich nicht erf\u00fcllen. Der Rechtsstaat bleibt unverwundbar, solange er in uns lebt.\n\nDem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690661,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":313,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Konstantin von Notz spricht als N\u00e4chster f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":314,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Unsere Solidarit\u00e4t und unser tiefes Mitgef\u00fchl gelten all den Verletzten und den Angeh\u00f6rigen der Opfer dieses entsetzlichen Anschlags am Breitscheidplatz. Aber gerade weil das so ist, k\u00f6nnen wir hier heute nicht nur \u00fcber einen Zehn-Punkte-Plan, \u00fcber Ma\u00dfnahmen und Ank\u00fcndigungen reden, sondern wir m\u00fcssen auch gucken, was im Zentrum steht. Darum, Herr de Maizi\u00e8re, muss ich zu Ihrer Haltung heute im Innenausschuss - Schwamm dr\u00fcber; Fehler haben nur die anderen gemacht; jetzt hei\u00dft es, nach vorne zu schauen; nach hinten schaut irgendeine Taskforce im Geheimen - sagen: So geht es leider nicht, Herr de Maizi\u00e8re.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690664,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":316,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"R\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":317,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie laufen los, Herr Lischka, ohne zu wissen, wohin. Wir brauchen jetzt aber r\u00fcckhaltlose Aufkl\u00e4rung \u00fcber alle Hintergr\u00fcnde, Vers\u00e4umnisse und Fehler, die gemacht worden sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690667,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":319,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Statt Defizite zu analysieren, fangen Sie schon jetzt an, zu operieren - ohne ordentliche Diagnose. Ich sage Ihnen: Dieses Vorgehen kann selbst zu einem Sicherheitsproblem werden.\n\nNicht, dass wir uns falsch verstehen: Wir Gr\u00fcne sind immer bereit, mit Ihnen dar\u00fcber zu diskutieren, wo man nachjustieren kann, wo es Sicherheits- und Gesetzesl\u00fccken gibt. Wir waren in den letzten Monaten immer wieder diejenigen, die Sie auf diese Sicherheitsl\u00fccken hingewiesen haben, die bis heute bestehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690669,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":321,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Die alles blockiert haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":322,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Dazu komme ich gleich. Alles gut. - Wenn es darum geht, das Ma\u00df an Sicherheit zu erh\u00f6hen, sind wir immer dabei, wenn man rechtsstaatlich und effektiv agiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":323,"sitzung":211,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen getr\u00e4umt haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":324,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Herr Kauder, Ihre Nervosit\u00e4t kann ich gut verstehen. - Eines aber k\u00f6nnen Sie hier nicht absch\u00fctteln: Sie tragen seit zw\u00f6lf Jahren die Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit in diesem Land.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":325,"sitzung":211,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":326,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen fallen die Diskussionen \u00fcber all die Dinge, die wir nicht haben, direkt auf Sie zur\u00fcck; denn Sie haben die Mehrheit in diesem Hause.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690676,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":328,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ausgerechnet aus Ihren Reihen werden immer Gesetzesversch\u00e4rfungen gefordert. Wof\u00fcr regieren Sie denn seit zw\u00f6lf Jahren, wenn Sie all diese Dinge nicht umsetzen k\u00f6nnen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":329,"sitzung":211,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Sichere Herkunftsl\u00e4nder!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":330,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen sich der Verantwortung durch Zehn-Punkte-Pl\u00e4ne, durch Ablenkungsman\u00f6ver, durch Taskforces oder das Verfassen von Gastbeitr\u00e4gen nicht entziehen. So geht das nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690680,"profile_url":null,"sequence":331,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":332,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wir erleben seit nunmehr vier Wochen ein Verbreiten von Nebel und Unklarheiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690682,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":211,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":334,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Haben Sie die Chronologie nicht gelesen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":335,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Vorgehen ist angesichts des schwersten islamistischen Anschlages in Deutschland v\u00f6llig inakzeptabel, Herr Lischka. Sie haben direkt nach dem Anschlag umgehende und umfassende Aufkl\u00e4rung zugesagt. Sie ist bis heute nicht erfolgt. Wenn Sie das nicht glauben, lesen Sie die Zeitung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":336,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Lesen Sie mal die Chronologie, Herr von Notz!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":337,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Dabei werden Ihnen viele Fragen in den Sinn kommen. Ich nenne Ihnen gleich welche.\n\nEine von uns geforderte Sondersitzung Anfang dieses Jahres wurde abgelehnt. Die offenbar seit l\u00e4ngerem vorliegende Chronologie der Ereignisse und Vorkommnisse ist voller Ungereimtheiten und L\u00fccken. Sie wurde den Abgeordneten auf Nachfrage erst verweigert. Dann hat irgendjemand die Verschlusssache an die Medien durchgestochen. Wir bekommen sie jetzt erst in ver\u00e4nderter und sozusagen t\u00e4glich neu aufgesetzter Form. So kann man nicht mit dem Parlament umgehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690687,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":339,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Die Beantwortung unserer Kleinen Anfrage wollten Sie in den Februar verschieben. Das alles zeigt: Eile scheinen Sie nicht zu haben.\n\nJeden Tag werden neue skandal\u00f6se Details bekannt. Man kann den Eindruck nicht loswerden: Hier wird bewusst ausgebremst. - Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. Das sind wir den Opferfamilien, der deutschen \u00d6ffentlichkeit und diesem Hohen Haus, das zu Recht Aufkl\u00e4rung von Ihnen verlangt, schuldig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690689,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":341,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ich nenne Ihnen einmal ein paar Fragen: Wurde Amri vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz oder anderen Beh\u00f6rden bis zum Anschlag oder eventuell sogar dar\u00fcber hinaus \u00fcberwacht und, wenn ja, wann genau und mit welchen Ma\u00dfnahmen, Mitteln und Erkenntnissen? Haben die Bundesbeh\u00f6rden, egal welche, Ma\u00dfnahmen sondiert oder getroffen, um Amri selbst oder Personen aus seinem Umfeld als Vertrauenspersonen, Quellen oder Informanten zu f\u00fchren? Hat Amri oder sein Umfeld von Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes jemals Geld, Sachleistungen oder sonst irgendwelche direkten oder indirekten Hilfen erhalten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":342,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Um Gottes willen! Das ist l\u00e4ngst beantwortet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":343,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat wie genau auf die Hinweise des marokkanischen Partnerdienstes wenige Wochen vor dem Anschlag reagiert? Warum wurde trotz all der bekannten Straftaten Amris kein Strafverfahren durchgezogen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690693,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":345,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Warum wollte man Amri zwar nach Tunesien abschieben, hat dann aber, als er nach Tunesien ausreisen wollte, diese Ausreise verhindert? Woher hatte Amri bitte sch\u00f6n die Schusswaffe, und warum ist diese Beschaffung niemandem aufgefallen? - Das sind nur einige der Fragen, die bis heute v\u00f6llig ungekl\u00e4rt sind. Ihre Beantwortung ist essenziell, Herr Minister, um die offenen Defizite, die hier zutage treten, effektiv zu bek\u00e4mpfen und f\u00fcr mehr Sicherheit in diesem Land zu sorgen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690695,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":347,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen - das mahnen wir seit Jahren an - ein einheitliches Vorgehen und einen zuverl\u00e4ssigen Informationsaustausch \u00fcber Gef\u00e4hrder in Deutschland und in Europa. Wir brauchen eine verbesserte Bund-L\u00e4nder-Koordination.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690697,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":349,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine Umsetzung - Achtung, Herr Mayer, jetzt wird es f\u00fcr die CSU interessant -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":350,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ja?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":351,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"der EU-Waffenrechtsrichtlinie,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690701,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":353,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"vor allen Dingen im Hinblick auf Deko- und Salutwaffen. Das ist eine der Lehren aus dem Anschlag von Paris. Ihr Innenminister Herrmann in Bayern erkl\u00e4rt, dass er ein Gegner der Umsetzung dieser Richtlinie ist. Er blockiert die Sicherheit in diesem Bereich. Bekennen Sie sich einmal dazu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690703,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":355,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt doch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":356,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine gut ausgestattete Polizei. Sie haben die Polizei jahrelang kaputtgespart.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690706,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690707,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":359,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Gr\u00f6\u00dfter Aufbau in den letzten zwei Jahren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":360,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sie kann heute gar nicht so schnell wieder auf die Beine kommen, wie man sich das w\u00fcnschen w\u00fcrde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":361,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege von Notz, Sie denken an die vereinbarte Redezeit?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":362,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen endlich mehr Pr\u00e4vention. Beenden Sie die Salamitaktik! - Herr Pr\u00e4sident, ich danke Ihnen ganz herzlich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690712,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunther-krichbaum\/archive\/214877","sequence":364,"sitzung":211,"speaker":"Gunther Krichbaum [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gunther Krichbaum","speaker_fp":"gunther-krichbaum","speaker_key":"1765","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Peter, die gr\u00f6\u00dfte H\u00fcterin der Polizei!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":365,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Stephan Harbarth.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690715,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":367,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Der Anschlag auf den Berliner Weihnachtsmarkt war einer der schwersten Anschl\u00e4ge in der Geschichte unseres Landes. Wir alle sind noch sehr ergriffen und f\u00fchlen mit den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen. Es war ein Blutbad, wie es diese Republik seit fast vier Jahrzehnten nicht erlebt hat. Nach dem, was geschehen ist, kann man nicht einfach zur Tagesordnung \u00fcbergehen. Man kann nicht sagen, dass keine Fehler gemacht worden sind und dass keine Schwachstellen in unserer Sicherheitsarchitektur bestehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690717,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":369,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb - Herr Kollege von Notz, es zieht einem schon die Schuhe aus, wenn man sich hier Ihre Ausf\u00fchrungen anh\u00f6rt - hat unser Fraktionsvorsitzender die Bereitschaft der CDU\/CSU erkl\u00e4rt, in diesem Haus einen Untersuchungsausschuss einzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":370,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Bitte sch\u00f6n!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":371,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich das nicht zu eigen gemacht, weil Ihre bisherigen Untersuchungsaussch\u00fcsse Rohrkrepierer waren und Sie an dieses Instrument nicht heranwollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":372,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Da vertun Sie sich mal nicht, Herr Harbarth!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":373,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Aber heute zu sagen, die Union stehe f\u00fcr eine Schwamm-dr\u00fcber-Politik, ist verdreherisch und falsch.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690723,"profile_url":null,"sequence":374,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":375,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in dieser Legislaturperiode viele Gesetze beschlossen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":376,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":377,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Jedes einzelne Gesetz haben Sie im Deutschen Bundestag abgelehnt, sobald es um die Verbesserung der inneren Sicherheit ging.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690727,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":379,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im Deutschen Bundestag, glaube ich, ein hohes Ma\u00df an Einigkeit, dass wir die Herausforderungen, die vor uns liegen, jedenfalls ohne mehr Polizei und ohne bessere Ausr\u00fcstung nicht bestehen k\u00f6nnen; sogar die Linkspartei hat dies heute in der Rede anklingen lassen. Aber ich will Ihnen sagen: Allein damit ist es nicht getan. Es geht auch um eine gewisse Haltung gegen\u00fcber der Polizei.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690729,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":381,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, richtig! Haltung ist immer gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":382,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Was meine ich? Die Debatte \u00fcber den K\u00f6lner Polizeieinsatz in der Silvesternacht hat gezeigt: Wenn die Polizei in Deutschland in einen schweren Einsatz geht, dann gibt es viele Unsicherheiten, was an diesem Abend, in dieser Nacht auf sie zukommen mag. Aber es gibt eine Konstante. Es gibt eine Sicherheit, auf die sich die Polizei in Deutschland verlassen kann, n\u00e4mlich die, dass die Ersten, die ihr \u00f6ffentlich in den R\u00fccken fallen und mit dem Finger auf sie zeigen, Teile der Gr\u00fcnen sind. L\u00f6sen Sie endlich dieses Problem!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690732,"profile_url":null,"sequence":383,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":384,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":385,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht die Taktik der Polizei h\u00e4tte im Mittelpunkt der Debatte stehen sollen, sondern die Frage, warum wir in Deutschland eigentlich an dem Punkt sind, dass wir Silvesterfeiern inzwischen mit einem Gro\u00dfaufgebot an Polizei sichern m\u00fcssen. Wir in der Union wissen, was die Polizei f\u00fcr die Menschen in diesem Land leistet. Deshalb geb\u00fchrt der Polizei nicht Misstrauen, sondern unsere Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690735,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":387,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie h\u00e4tten sie nicht so reduzieren sollen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":388,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Die Ma\u00dfnahmen, die wir ergreifen werden, sind ja nachgezeichnet worden. Der Bundesinnenminister hat manches von dem schon vor Monaten vorgeschlagen. Er hat beispielsweise einen Gesetzentwurf zur verbesserten Durchsetzung der Ausreisepflicht auf den Tisch gelegt. Dieser Gesetzentwurf ist leider auch von unserem Koalitionspartner zum damaligen Zeitpunkt in den Papierkorb geworfen worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":389,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Nein, das ist ein M\u00e4rchen! Den Papierkorb kenne ich gar nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":390,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht! Davon ist nichts im Papierkorb gelandet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-lambrecht-0","sequence":391,"sitzung":211,"speaker":"Christine Lambrecht [SPD]","speaker_cleaned":"Christine Lambrecht","speaker_fp":"christine-lambrecht","speaker_key":"1749","speaker_party":"spd","text":"Falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":392,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es etwas gegeben h\u00e4tte, das in den Papierkorb geh\u00f6rt h\u00e4tte, dann waren es nicht die Vorschl\u00e4ge von Thomas de Maizi\u00e8re, sondern der Berliner Koalitionsvertrag, in dem Rot-Rot-Gr\u00fcn erkl\u00e4rt hat, dass man grunds\u00e4tzlich gegen Abschiebehaft und Abschiebegewahrsam ist","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":393,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Jetzt haben aber wir einen Abfall im Niveau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":394,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"und sich f\u00fcr deren Abschaffung einsetzt, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690744,"profile_url":null,"sequence":395,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690745,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":397,"sitzung":211,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Und was ist mit Ihrem Herrn Henkel? Der war doch zust\u00e4ndig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":398,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"In Baden-W\u00fcrttemberg, schwarz-gr\u00fcn: sichere Herkunftsstaaten, Herr Harbarth!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":399,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Man kann ja zu einer unterschiedlichen Bewertung kommen, wenn es darum geht, welche die gr\u00f6\u00dften Risiken f\u00fcr dieses Land sind. Ich sage Ihnen: Das gr\u00f6\u00dfte Sicherheitsrisiko in Deutschland ist die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung hier in Berlin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690749,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":401,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das ist jetzt niveaulos! Sehr niveaulos!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690751,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":403,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Herr Bartsch heute ank\u00fcndigt, man m\u00fcsse im Hinblick auf die Moscheen einschreiten, sage ich Ihnen: Da haben Sie ja recht. Das ist aber nicht Aufgabe des Bundesinnenministers, sondern Aufgabe Ihres Senats. Ich schlage Ihnen vor: Wenn Ihr Senat, der nach sechs Wochen den Eindruck vermittelt, als liege er schon auf der Intensivstation, hier etwas gemacht hat, dann berichten Sie dies diesem Haus in einigen Wochen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690753,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":405,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie, wer hier regiert hat bis vor drei Wochen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":406,"sitzung":211,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es war Ihr Innensenator! Es war doch Herr Henkel von der CDU, der nicht ordentlich gearbeitet hat in Berlin! Sch\u00e4men Sie sich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":407,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie mal was zur Arbeit von Herrn Henkel!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690757,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":409,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, dieses Land hatte vor vier Jahrzehnten eine schwere Phase zu durchleben, angegriffen von der Roten-Armee-Fraktion, konfrontiert mit gro\u00dfen Herausforderungen. Dieses Land hat diese Herausforderungen damals gemeistert. Wir als Union sind bereit, dies auch jetzt zu tun. Ich habe die gro\u00dfe Bitte an uns alle, dass wir die Geschehnisse zum Anlass nehmen, mit der Polizei und \u00fcber die Polizei in Deutschland k\u00fcnftig in einer anderen Tonlage zu sprechen, als wir es in den vergangenen Wochen erleben mussten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690759,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690760,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":211,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Buh!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":412,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Frank Tempel, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690762,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":414,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Harbarth, es ist etwas peinlich, wenn man in den Kalender schaut und wei\u00df, dass zum Zeitpunkt der Tat die rechtliche Zust\u00e4ndigkeit sowohl im Innen- als auch im Justizbereich in Berlin bei der CDU lag.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690764,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":416,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Die Regierungsverantwortung hatte gerade erst gewechselt. Das sollte zumindest hier im Bundestag bekannt sein.\n\nEin Terroranschlag mit Toten und Verletzten l\u00f6st Angst aus. Wenn der T\u00e4ter vorher monatelang im Fokus staatlicher Beh\u00f6rden stand und der Anschlag trotzdem nicht verhindert wurde, sorgt das zus\u00e4tzlich f\u00fcr Besorgnis und Misstrauen. Das wird durch Streit nicht gerade beseitigt. War dieser Anschlag nicht doch zu verhindern? Kann das Risiko eines erneuten Anschlags f\u00fcr die Zukunft zumindest verringert werden? Mit diesen Fragen sollten wir uns auseinandersetzen, statt Schuldzuweisungen zu betreiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690766,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":418,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Die erste Frage ist ein Blick zur\u00fcck, der uns bei der Beantwortung der zweiten Frage helfen sollte.\n\nBei beiden Fragen werden wir mit dem Ph\u00e4nomen des Gef\u00e4hrders konfrontiert, also einer Person, bei der bestimmte Tatsachen die Annahme rechtfertigen, dass sie politisch motivierte Straftaten von erheblicher Bedeutung begehen wird. Darum geht es. Es geht noch nicht um Strafma\u00dfnahmen, sondern um die Abwehr einer konkreten Gefahr. Wir m\u00fcssen also wissen: In welchen Bereichen - Islamismus, Rechtsextremismus - haben wir wie viele Gef\u00e4hrder? Wer ist f\u00fcr diese Gef\u00e4hrder eigentlich zust\u00e4ndig: Verfassungsschutz oder Polizei? Wann und wie wird ein Mensch zum Gef\u00e4hrder? Was ist da passiert, und kann man dagegen etwas tun? Welche gesetzlichen Grundlagen greifen hier eigentlich? - Diese Fragen m\u00fcssen wir uns stellen.\n\nLiebe Kollegen von der Union, mit Blick auf die Debatte f\u00e4llt mir auf, dass Sie sich diese Fragen gar nicht stellen. Aber Sie geben Antworten, und viele besch\u00e4ftigen sich - das haben wir eben auch bei Herrn Harbarth geh\u00f6rt - intensiv mit den Fragen der Asylpolitik. Asylpolitik und Sicherheitspolitik m\u00fcssen aber getrennt voneinander diskutiert werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690768,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":420,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Warum? Gef\u00e4hrder, meine Damen und Herren, gibt es nicht nur im Islamismus. Der Bundestag besch\u00e4ftigt sich noch heute mit dem rechtsextremen NSU-Terrortrio. Auch der NSU-Untersuchungsausschuss ist kein Rohrkrepierer. Sie k\u00f6nnen darauf nicht mit Abschiebehaft reagieren. Die meisten Rechtsterroristen k\u00f6nnen Sie nicht abschieben; sie sind Deutsche. Diese verlieren Sie in der jetzigen Debatte wieder einmal aus dem Blick. Es kann sein, dass irgendwann wieder ein NSU existiert und dass es wieder Tote gibt.\n\nAber wir k\u00f6nnen bei der heutigen Debatte erst einmal bei Gef\u00e4hrdern mit islamistischem Hintergrund bleiben. Auch dabei handelt es sich nicht nur um Fl\u00fcchtlinge. Viele von ihnen sind in Deutschland aufgewachsen und haben einen deutschen Pass. Der Ansatz, beim Ph\u00e4nomen der Gef\u00e4hrder \u00fcber Abschiebung und Abschiebehaft zu reden, ist gef\u00e4hrlicher Unsinn; denn Sie besch\u00e4ftigen sich tats\u00e4chlich nur mit einem Teil der Gef\u00e4hrder.\n\nWir m\u00fcssen beim Thema \u201eSicherheit\u201c, beim Thema \u201eGef\u00e4hrder\u201c \u00fcber eine Gefahrenabwehr reden, die alle Gef\u00e4hrder unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft betrifft. F\u00fcr die Gefahrenabwehr, meine Damen und Herren, ist laut Gesetz die Polizei zust\u00e4ndig. Diese Aufgabenzuweisung finden wir in jedem Polizeiaufgabengesetz. Da ist sogar klar geregelt, dass Gefahrenabwehr vor Strafverfolgung geht. Die Priorit\u00e4t der Geheimdienste dagegen ist die Informationsbeschaffung und nicht die Gefahrenabwehr. Um Quellen zu sch\u00fctzen, werden allzu oft wichtige Informationen nicht an Polizei und Justiz weitergegeben; auch das wissen wir durch Untersuchungsaussch\u00fcsse. In der Doppelzust\u00e4ndigkeit bei der Terrorbek\u00e4mpfung zwischen Polizei und Geheimdiensten entstehen immer wieder Informations- und Zeitverluste sowie Blockaden. Auch das, Herr Harbarth, wissen wir durch Untersuchungsaussch\u00fcsse. Das ist eine strukturelle Fehlerquelle. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Gef\u00e4hrder, f\u00fcr die Terrorabwehr geh\u00f6rt in eine Hand, in die der Polizei - und das in einem f\u00f6deralen Verbund.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690770,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":422,"sitzung":211,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"K\u00f6nnen wir \u00e4ndern!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":423,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das ist \u00fcbrigens ein konkreter Vorschlag, Herr Minister, von den Linken.\n\nDie Problemlagen in M\u00fcnchen und Dresden k\u00f6nnen nun einmal v\u00f6llig unterschiedlich sein. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen sich darauf mit entsprechenden Schwerpunktlagen einstellen und k\u00f6nnen so darauf reagieren. Dem Bund kommt hier lediglich eine Koordinierungs- und Kommunikationsfunktion zu. Das muss nat\u00fcrlich gut geregelt sein, also besser als bisher. Ich halte es f\u00fcr ein Sicherheitsrisiko, Herr Minister, flexibles Agieren der Exekutive durch die Aufgabe f\u00f6deraler Strukturen einzuschr\u00e4nken.\n\nAuf eine weitere Frage sollten wir achten: Was ist passiert, wenn ein Mensch zum Gef\u00e4hrder wurde? Wir wissen mittlerweile, dass sich viele dieser Menschen erst bei uns radikalisiert haben. Warum? Auch Amri hat sich erst in Europa radikalisiert, in einem italienischen Gef\u00e4ngnis. Das geh\u00f6rt zur ehrlichen Analyse dazu, wenn man Probleme l\u00f6sen will.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":424,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df, ehrlich gesagt, nicht, ob das stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":425,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Zivilgesellschaftliche Organisationen, die genau da ansetzen, also bei der Familie, beim sozialen Umfeld und auch im Gef\u00e4ngnis, haben bei uns minimale Ressourcen. Wenn ein solcher Verein - zumindest gibt es solche Organisationen bei uns - mit nur zweieinhalb Personalstellen 235 Betreuungsf\u00e4lle hat, aber mit B\u00fcrokratie \u00fcberh\u00e4uft wird, sind die Priorit\u00e4ten in Deutschland falsch gesetzt. Die SPD hat das in ihrem Papier zumindest angesprochen; das haben wir registriert. Dar\u00fcber w\u00fcrden wir gerne mit Ihnen debattieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690775,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":427,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Stattdessen diskutieren Sie lieber \u00fcber Fu\u00dffesseln, fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung mit Gesichtserkennung und die \u00dcberwachung 14-J\u00e4hriger durch den Geheimdienst; auch solche Vorschl\u00e4ge gibt es aus der Union. Wenn einer wie Amri untertauchen will, dann macht er die Fu\u00dffessel einfach ab. Er ist dann weg, und wir haben dann maximal einen Haftbefehl mehr - mehr aber auch nicht. Das alles sind also Ma\u00dfnahmen, die v\u00f6llig \u00fcbersch\u00e4tzt werden, wenn es um mehr Sicherheit geht, und in der Diskussion keinen Platz haben. Herr Minister, die Linke ist zu einer Debatte \u00fcber eine bessere Gefahrenabwehr bereit, aber nicht zu einer Debatte \u00fcber alte, unn\u00fctze H\u00fcte.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690777,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":429,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Eva H\u00f6gl spricht als N\u00e4chste f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690779,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":431,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Am 19. Dezember 2016 ist der internationale Terror ganz nah an uns heranger\u00fcckt. Schon die Anschl\u00e4ge in Paris, in Istanbul und in Br\u00fcssel fanden in unserer N\u00e4he und an Orten statt, die wir alle kennen und wo wir uns oft aufhalten. Aber mitten in Berlin, auf dem Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz, das war ganz nah. Und das sage ich nicht nur als Berlinerin.\n\nUnmittelbar nach dem Anschlag, als wir alle noch schockiert waren - wir sind es ja bis heute - und getrauert haben, erreichten uns die ersten markigen Spr\u00fcche. Absurder konnten die Forderungen nicht sein. Viele wussten direkt, was zu tun ist und woran es gelegen hat. Ich sage es hier ganz deutlich: Wir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass Populisten und Scharfmacher an den R\u00e4ndern unserer Demokratie versuchen, diesen Anschlag vom 19. Dezember 2016 zu instrumentalisieren, um die rechtsstaatlichen Errungenschaften und unsere grundgesetzlich verankerten demokratischen Werte infrage zu stellen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690781,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":433,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Ich finde es auch falsch und gef\u00e4hrlich, wenn den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern st\u00e4ndig und nach jedem Anschlag oder Amoklauf - nach jedem noch so schrecklichen Ereignis - signalisiert wird, unsere Sicherheitsgesetze seien unzureichend. Das stimmt n\u00e4mlich nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690783,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":435,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Zu den Fehlern kommen wir nat\u00fcrlich noch; aber ich m\u00f6chte heute auch sehr deutlich sagen: Bei aller Kritik im Detail - das werden wir sorgf\u00e4ltig analysieren - leisten unsere Beh\u00f6rden in den Bundesl\u00e4ndern und im Bund eine ganz hervorragende Arbeit. Das geh\u00f6rt bei einer solchen Debatte heute auch in die Diskussion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690785,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":437,"sitzung":211,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Unterschiedlich!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":438,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Herr Harbarth, genau in diesem Duktus wollte ich heute hier sprechen. Ich will Ihnen offen sagen, dass es mir schwerf\u00e4llt, das so deutlich zu artikulieren; aber das, was Sie hier eben vorgetragen haben, war wirklich niveaulos.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690788,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":440,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das geh\u00f6rt nicht in eine so wichtige Debatte. Herr de Maizi\u00e8re hat zu Recht gesagt: Schuldzuweisungen sind hier fehl am Platz.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690790,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":442,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Herr Harbarth, ich muss darauf reagieren und will einmal daran erinnern, wer hier in Berlin f\u00fcnf Jahre lang Verantwortung f\u00fcr den Innen- und den Justizbereich getragen hat. Beide Ressorts wurden hier in Berlin f\u00fcnf Jahre lang von der CDU verantwortet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":443,"sitzung":211,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"In der fraglichen Zeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":444,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie sich die Chronologie angucken, die wir heute in einer aktualisierten Fassung auf den Tisch bekommen haben, dann sehen Sie, dass es dort um Berlin geht: um das Landeskriminalamt Berlin und um die Generalstaatsanwaltschaft Berlin. Ein Staatsanwalt in Berlin hat am 21. September 2016 die Ma\u00dfnahmen eingestellt. - Ich will so eigentlich nicht diskutieren;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":445,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Doch! Da gibt es viel aufzukl\u00e4ren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":446,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"ich lasse es dabei auch bewenden. Aber die Debatte in der Form zu f\u00fchren, wie Sie es getan haben, f\u00fchrt nicht zu einem Ergebnis.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690796,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":448,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der Fall Amri ist deshalb so tragisch, weil die Beh\u00f6rden wohl selten so viel \u00fcber einen Gef\u00e4hrder wussten, wie sie \u00fcber Amri gewusst haben. Deswegen muss nat\u00fcrlich schonungslos analysiert werden, wo, an welcher Stelle, Fehler gemacht worden sind. Das alles m\u00fcssen wir schonungslos aufkl\u00e4ren. F\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion sage ich: Wir werden uns mit jedem geeigneten Instrument an der Aufkl\u00e4rung beteiligen. Das betrifft den Bund, die Bundesl\u00e4nder und alle Beh\u00f6rden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690798,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":450,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen ehrlicherweise sagen: Der Fall Amri zeigt, dass bereits bestehende Gesetze viel besser h\u00e4tten angewandt werden m\u00fcssen;","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":451,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":452,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"denn wir haben ein Instrumentarium in diesem Land. Wir haben scharfe Gesetze. Viele haben wir in dieser Legislaturperiode noch versch\u00e4rft. Diese Gesetze h\u00e4tten im Fall Amri angewandt werden m\u00fcssen. Daf\u00fcr h\u00e4tte es an der einen oder anderen Stelle die M\u00f6glichkeit gegeben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690802,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":454,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Aber auch wir als Gesetzgeber sind gefragt. Die SPD-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzt ganz ausdr\u00fccklich, was Bundesminister Maas und Bundesminister de Maizi\u00e8re vereinbart haben und uns vorlegen werden. Wir werden das im parlamentarischen Verfahren beraten; denn wenn wir schon jetzt feststellen, dass wir Optimierungsbedarf haben - der Fall Amri gibt gen\u00fcgend Anlass, zu sagen: wir haben Optimierungsbedarf im Bereich der Gef\u00e4hrder, bei der Zusammenarbeit der Beh\u00f6rden, im Bereich Europa und auch im ausl\u00e4nderrechtlichen Bereich -,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":455,"sitzung":211,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Beim Waffenrecht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":456,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"dann sind wir als Gesetzgeber hier und jetzt gefordert, Ma\u00dfnahmen auf den Weg zu bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690806,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Silke Launert [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":458,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Als letztes Stichwort d\u00fcrfen wir die Pr\u00e4vention nicht vergessen. Auch da m\u00fcssen wir noch eine Schippe drauflegen. Wir m\u00fcssen die 100 Millionen Euro, die wir zur Verf\u00fcgung gestellt haben, gut einsetzen, damit wir eine solche Radikalisierung schon im Ansatz verhindern.\n\nEine allerletzte, gute Nachricht - das ist ein Auftrag an uns als Gesetzgeber -: Die letzte Umfrage hat gezeigt, dass sich rund 75 Prozent der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sicher f\u00fchlen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":459,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":460,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das k\u00f6nnen gerne noch ein paar mehr werden; aber bei dieser Zahl soll es auf jeden Fall bleiben. Daran arbeiten wir gemeinsam sehr konzentriert.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690810,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":462,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":463,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Richtig ist, dass die Opfer von uns Solidarit\u00e4t erwarten, und diese bekommen sie, glaube ich, von uns allen. Was sie aber auch erwarten in der schrecklichen Situation, in der sich heute noch viele befinden, ist jede Art von Hilfe und Unterst\u00fctzung. Diese m\u00fcssen wir ihnen zusichern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690813,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":465,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was uns hier alle mit den Opfern eint - da nehme ich erst einmal gar keinen aus, auch die Minister nicht -, sind die Fragen: Wie konnte das mitten in Deutschland, mitten in Berlin, an diesem Platz geschehen? Wie ist das zu erkl\u00e4ren? Wie k\u00f6nnen wir verhindern, dass so etwas wieder geschieht?\n\nDa muss man doch als Allererstes untersuchen: Was ist falsch gemacht worden? Herr de Maizi\u00e8re, Sie sind gleich danach mit Vorschl\u00e4gen gekommen, welche Gesetze man nun \u00e4ndern solle, dass man \u00fcberlegen solle, den Verfassungsschutz zusammenzulegen - alles, was schon vor 20 Jahren gefordert worden ist. Aber zu der Frage: \u201eWie konnte das geschehen?\u201c, ist der einzige Vorschlag, den ich von einem Minister der amtierenden Bundesregierung geh\u00f6rt habe: Wir brauchen einen Untersuchungsausschuss des Parlaments. - Ist es nicht erst einmal Ihre Aufgabe, in Ihrem Amt, in Ihrer Beh\u00f6rde, die ja eine ma\u00dfgebliche Rolle gespielt hat, nachzuforschen, was bei uns schiefgelaufen ist? Das erwarten wir von Ihnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690815,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":467,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich werde einmal ganz konkret. Die Bombe hat seit dem 19. September 2016 getickt. Genau drei Monate vor dem schrecklichen Anschlag gab es eine Meldung vom marokkanischen Geheimdienst, in einer Situation, in der die Beobachtung von Amri eingestellt worden ist, weil man gesagt hat: Eine konkrete Gefahr gibt es nicht. - Wissen Sie, was in dieser Meldung - das steht auch in Ihrer Zusammenstellung - stand? Darin stand erstens: Er ist ein Gef\u00e4hrder. - Das wussten wir schon. Darin stand aber zweitens - das war neu, das findet sich in all den anderen Meldungen fr\u00fcher nicht -: Er will nach Syrien, zum IS - was macht er da wohl? -, oder nach Libyen, zum IS. Was macht er da wohl? Allein dieses Bestreben ist inzwischen hier in Deutschland eine schwere Straftat. Darin stand als Drittes: Er hasst Deutschland, er ist der Auffassung, Deutschland ist das Land der Ungl\u00e4ubigen, und Deutschland erpresst seine Br\u00fcder. Zuletzt steht da noch, am 19. September 2016: Herr Amri f\u00fchrt ein Projekt aus, \u00fcber das er nicht n\u00e4her reden will.\n\nDann kam im Oktober, am 10. oder am 13. Oktober, erneut diese Meldung aus Marokko, und dann hat sich das GTAZ damit besch\u00e4ftigt. Was haben sie gesagt? Sie haben das ernst genommen. Sie haben zwar gesagt: \u201eWir sehen immer noch keine Gef\u00e4hrdung\u201c, aber sie haben an Ihr Amt, an das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, den Auftrag \u00fcbergeben: \u00dcberpr\u00fcft bei dem marokkanischen Partnerdienst die \u00fcbermittelten Erkenntnisse, und teilt sie uns mit.\n\nWas ist daraufhin geschehen? Bis heute offenbar nichts. Nichts, Herr Minister! Fragen Sie sie doch mal. Es ist nichts geschehen. Sie sind einfach Ihrer Aufgabe nicht nachgekommen. Das war am 2. November 2016, also gut sechs Wochen vor dem Anschlag. Sie h\u00e4tten gen\u00fcgend Zeit gehabt, nach Marokko zu fahren und das zu kl\u00e4ren. Es ist nichts geschehen.\n\nDa sage ich Ihnen: Da gibt es ein Verschulden, da gibt es ein Verschulden Ihrer Beh\u00f6rde, und da gibt es auch ein Verschulden der Aufsicht Ihrer Beh\u00f6rde.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690817,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":469,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das n\u00e4chste Beispiel ist vorhin schon angesprochen worden. Es wird immer wieder gesagt: Wir konnten ihn ja nach Tunis nicht loswerden, die dort Zust\u00e4ndigen reagieren ja nicht. - Das stimmt nicht. Am 24. Oktober - das war fast zwei Monate vor dem Anschlag - kam aus Tunesien die Mitteilung: \u201eWir haben anhand der Indizien festgestellt, er ist tunesischer Staatsb\u00fcrger\u201c, und man hat sogar Passdaten \u00fcbermittelt. Warum hat sich da nicht einer von Ihrer Beh\u00f6rde","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690819,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":471,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"- von hoher Stelle in Tunis ist das gemeldet worden -","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":472,"sitzung":211,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":473,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"das Papier mit dieser Nachricht in die Tasche gesteckt, ist sofort zur Botschaft gefahren und hat gesagt: \u201eWir wollen jetzt in drei Stunden oder meinetwegen in drei Tagen die Papiere von ihm haben, damit wir ihn abschieben k\u00f6nnen\u201c? Die Voraussetzung f\u00fcr eine Inhaftierung innerhalb von drei Monaten lag mit Sicherheit zu diesem Zeitpunkt vor. Sie haben es nicht gemacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690823,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":475,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich muss leider zum Ende kommen. Ich k\u00f6nnte noch weiter fortfahren; ich habe noch ein paar solche interessanten Details, zum Beispiel die Strafverfahren. Gegen ihn bestanden ein halbes Dutzend schwerer Strafvorw\u00fcrfe. Die Ermittlungsverfahren sind nicht gef\u00fchrt worden. Wir wissen bis heute noch nicht, unter welchen Aliasnamen er wo \u00fcberall Geld kassiert bzw. Sozialunterst\u00fctzung bekommen hat. Diese Frage ist bis heute nicht beantwortet. Das haben Sie auch damals nicht versucht herauszubekommen, sondern Sie haben ein halbes Dutzend Ermittlungsverfahren eingestellt, obwohl die M\u00f6glichkeit bestanden h\u00e4tte, Strafverfahren einzuleiten, einen Haftbefehl zu beantragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":476,"sitzung":211,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das macht doch nicht der Minister! So ein Quatschkopf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":477,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich garantiere Ihnen, der Haftbefehl w\u00e4re ausgestellt worden, ein strafrechtlicher Haftbefehl w\u00e4re ausgestellt worden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":478,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, Sie haben angek\u00fcndigt, zum Ende zu kommen. Aufgrund der Redezeit war diese Ank\u00fcndigung auch richtig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":479,"sitzung":211,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Die Staatsanwaltschaft ist gefordert, und der kommt so daher!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":480,"sitzung":211,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung, letzter Satz. - Auch dies zu verfolgen, haben Sie vers\u00e4umt. Ich sage: Herr Maa\u00dfen, der Chef des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, und Herr de Maizi\u00e8re m\u00fcssen die Verantwortung \u00fcbernehmen. Ich fordere Sie auf, das zu tun, Herr Minister.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690830,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":482,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Stephan Mayer.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690832,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":484,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Wir sind noch immer schwer ergriffen von dem schrecklichen, ja unfassbaren Anschlag am Breitscheidplatz am 19. Dezember letzten Jahres. Unsere Gedanken sind nach wie vor in erster Linie bei den Opfern, deren Angeh\u00f6rigen und vor allem bei den Verletzten. Trotzdem geht es sehr schnell auch darum, diesen Anschlag r\u00fcckhaltlos und schonungslos zu analysieren. Es geht darum, Fehler bei allen Beh\u00f6rden sowie Vollzugsdefizite und gesetzgeberische Defizite r\u00fcckhaltlos und nachdr\u00fccklich aufzudecken.\n\nIch bin schon etwas erstaunt, Herr Kollege von Notz, dass Sie in Ihrer Rede den Eindruck vermittelt haben, dass die Gr\u00fcnen die neue Law-and-order-Partei sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":485,"sitzung":211,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wieso \u201eneu\u201c?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":486,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist in den letzten Jahren offenkundig entgangen, dass Sie auf Sicherheitsdefizite hingewiesen haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690836,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":211,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], auf den Redner zeigend","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast , auf den Redner zeigend","speaker_fp":"renate-kunast-auf-den-redner-zeigend","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Der ist doch gar nicht Law and Order, der tut nur so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":488,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Wie war denn die Realit\u00e4t? Sie haben in dieser Legislaturperiode gegen alle Sicherheitsgesetze gestimmt, die wir vorgelegt haben, vom Entwurf eines Gesetzes zur Vorratsdatenspeicherung bis hin zum Antiterrorpaket kurz vor der Sommerpause.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690838,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":490,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das alles war verfassungswidrig! Schlagen Sie etwas Vern\u00fcnftiges vor!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":491,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht tats\u00e4chlich nicht um Schuldzuweisungen, sondern darum, die richtigen Lehren zu ziehen. Die Opposition hat immer wieder insinuiert, wir w\u00fcrden verschleiern, wir w\u00fcrden vertuschen, wir w\u00fcrden verz\u00f6gern. Der Vorwurf des Ausbremsens wurde erhoben. Zur Erinnerung: Es war die CDU\/CSU, die sehr schnell eine Sondersitzung des Innenausschusses - am 21. Dezember, nur zwei Tage nach dem Anschlag - beantragt hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":492,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Zusammen mit uns, Stephan!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":493,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir unterst\u00fctzt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":494,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es war die CDU\/CSU, die gemeinsam mit der SPD eine Sondersitzung des Parlamentarischen Kontrollgremiums Anfang dieser Woche beantragt hat. Wir haben uns heute im Innenausschuss intensiv mit dem Fall auseinandergesetzt. Am vergangenen Montag wurde eine Taskforce eingerichtet, die, wenn alle guten Willens sind, schon in der kommenden Woche ihre Arbeit aufnehmen kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":495,"sitzung":211,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Alles geheim, Herr Mayer, alles geheim!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":496,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Die Taskforce wird - das wissen Sie, weil es bereits Pr\u00e4judizien im Hinblick auf fr\u00fchere F\u00e4lle gibt - einen Bericht als Bundestagsdrucksache ver\u00f6ffentlichen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":497,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Es wird aber nur die H\u00e4lfte ver\u00f6ffentlicht werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":498,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorwurf des Verschleierns und des Vertuschens ist daher vollkommen unzutreffend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690848,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":500,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich sagen: Wir sind auch offen f\u00fcr einen Untersuchungsausschuss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":501,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das sagt Herr Kauder seit Stunden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":502,"sitzung":211,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Seit Tagen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":503,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie einen Untersuchungsausschuss einrichten wollen, dann werden Sie ihn bekommen. Sie werden auch so viele Sondersitzungen des Innenausschusses bekommen, wie Sie wollen. Ich m\u00f6chte dies ausdr\u00fccklich im Namen der CDU\/CSU-Fraktion sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":504,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Bitte sch\u00f6n! Aber wir wollen Antworten! Nicht wie heute!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":505,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht jetzt aber vor allem darum, schnell die richtigen Konsequenzen zu ziehen. Ich bin unserem Bundesinnenminister sehr dankbar, dass er zusammen mit dem Bundesjustizminister sehr schnell ein Zehn-Punkte-Papier vorgelegt hat. Ich m\u00f6chte dazu deutlich sagen: Kein einziger dieser Punkte ist neu. Kein einziger dieser Punkte ist erst nach dem Anschlag vom 19. Dezember auf das Tableau gekommen. Uns wird immer wieder vorgeworfen, wir w\u00fcrden diesen Anschlag instrumentalisieren, wir w\u00fcrden ihn f\u00fcr eine Versch\u00e4rfung der Sicherheitsgesetze, die Schaffung eines \u00dcberwachungsstaates missbrauchen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":506,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Sie reden immer von Versch\u00e4rfung, Versch\u00e4rfung, Versch\u00e4rfung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":507,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das stimmt nicht. Alle zehn Punkte sind von der CDU\/CSU seit vielen Monaten gefordert worden. Es gibt seit Oktober vergangenen Jahres sogar fertige Gesetzentw\u00fcrfe.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":508,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber Sie regieren seit zw\u00f6lf Jahren, Herr Mayer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":509,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Leider sind die Punkte teilweise nicht umgesetzt worden, weil sich unser Koalitionspartner dem nicht anschlie\u00dfen konnte; auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von der SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690859,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690860,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":512,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist die SPD schuld! Fr\u00fcher hat man noch selber Verantwortung \u00fcbernommen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":513,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben schon fr\u00fchzeitig einen eigenst\u00e4ndigen Haftgrund f\u00fcr Gef\u00e4hrder gefordert. Sie haben sich dem widersetzt. Wir haben eine Verl\u00e4ngerung der Dauer des Ausreisegewahrsams gefordert. Sie haben sich dem widersetzt. Wir haben eine st\u00e4rkere Differenzierung bei ausreisepflichtigen Personen zwischen denen, die sich renitent verhalten wie beispielsweise Amri, die ihre Identit\u00e4t verschleiern und bei ihrer Identit\u00e4tsfeststellung nicht mitwirken, und denen, die unser Land unverschuldet nicht verlassen k\u00f6nnen, gefordert. Auch bei diesem Punkt haben Sie sich widersetzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690863,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Christine Lambrecht [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":515,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin froh, dass jetzt Einsicht bei Ihnen eingekehrt ist und dass Sie sich unseren Vorschl\u00e4gen gegen\u00fcber \u00f6ffnen. Aus meiner Sicht geht es jetzt darum, unsere Vorschl\u00e4ge schnell umzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":516,"sitzung":211,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Stimmt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":517,"sitzung":211,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht auch um eine Verbesserung der Zusammenarbeit zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden in Europa. Hier zeigt der Fall Amri - genauso wie unter einem Brennglas -, dass nach wie vor erhebliche Defizite bestehen. Die Italiener haben die deutschen Beh\u00f6rden nicht dar\u00fcber informiert, dass Amri ein abgelehnter Asylbewerber war. Sie haben die Fingerabdr\u00fccke nicht in Eurodac gespeichert. Sie haben die deutschen Beh\u00f6rden nicht dar\u00fcber informiert, dass Amri ein vorbestrafter Schwerstkrimineller war. Auch im europ\u00e4ischen Kontext besteht deutlicher Verbesserungsbedarf. Ich sage aber auch ganz offen: Der Hauptschwerpunkt der Konsequenzen muss bei der Beantwortung der Frage liegen: Wie gehen wir in Zukunft mit Gef\u00e4hrdern um?\n\nEs darf eben, wenn es darum geht, welche Ma\u00dfnahmen in Bezug auf einen Gef\u00e4hrder ergriffen werden, nicht daran liegen, wo er gerade zuf\u00e4llig seinen Aufenthaltsort nimmt. Auch hier gilt es, noch einmal klar darauf hinzuweisen: Es gibt bisher beispielsweise weder in Nordrhein-Westfalen noch im Land Berlin eine ausreichende Rechtsgrundlage daf\u00fcr, Gef\u00e4hrder pr\u00e4ventiv zu \u00fcberwachen, zum Beispiel eine Telefon\u00fcberwachung anzuordnen. Auch hier ist Handlungsbedarf gegeben. Hier geht es nicht um die Couleur der Regierung, die im jeweiligen Land gerade das Sagen hat.\n\nAus meiner Sicht geht es ganz entscheidend darum, dass wir jetzt schnell die richtigen Lehren aus dem Fall Amri ziehen - vor allem, um zu verhindern, dass sich ein derart schwerwiegender Anschlag in Deutschland wiederholt. Das sind wir den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Deutschland schuldig, das sind wir der Sicherheit unseres Landes schuldig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690867,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":519,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Burkhard Lischka f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690869,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":521,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe diese Debatte verfolgt und mir doch an der einen oder anderen Stelle die Frage gestellt: Wie wirkt das eigentlich auf Zuschauer, die diese Debatte verfolgen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":522,"sitzung":211,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich habe versucht, sachlich zu bleiben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":523,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"- Ich werde auch niemanden namentlich benennen. Wir haben hier aber, glaube ich, manches erlebt, was genau von dem abweicht, was Sie, Herr de Maizi\u00e8re, in Ihrer Rede am Anfang in Bezug auf gegenseitige Schuldzuweisung gesagt haben. Ob wir  - ich glaube, das gilt f\u00fcr uns alle - nach diesem schrecklichen Anschlag am 19. Dezember gut beraten sind, hier eine Debatte zu f\u00fchren, bei der mancher das Gef\u00fchl bekommt, wir w\u00fcrden hier in Klein-Klein machen und Hahnenk\u00e4mpfe durchf\u00fchren? Ich halte das - das sage ich Ihnen ganz ehrlich - f\u00fcr keinen guten Umgang.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690873,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Armin Schuster [Weil am Rhein] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":525,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Wir wissen alle: Terror kann man nicht g\u00e4nzlich verhindern. Das ist eine schmerzhafte Erfahrung, die \u00fcbrigens nicht nur aktuell gemacht wurde, sondern auch schon in den letzten Jahren bzw. Jahrzehnten. Auch ist diese Erfahrung nicht nur hier in Deutschland und Europa, sondern weltweit gemacht worden. Ich finde nur: Man kann schon aus Fehlern lernen. Und das m\u00fcssen wir auch.\n\nIm Sommer des vergangenen Jahres attackierte in der Regionalbahn bei W\u00fcrzburg ein 17-J\u00e4hriger ganz unvermittelt mit einer Axt Fahrg\u00e4ste. Das wird ein Staat nicht in jedem Fall verhindern k\u00f6nnen. Der entscheidende Punkt aber, \u00fcber den wir, glaube ich, debattieren m\u00fcssen, ist folgender: Wenn ein seit fast einem Jahr den Sicherheitsbeh\u00f6rden bekannter Gef\u00e4hrder - damit quasi unter den Augen des Staates - ein Attentat wie das am Breitscheidplatz hier in Berlin ver\u00fcbt, dann fragen sich - und zwar vollkommen zu Recht - viele Menschen: Was ist da eigentlich schiefgelaufen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690875,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":527,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ich sage es - das ist meine Wahrnehmung auch bei Gespr\u00e4chen mit vielen Menschen - noch drastischer: Dieser Verlust an Sicherheit, der sich da bei manchen einstellt, geht bei einigen Menschen mit einem Prozess der Entfremdung von diesem Staat und von staatlichen Institutionen einher. Ich finde, das ist eine sehr gef\u00e4hrliche Entwicklung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690877,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":529,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Meine Erfahrung ist: Diesem gef\u00e4hrlichen Gef\u00fchl kommen wir nicht mit einem Basar der Marktschreier bei. Auf diesem Basar werden wir - das geschah \u00fcbrigens immer bei solchen Attentaten, die wir in Europa erlebt haben - im Halbstundentakt mit neuen Vorschl\u00e4gen konfrontiert. In den letzten zwei Jahren habe ich die Erfahrung gemacht: Je absurder ein Vorschlag ist, umso gr\u00f6\u00dfer ist - aber auch nur f\u00fcr 30 Minuten - das mediale Echo. Ich glaube, das kommt in der Bev\u00f6lkerung nicht gut an.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690879,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":531,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Denn die Menschen haben, glaube ich, ein sehr gutes Gesp\u00fcr daf\u00fcr, dass Lautst\u00e4rke nicht immer St\u00e4rke ist.\n\nIch sage einmal ganz offen: Ich glaube auch nicht, Herr de Maizi\u00e8re, dass man dem mit Strukturdebatten beikommen kann. Jedenfalls k\u00f6nnte man einmal dar\u00fcber diskutieren, ob es um den richtigen Zeitraum bzw. den richtigen Zeitrahmen geht. Es ist unsere Aufgabe, st\u00e4ndig dar\u00fcber nachzudenken, wie wir unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden gerade in einem f\u00f6deralen Staat gut aufstellen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte aber doch einmal hinterfragen, ob man ausgerechnet in Zeiten gr\u00f6\u00dfter Terrorgefahr meint, Landesbeh\u00f6rden bzw. Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz auf der einen Seite auseinanderbauen zu k\u00f6nnen, um sie dann auf der anderen Seite wieder aufzubauen. Ich glaube nicht, dass sich im Augenblick von einer solchen Beh\u00f6rdenbaustelle Terror effektiv bek\u00e4mpfen l\u00e4sst. Es ist meine feste \u00dcberzeugung, dass das nicht geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690881,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":533,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Ich warne in diesem ganzen Basar der Aufgeregtheiten auch vor voreiligen Schlussfolgerungen. Ich glaube nicht, dass der st\u00e4rker zentralisierte Staat auch immer der st\u00e4rkere Staat ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690883,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":535,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Frankreich hat im Gegensatz zu uns einen Zentralstaat, ohne dass die Terrorgefahr dort geringer w\u00e4re. Ich glaube, es ist eine Binsenweisheit, auch im Fall Anis Amri, dass es \u00fcberall zu Fehlern und Fehleinsch\u00e4tzungen kommt, wo Menschen t\u00e4tig sind, egal ob das Menschen in Landes- oder Bundesbeh\u00f6rden sind.\n\nDa wir jetzt schon \u00fcber Fehler und Fehleinsch\u00e4tzungen sprechen: Es gibt sicherlich noch manches aufzukl\u00e4ren, aber ich wage doch, eines zu sagen. Eine Annahme ist durch den Fall Anis Amri widerlegt worden, n\u00e4mlich dass man Gef\u00e4hrder besonders gut dadurch kontrollieren kann, dass man sich zaghaft im Hintergrund h\u00e4lt, damit sich die Gef\u00e4hrder irgendwie in Sicherheit wiegen. Das mag bis zu einer gewissen Grenze richtig sein, um strafbares Handeln und Terroraktivit\u00e4ten nachzuweisen und um an Netzwerke, Hinterm\u00e4nner und Kontaktpersonen heranzukommen. Aber eines ist uns doch hier klar geworden: Das ist ein Spiel mit dem Feuer, bei dem jede Fehleinsch\u00e4tzung t\u00f6dlich sein kann. Deshalb kann eine Lehre aus dem Fall nur sein, dass wir wirklich fr\u00fchzeitig und konsequent die Handlungsspielr\u00e4ume von Gef\u00e4hrdern einschr\u00e4nken m\u00fcssen. Das bedeutet f\u00fcr mich: Wenn ein Gef\u00e4hrder abgeschoben werden soll, dann geh\u00f6rt er in Abschiebehaft - Punkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690885,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":537,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka (SPD)","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Das bedeutet auch, dass wir den Gef\u00e4hrdern, bei denen sich die Frage der Abschiebung nicht stellt, weil sie beispielsweise einen deutschen Pass haben - das betrifft die H\u00e4lfte dieser Gef\u00e4hrder -, 24 Stunden auf den F\u00fc\u00dfen stehen m\u00fcssen, und zwar mit den Instrumenten, die wir haben: mit Meldeauflagen, Aufenthaltsbeschr\u00e4nkungen, N\u00e4herungsverbot und vielem anderen mehr.\n\nHelmut Schmidt, der von Heiko Maas schon zitiert wurde, hat gesagt: Wir werden den Terror besiegen. - Das war die klare Ansage an die Terroristen der 70er-Jahre. Das muss die konsequente Ansage auch gegen\u00fcber den Terroristen des 21. Jahrhunderts sein.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690887,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":539,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Armin Schuster spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690889,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":541,"sitzung":211,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Auch ich bin sonst bei solchen kontroversen Partys immer ganz vorne mit dabei, aber heute sage ich ab. 12 Tote, 53 Verletzte, unz\u00e4hlige trauernde Angeh\u00f6rige - wenn wir von denen ernst genommen werden wollen, dann m\u00fcssen wir, meine ich, eine Geschlossenheit zeigen, auf die ich noch zur\u00fcckkommen m\u00f6chte.\n\nWir haben diese Geschlossenheit erlebt - ich war sehr intensiv bei der Aufarbeitung des NSU-Komplexes beteiligt -, als eine Debatte, die mir sehr gut gefallen hat, \u00fcber die Mordserie stattgefunden und das Haus hier zusammengehalten hat.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":542,"sitzung":211,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":543,"sitzung":211,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, das ist eine Haltung, die uns jetzt gut t\u00e4te, eben weil die 12 Toten einen so fassungslos machen. Ich glaube, dass wir jenseits von Partei- und Fraktionsgrenzen konsequent sein und jetzt auch entschlossen und gemeinsam handeln m\u00fcssen, weil 150 Amris oder Personen einer \u00e4hnlichen Preisklasse noch dort drau\u00dfen herumlaufen. Wir k\u00f6nnen nicht nur trauern, aber wir k\u00f6nnen versuchen, die 150 Sicherheitsrisiken, die drau\u00dfen noch herumlaufen, mit einer gemeinsamen Haltung zu bek\u00e4mpfen.\n\nIch bin optimistisch. Ich empfinde es als eine sp\u00fcrbare politische Ann\u00e4herung beim Thema \u201einnere Sicherheit\u201c, wenn die Gr\u00fcnen - ich kann es nicht genau bei der Bundestagsfraktion erkennen, aber bei vielen in den L\u00e4ndern - jetzt \u00fcber Video\u00fcberwachung sprechen, \u00fcber die M\u00f6glichkeit, nach Afghanistan abzuschieben, \u00fcber die M\u00f6glichkeit, die \u00dcberwachung von Gef\u00e4hrdern zu verbessern, die Abschiebehaft zu erweitern und die elektronische Fu\u00dffessel einzuf\u00fchren.\n\nDas Ergebnis des Gespr\u00e4ches zwischen Herrn Kretschmann und Herrn Strobl gestern in ihrem Koalitionsausschuss hinsichtlich pr\u00e4ventiver Telekommunikations\u00fcberwachung bei Gef\u00e4hrdern, Onlinedurchsuchung und Vorratsdatenspeicherung empfinde ich als ein ermutigendes Zeichen. Auch die Gr\u00fcnen im Bund k\u00f6nnten die Gelegenheit vielleicht f\u00fcr eine andere Art der Diskussion mit uns nutzen. Ich wei\u00df nicht, ob ich zu viel in das Gespr\u00e4ch hineininterpretiere, aber dass Sie Racial Profiling morgen von der Tagesordnung genommen haben, empfinde ich als gutes Zeichen.\n\nAn die SPD gewandt: Auch ich schimpfe manchmal, klar, das geh\u00f6rt dazu. Aber ich sage Ihnen: Ganz oft schimpft in mir nicht der CDU-Politiker, sondern der, der seit 37 Jahren in seinem Beruf nicht Geld zur Maxime gemacht hat. Ich wollte nie viel Geld verdienen oder Return on Investment in den Vordergrund stellen. Bei mir ging es immer um die Sicherheit der Menschen. Und wenn Sie sich dann nicht richtig entscheiden, dann gehe ich mal ab.\n\nDas hat aber mit Partei ganz wenig zu tun. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass man sich \u00e4rgern kann, wenn man Ideen schon hatte. Jetzt bin ich aber dankbar, dass wir es zusammen tun. Die Residenzpflicht, die Ver\u00e4nderung der Abschiebehaft, der neue Haftgrund \u201eGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit\u201c, das Ausreisegewahrsam: Meine Damen und Herren, das ist ein gutes Momentum, das Schwarz-Rot hat und das Gr\u00fcn im Bundesrat flankieren k\u00f6nnte, wenn Sie dieselbe Haltung wie bei der Mordserie des NSU haben.\n\nDeshalb habe ich einen Appell an beide Fraktionen. Er ist wirklich sehr ernst gemeint. Meine Damen und Herren, geben Sie sich einen Ruck bei der Einstufung des Maghreb als sichere Herkunftsstaaten im Bundesrat. Wir haben es mit Baden-W\u00fcrttemberg hinbekommen. Das ist ein gr\u00fcnes Land. Hessen ist auch nicht weit entfernt, glaube ich. Tun Sie das.\n\nDenken Sie au\u00dferdem - Herr Lischka, da bin ich Ihnen sehr dankbar - bitte einmal ohne politischen Reflex \u00fcber die Idee von Transitzentren nach. Genau diese Methode wenden wir seit Jahrzehnten tagt\u00e4glich am Frankfurter Flughafen an. Dort gibt es keine Schie\u00dfbefehle, keine Mauern, keine Stacheldrahtsituation und kein Gef\u00e4ngnis. Aber es ist Ihre Art, immer so dar\u00fcber zu reden.\n\nSie haben mal als Einstiegsvorschlag die Idee angesprochen, bei den Leuten, die uns t\u00e4uschen, die eine unklare Identit\u00e4t haben, genauer hinzuschauen. Warum entscheiden wir das nicht schon an der Grenze und treffen eine Entscheidung fr\u00fch, bevor sie einreisen?\n\nTun Sie mir einen Gefallen: Denken Sie \u00fcber das Thema Transitzentren ernsthaft nach. Schauen Sie sich einmal Frankfurt\/Main an. Dort werden Sie alles das nicht finden, was Sie sonst kritisieren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690893,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":545,"sitzung":211,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind nicht hektisch. Die Union ist v\u00f6llig cool. Warum? Weil diese Vorschl\u00e4ge eben nicht neu sind. Sie liegen vor. Wir ziehen die Schublade auf und haben sie. Dass das so ist, m\u00fcssen Sie akzeptieren. Wir sehen jetzt gut aus. Das gebe ich zu. Aber wir haben auch gut gearbeitet.\n\nIm \u00dcbrigen ist der Innenminister kein harter Hund, wie ich in einer Zeitungs\u00fcberschrift gelesen habe. Ich halte ihn f\u00fcr einen schlauen Hund - wenn \u00fcberhaupt; das Wort \u201eHund\u201c ist ein bisschen despektierlich.\n\nIch unterst\u00fctze seine Leitlinien, und zwar aus einem ganz einfachen Grund: Ich glaube, es muss auch gesagt werden - auch das ist nicht neu -: Otto Schily hat nach 9\/11 vergeblich daf\u00fcr gek\u00e4mpft. Schon Otto Schily hat es nicht geschafft, sich gegen die L\u00e4nder durchzusetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":546,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das stimmt allerdings!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":547,"sitzung":211,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Schade, dass so wenige Vertreter da sind.\n\nDie Werthebach-Kommission fand ich eine richtige Idee. Auch da haben wir es nicht geschafft. Nach dem NSU haben wir die entscheidende Frage nie gekl\u00e4rt: Gibt es Brennpunktlagen? Gibt es schwerwiegende Krisen, in denen einer f\u00fchren muss? Meine Damen und Herren, das muss nicht der Bund sein; es kann auch ein Land sein.\n\nJetzt sage ich Ihnen, was das gravierendste Problem am Fall Amri ist: Wir sind ausl\u00e4nderrechtlich nicht an die Grenzen dessen gegangen, was geht.\n\nWir haben zum Zweiten nie ein Sammelverfahren einer Staatsanwaltschaft f\u00fcr die kleinkriminellen Dinge erwirkt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":548,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"H\u00e4tten wir aber machen k\u00f6nnen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":549,"sitzung":211,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens darf im GTAZ - so ist der Bauplan - nicht gef\u00fchrt werden. Dort d\u00fcrfen nur Informationen ausgetauscht werden. Das reicht mir nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690899,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":551,"sitzung":211,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Die Vorschl\u00e4ge von Thomas de Maizi\u00e8re sind f\u00fcr den F\u00f6deralismus minimalinvasiv. Da passiert gar nichts. Aber wenn der F\u00f6deralismus gest\u00e4rkt werden soll, dann m\u00fcssen wir f\u00fcr die Grenzbelastungen auch gute L\u00f6sungen haben.\n\nDas hei\u00dft f\u00fcr mich - mein ganzes Leben habe ich immer erfahren, dass in Krisen gef\u00fchrt werden muss; in diesem Land darf das aber niemand -: Wir brauchen f\u00fcr Deutschland 4.0 auch Sicherheit 4.0.\n\nDeswegen versch\u00e4rfen wir nicht, sondern wir modernisieren, meine Damen und Herren. Zwischen Modernisieren und Versch\u00e4rfen besteht ein Riesenunterschied. Ich m\u00f6chte eine vernetzte, gef\u00fchrte Sicherheitsstruktur vor allen Dingen in schweren Lagen. Darauf m\u00fcssen wir uns vorbereiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":552,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Schuster, denken Sie auch an die Redezeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/armin-schuster-0","sequence":553,"sitzung":211,"speaker":"Armin Schuster (Weil am Rhein) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Armin Schuster","speaker_fp":"armin-schuster","speaker_key":"1385","speaker_party":"cducsu","text":"Ja. - Letzter Punkt: Ich w\u00e4re Ihnen allen sehr dankbar f\u00fcr ein entsprechendes Vorgehen. Wenn ich als Baden-W\u00fcrttemberger das sage, ist es schon schlimm genug. Aber die Haltung von Winfried Kretschmann und Thomas Strobl zu dem Leitlinienvorschlag fand ich hervorragend. Sie waren die Einzigen in der ganzen Republik - ich nehme auch meine eigenen Leute nicht aus -, die gesagt haben: Das klingt nicht unplausibel; es enth\u00e4lt viel Pr\u00fcfenswertes; das sollten wir einmal debattieren.\n\nGenau das k\u00f6nnten meines Erachtens mindestens drei Fraktionen machen. Mit Herrn Tempel k\u00f6nnte ich mir das auch vorstellen - mit Ihnen, Herr Bartsch, eher weniger.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690903,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":555,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Uli Gr\u00f6tsch spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690905,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":557,"sitzung":211,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich fragen wir uns alle einen Monat nach dem Terroranschlag im Herzen Berlins immer noch, wie Anis Amri h\u00e4tte aufgehalten werden k\u00f6nnen, ob der Anschlag von den Sicherheitsbeh\u00f6rden h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen und wer f\u00fcr den Anschlag die Verantwortung tr\u00e4gt. Ich bin froh, dass wir heute in der Debatte in dieser Aktuellen Stunde fast alle den Tonfall getroffen haben, der hier vorherrschte. Ich glaube, dass es der Beantwortung dieser Fragen und auch den Opfern und ihren Angeh\u00f6rigen gegen\u00fcber w\u00fcrdig ist, in diesem Tonfall und in dieser Besonnenheit \u00fcber dieses Thema und \u00fcber diese Fragen zu reden.\n\nIch m\u00f6chte eine Lanze f\u00fcr die Art und Weise brechen, wie wir nun mit der Aufkl\u00e4rung dieser Fragen umgehen. Ich halte es f\u00fcr eine sehr gute Entscheidung und in dieser Situation auch f\u00fcr das richtige Instrument, dass in den n\u00e4chsten Wochen eine Taskforce des Parlamentarischen Kontrollgremiums diesen Fragen nachgehen wird. Damit setzen wir eine Arbeitsgruppe des Deutschen Bundestages ein, die sich schnell und umfassend mit allen Aspekten des Terroranschlags vom 19. Dezember 2016 befassen wird - jenseits von langwierigen und \u00fcber Monate hinweg arbeitenden Untersuchungsaussch\u00fcssen. Denn wenn es L\u00fccken gibt, was ja der Fall zu sein scheint, dann m\u00fcssen wir diese L\u00fccken schnell schlie\u00dfen. Dahin gehend ist die Einsetzung der Taskforce mit Sicherheit das richtige Instrument.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690907,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":559,"sitzung":211,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich davor warnen, wider besseres Wissen unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden voreilig abzukanzeln, Schuldzuweisungen an die Beh\u00f6rden zu richten und voreilige Schl\u00fcsse zu ziehen. Ich glaube, wer in einer solchen Debatte dieses Vokabular benutzt, redet denen das Wort, denen er ganz bestimmt nicht das Wort reden will, n\u00e4mlich den Parteien rechts von allen, die hier im Hohen Haus vertreten sind.\n\nUnsere Sicherheitsarchitektur ist n\u00e4mlich richtig gut. Unsere Landes- und Bundesbeh\u00f6rden arbeiten etwa im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum sehr gut zusammen. Sie vernetzen sich, sie tauschen sich mit den Partnerdiensten im Ausland aus, und sie verdienen es auch, dass wir konstruktiv an die Sache herangehen und nicht mit dem erhobenen Zeigefinger durch das Land laufen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690909,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":561,"sitzung":211,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wenn die Taskforce ihre Ergebnisse vorlegt, werden wir mehr wissen. Alles andere halte ich zum jetzigen Zeitpunkt f\u00fcr Spekulation.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690911,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":563,"sitzung":211,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Ich meine, dass es nicht zum Zeitgeist werden darf, in Situationen wie dieser mit immer neuen Vorschl\u00e4gen ins Kraut zu schie\u00dfen, etwa bis hin zur Abschaffung von Verfassungsschutz\u00e4mtern, bis hin zur Umkrempelung unserer kompletten Sicherheitsarchitektur. Was reflexartige Vorschl\u00e4ge f\u00fcr sch\u00e4rfere Gesetze angeht, so ist das Motto \u201eH\u00f6her, schneller, weiter\u201c meiner Meinung nach das falsche Signal. Ich glaube auch, dass es das falsche Signal ist in Zeiten wie diesen, noch einmal mit Vorschl\u00e4gen wie der Errichtung von Transitzonen oder der vielbesungenen Schaffung von Obergrenzen um die Ecke zu kommen. Ich halte das f\u00fcr den Holzweg.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690913,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":565,"sitzung":211,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Gefordert ist vielmehr - ich glaube, dass das in dieser Debatte heute sehr deutlich wurde - ein besonnenes und vor allem ein gemeinsames Handeln, am besten aller politischen Akteure. Die jetzt zwischen Bundesjustizminister Heiko Maas und Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re abgestimmten Vorschl\u00e4ge halte ich dabei f\u00fcr ma\u00dfvoll. In Zeiten wie diesen mit dem Finger auf den jeweils anderen zu zeigen, ist gerade in einer Situation wie dieser au\u00dferordentlich unangebracht.\n\nIch bin mir sicher, dass wir unsere Gesetze so \u00e4ndern werden, dass konsequentes staatliches Handeln bei Gef\u00e4hrdern nicht an gesetzlichen H\u00fcrden scheitern kann. Ich bin auch daf\u00fcr, dass wir schnell den Begriff \u201eGef\u00e4hrder\u201c im Gesetz definieren. Damit geben wir Landes- und Bundesbeh\u00f6rden \u00fcber die Definition des AK II der Innenministerkonferenz, die im \u00dcbrigen aus dem Jahr 2004 stammt, hinaus eine einheitliche und rechtsverbindliche Definition an die Hand. Vor allem m\u00fcssen wir schauen - auch das wurde hier deutlich; ich m\u00f6chte das aber noch einmal unterstreichen -, wo es Vollzugsdefizite gibt, um ebendort schnell nachzusteuern.\n\nIch glaube nicht, dass es in einem Land, das wohl \u00fcber eine der besten Antiterrorgesetzgebungen der Welt verf\u00fcgt, immer um sch\u00e4rfere Gesetze gehen muss. Ich glaube jedoch, dass Sie, Herr Bundesinnenminister, gefordert sind, Ihren Ank\u00fcndigungen jetzt Taten folgen zu lassen, indem Sie etwa die Maghreb-Staaten zu effektiven R\u00fccknahmeabkommen veranlassen.\n\nWir werden, liebe Kolleginnen und Kollegen - damit komme ich zum Schluss -, Sicherheitsl\u00fccken schlie\u00dfen, aber keine Scheunentore; denn wir fangen bei weitem nicht bei null an. Wir d\u00fcrfen den Menschen in diesem Land nicht das Gef\u00fchl geben, dass mit unseren Gesetzen etwas nicht stimmt. Wir sind bestens aufgestellt. Dennoch: Hundertprozentigen Schutz vor Terroranschl\u00e4gen k\u00f6nnen auch wir nicht herstellen. Das den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vorzugaukeln, w\u00e4re mindestens fahrl\u00e4ssig.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690915,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":567,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Clemens Binninger.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690917,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":569,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Rufen wir uns die Anschl\u00e4ge in Paris auf Charlie Hebdo und w\u00e4hrend des L\u00e4nderspiels sowie den Anschlag in Nizza in Erinnerung: Bei diesen Anschl\u00e4gen ist es uns, glaube ich, so ergangen, dass wir zwar einerseits gesehen haben, wie ernst die Bedrohung durch den internationalen Terrorismus ist und dass auch wir im Fadenkreuz sind, aber andererseits froh waren, dass sie nicht in Deutschland passiert sind. Wir waren stolz auf unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden und wussten: Ein bisschen Gl\u00fcck war wahrscheinlich auch dabei.\n\nDann war diese Zeit zu Ende: Es kam die Anschl\u00e4ge in W\u00fcrzburg, Ansbach und dann der schreckliche Anschlag in Berlin. Die Bedrohung ist also, auch wenn wir hofften, dass das nicht der Fall sein wird, nicht kleiner geworden. Zugleich passieren diese drei Anschl\u00e4ge innerhalb von sechs Monaten, nachdem es zuvor in K\u00f6ln an Silvester in hundertfacher Weise \u00dcbergriffe und in Freiburg einen Sexualmord gab. All das zusammen l\u00f6st bei der Bev\u00f6lkerung gro\u00dfe Unsicherheit aus und s\u00e4t Zweifel, ob dieser Staat sie noch sch\u00fctzen kann. Wenn wir diese Zweifel ernst nehmen - und wir m\u00fcssen sie ernst nehmen; ich glaube, da sind wir gut beraten -, sollten wir m\u00f6glichst im Schulterschluss alles tun, um Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen und den B\u00fcrgern in unserem Land das Gef\u00fchl zu vermitteln, dass hier in diesem Parlament, von unserer Bundesregierung, aber auch von den 16 Landesregierungen alles getan wird, um die Sicherheit der Menschen in diesem Land zu gew\u00e4hrleisten. Wenn uns das nicht gelingt, werden wir eine ernste Krise bekommen, von der am Ende Gruppierungen, Leute au\u00dferhalb des Parlamentes profitieren. Das k\u00f6nnen wir alle nicht wirklich wollen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690919,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":571,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir aber Vertrauen zur\u00fcckgewinnen wollen, ist es unumg\u00e4nglich - das geh\u00f6rt einfach dazu -, Fehler, die passiert sind, zu benennen. Das muss am Beginn stehen, wenn man Vertrauen zur\u00fcckgewinnen will. Der Fall Amri ist nat\u00fcrlich einer, bei dem die Menschen sagen: Wie kann es sein, dass ein illegal Eingereister mit der kriminellen Vorgeschichte - viele Straftaten -, als Gef\u00e4hrder erkannt, als Gef\u00e4hrder identifiziert, \u00fcberwacht, am Ende weder in Haft kommt noch abgeschoben wird? Das versteht doch kein Mensch mehr. Deshalb muss man sich fragen: Woran liegt es?\n\nWenn man sich einmal chronologisch ansieht, wie viele verschiedene Beh\u00f6rden und \u00f6ffentliche Stellen in den letzten 18 Monaten mit dem Fall Amri befasst waren, dann wird es einem ein bisschen schummrig. Es handelt sich um mehr als 45 Beh\u00f6rden und Stellen in Deutschland: von Staatsanwaltschaften, mehreren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, vielen Polizeidienststellen, Nachrichtendiensten, vom BKA, von LKAs bis hin zum Generalstaatsanwalt in Berlin und dem Innenministerium in Nordrhein-Westfalen. Daran wird, glaube ich, deutlich, dass wir im Bereich der Gef\u00e4hrder noch Strukturen haben, die nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df sind.\n\nEs ist kein Angriff auf den F\u00f6deralismus, wenn man dar\u00fcber nachdenkt, ob eine Sicherheitsarchitektur, die in den 50er-Jahren entstanden ist, noch zur heutigen Bedrohungslage passt. Es geht auch nicht darum, Landesverfassungsschutz\u00e4mter abzuschaffen oder aufzul\u00f6sen. Aber wir k\u00f6nnen es uns doch nicht leisten, dass \u00fcber 40 Beh\u00f6rden f\u00fcr diese kleine Gruppe der amtsbekannten Gef\u00e4hrder von 500 bis 600 Islamisten zust\u00e4ndig sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690921,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":573,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Da brauchen wir eine zentrale Federf\u00fchrung, und zwar im Bereich der Polizei, im Bereich der Nachrichtendienste und auch hinsichtlich der Frage von Abschiebungen.\n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt zur Wahrheit auch dazu, zu sagen, dass die gesetzlichen Regelungen, die wir im Bereich der Abschiebehaft haben, bei Amri schon h\u00e4tten genutzt werden k\u00f6nnen. Herr Minister Maas, ich bin in dem Punkt allerdings anderer Rechtsauffassung als Sie. Es wird immer auf die Dreimonatsfrist verwiesen, verbunden mit dem Hinweis, dass Abschiebehaft nicht zul\u00e4ssig sei, wenn die Abschiebung nicht innerhalb von drei Monaten vollzogen werden k\u00f6nne. Ich lese \u00a7 62 Aufenthaltsgesetz anders. Da steht n\u00e4mlich drin, dass diese Dreimonatsfrist nur dann gilt, wenn sie aus Gr\u00fcnden nicht eingehalten werden kann, \u201edie der Ausl\u00e4nder nicht zu vertreten hat\u201c.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":574,"sitzung":211,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Das ist der Knackpunkt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":575,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Amri hatte das doch zu vertreten: Er hat get\u00e4uscht, er war kriminell, er hat sich der Abschiebung entzogen, er ist untergetaucht. Wenn er es nicht zu vertreten hat, wer denn dann?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690925,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":577,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Man h\u00e4tte ihn in Abschiebehaft nehmen k\u00f6nnen, ja m\u00fcssen!\n\nIch will zum Schluss auf etwas hinweisen, wo ich auch Sorge habe: Ich wei\u00df nicht, ob wir uns schon bewusst dar\u00fcber geworden sind, wie ernst die Bedrohung ist.\n\nAn dieser Stelle, Kollege Str\u00f6bele, nur ein kleiner Zwischensatz - wir sind ja in den gleichen Gremien, ich darf nicht \u00fcber alles berichten -: Dass Sie auch in diesem Fall - das tun Sie ja auch sonst immer, egal, um welche Geschichte es geht - reflexartig einen Schlenker zum Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz machen, war wirklich nicht angebracht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690927,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690928,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":580,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht mir aber jetzt um die Frage - da unterst\u00fctze ich die Auffassung des Innenministers voll und ganz -: Haben wir noch die Zeit f\u00fcr lange Debatten? Wie viele Gef\u00e4hrder in der Preisklasse Amris gibt es denn zurzeit noch in diesem Land? Das wird derzeit von den Landesinnenministern erhoben. Und ich h\u00e4tte mir wirklich gew\u00fcnscht, dass heute wenigstens einer mal den Weg hierher gefunden h\u00e4tte, wenn wir solch eine Debatte f\u00fchren. Es geht um unsere gemeinsame Verantwortung. Wir m\u00fcssen n\u00e4mlich alles daransetzen, dass bei den Personen, die genauso gef\u00e4hrlich sind wie Amri, m\u00f6glichst erreicht wird, dass sie schnell in Abschiebehaft kommen und schnell wieder unser Land verlassen, weil sie eine Gefahr f\u00fcr die Sicherheit der Menschen in diesem Lande sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690930,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/clemens-binninger","sequence":582,"sitzung":211,"speaker":"Clemens Binninger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Clemens Binninger","speaker_fp":"clemens-binninger","speaker_key":"1865","speaker_party":"cducsu","text":"Wir d\u00fcrfen nicht zuschauen, w\u00e4hrend sie frei herumlaufen. Es ist unsere gemeinsame Aufgabe, hier etwas zu tun. Darauf sollten wir bei allem parteipolitischen Dissens, der wirklich nicht hierhergeh\u00f6rt, setzen. Es sind gefordert: 16 Landesparlamente und 16 Landesregierungen, ein Bundestag, eine Bundesregierung. Es ist unsere gemeinsame Aufgabe, hier f\u00fcr mehr Sicherheit zu sorgen. Lassen Sie es uns gemeinsam angehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690932,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":584,"sitzung":211,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss der Aktuellen Stunde spricht die Kollegin Nina Warken f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":690934,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":586,"sitzung":211,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir die heutige Debatte und die Diskussionen in den vergangenen Wochen betrachten, dann sehen wir, dass es die unterschiedlichsten Reaktionen und die verschiedensten Vorschl\u00e4ge gibt, was nun zu tun sei. Das Bemerkenswerteste ist, dass nun selbst jene Parteien Handlungsbedarf erkennen, die sich bislang immer gegen ein Mehr an innerer Sicherheit gewehrt haben. Anscheinend ist bei manchen die Erkenntnis gereift, dass die Realit\u00e4t manchmal eben doch anders aussieht als in Parteitagspapieren. Der konkrete Grund daf\u00fcr ist ein entsetzlicher Anschlag, der das Leben von zw\u00f6lf unschuldigen Menschen und die Gesundheit vieler weiterer gekostet hat.\n\nWer von uns wurde in den vergangenen Wochen nicht gefragt, wie denn das sein k\u00f6nne: Ein bekannter Gef\u00e4hrder mit zig verschiedenen Identit\u00e4ten ist unterwegs, viele Beh\u00f6rden kennen ihn, er wird beobachtet - und trotzdem passiert dann so etwas Schreckliches. Insofern ist uns allen klar: Das muss aufgekl\u00e4rt werden. Und vor allem: Das darf sich in dieser Form nicht wiederholen. Das sind wir unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern schuldig.\n\nWir sind es aber ebenso der Zukunft schuldig, Fehler zu erkennen, Zust\u00e4ndigkeiten zu ordnen und Regelungen am Ma\u00dfstab der Wirklichkeit zu pr\u00fcfen. Wir m\u00fcssen die Anwendung, aber auch die praktische Anwendbarkeit des Rechts vor Ort kritisch hinterfragen.\n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, auch wenn manche erst jetzt mit Vorschl\u00e4gen um die Ecke kommen: Es ist ja nicht so, dass wir in den vergangenen Jahren nichts erreicht h\u00e4tten. Ganz im Gegenteil: Wir haben auch in dieser Legislaturperiode bereits eine Menge erreicht. So konnten wir etwa das Personal bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden aufstocken und deren Befugnisse erweitern. Dazu, dass wir uns jetzt in der Koalition einig sind, weitere Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit auf den Weg zu bringen, muss man erg\u00e4nzend feststellen, dass der Bundesinnenminister bereits im vergangenen Oktober konkrete Vorschl\u00e4ge vorgelegt hat, die uns geholfen h\u00e4tten.\n\nMeine Damen und Herren, wir sind nun alle gemeinsam in der Pflicht. Die Beh\u00f6rden aus L\u00e4ndern und Bund m\u00fcssen zur Aufkl\u00e4rung alles Erforderliche tun und informieren. Aber auch wir als Parlament sind in der Pflicht, auf Grundlage dieser Informationen konkret etwas zu tun und \u00fcber die Konsequenzen zu beraten. Die Vorschl\u00e4ge der Union dazu liegen auf dem Tisch.\n\nWenn ich jetzt h\u00f6re, die vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen h\u00e4tten nichts mit dem aktuellen Fall zu tun oder seien Schnellsch\u00fcsse, dann kann ich dazu nur sagen, dass ich diese Vorw\u00fcrfe absurd finde. Der Fall f\u00fchrt uns doch bereits jetzt glasklar vor Augen, wo Schwachstellen vorhanden sind; und die wollen wir schnell beseitigen: durch die Beseitigung der hohen H\u00fcrden bei der Abschiebehaft, durch die Einf\u00fchrung einer versch\u00e4rften Residenzpflicht bei Gef\u00e4hrdern und durch die M\u00f6glichkeit der \u00dcberwachung mittels elektronischer Fu\u00dffessel. Das alles wird den Beh\u00f6rden helfen, und das alles brauchen wir; denn es befinden sich weitere Gef\u00e4hrder im Land.\n\nEs wurde hier viel \u00fcber Verantwortung und Aufkl\u00e4rung gesprochen.\n\nZum zweiten Punkt kann ich nur feststellen: Die Bundesregierung gestaltet die Aufkl\u00e4rung so transparent wie m\u00f6glich: durch die Ver\u00f6ffentlichung der Chronologie, durch die Unterrichtung und Unterst\u00fctzung des Parlaments und der eingesetzten Taskforce. Die Unionsfraktion ist offen f\u00fcr Sondersitzungen des Innenausschusses, die Einrichtung eines Untersuchungsausschusses und treibt die Aufkl\u00e4rung in der Taskforce voran. Da verstehe ich auch Ihre Aufregung nicht, werte Kollegen der Opposition. Die Fragen, die etwa der Kollege von Notz gestellt hat, h\u00e4tten gut schon heute Morgen in der Innenausschusssitzung gestellt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690936,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":588,"sitzung":211,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wurden gestellt, nur nicht beantwortet!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":690938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/nina-warken","sequence":589,"sitzung":211,"speaker":"Nina Warken (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Nina Warken","speaker_fp":"nina-warken","speaker_key":"1270","speaker_party":"cducsu","text":"Zum Punkt Verantwortung. Der Bundesinnenminister hatte bereits Anfang Januar gesagt, dass er bereit ist, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Bund in einigen Bereichen, zum Beispiel bei Abschiebungen, mehr Verantwortung \u00fcbernimmt. Die Frage ist, ob andere bereit sind, Verantwortung abzugeben. Die beiden Bundesminister haben bereits jetzt \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge vorgelegt, die sich konkret aus dem Fall ergeben und deren Umsetzung wir als Koalition unterst\u00fctzen. Wir wollen in Zukunft weitere Verbesserungen umsetzen, etwa beim Informationsaustausch auf europ\u00e4ischer Ebene und beim Abbau f\u00f6deraler Hemmnisse. Und wo wir schon beim Thema Verantwortung sind, Herr Kollege Tempel: Zum konkreten Tatzeitpunkt lag doch die Hauptverantwortung f\u00fcr den T\u00e4ter beim Land Nordrhein-Westfalen und bei Innenminister J\u00e4ger, und das war, Herr Str\u00f6bele, auch der Fall, als die Voraussetzungen f\u00fcr die Inhaftierung gegeben waren.\n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wir als Union sind \u00fcberzeugte Anh\u00e4nger des Rechtsstaats und k\u00e4mpfen hier mit ganzer Kraft daf\u00fcr, dass unser Land und unsere Gesellschaft so frei bleiben, wie sie sind. Aber wir wissen eben auch, dass Rechtsstaat nicht bedeuten darf, dass der Staat sich von Verbrechern und Terroristen auf der Nase herumtanzen l\u00e4sst, dass Rechtsstaat nicht hei\u00dfen darf, dass irgendwelche Leute bewaffnet und mit zig verschiedenen Identit\u00e4ten frei durch unser Land reisen oder dass rechtskr\u00e4ftige Gerichtsentscheidungen nicht vollstreckt werden, nur weil das irgendeinem Parteitag nicht gef\u00e4llt. Nein, wir als Union werden immer betonen, dass es in einem Rechtsstaat nicht nur Rechte gibt, sondern auch das Recht. Und daf\u00fcr werden wir uns auch in Zukunft mit ganzer Kraft einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":690939,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":211,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zu Ma\u00dfnahmen zum Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit","top_id":15147,"type":"poi","wahlperiode":18}]