[{"id":162310,"sequence":0,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich und m\u00f6chte vor Eintritt in die Tagesordnung dem Kollegen Hans-Joachim Schabedoth zu seinem heutigen 65. Geburtstag herzlich gratulieren.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162311,"sequence":1,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162312,"sequence":2,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Alle guten W\u00fcnsche f\u00fcr das neue Lebensjahr!\n\nWir kommen nun zum Tagesordnungspunkt 21:\n\nVereinbarte Debatte\n\nzum Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017\n\nDie Debatte soll nach einer interfraktionellen Vereinbarung 60 Minuten dauern. - Das ist offensichtlich einvernehmlich. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst der Kollegin Katarina Barley f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162313,"sequence":3,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162314,"sequence":4,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Das vorliegende Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr das Jahr 2017 ist Anlass f\u00fcr unsere heutige Debatte. Aber die Fragen, die uns besch\u00e4ftigen, gehen weit dar\u00fcber hinaus. Es geht im Moment um nichts weniger als um die Frage, wohin sich Europa entwickeln wird, wohin sich die Europ\u00e4ische Union entwickeln wird. Wir haben ja ein Jahr der Z\u00e4suren hinter uns, ein Jahr mit Brexit-Referendum, ein Jahr mit Wahlkampf und Wahl in den USA; und Donald Trump wird heute als Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten vereidigt werden. All das wird die Architektur der Welt und die Architektur innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ver\u00e4ndern.\n\nGenauso wie f\u00fcr viele von Ihnen bedeutete f\u00fcr mich die Idee der Europ\u00e4ischen Union, zusammenzuwachsen und einander besser zu verstehen, indem man zusammenarbeitet und sich austauscht. Es ist schon best\u00fcrzend, zu sehen, dass die bisherigen Entwicklungen umkehrbar sind. Wir sind mit zwei Entwicklungen konfrontiert, die mich und, wie ich vermute, die meisten hier im Saal sehr besorgt machen.\n\nDie eine Entwicklung ist, dass sich Menschen von Europa, von der Idee der Europ\u00e4ischen Union abwenden, weil sie sich nicht mehr erreicht f\u00fchlen, sich nicht verstanden f\u00fchlen, weil sie sich nicht als Ziel europ\u00e4ischer Politik f\u00fchlen. Ich nenne als Beispiel eine Begegnung bei einer Wanderung in Bayern. Ein selbstst\u00e4ndiger Metzger, der das Gesch\u00e4ft in f\u00fcnfter Generation fortf\u00fchrt, sagte mir: Es ist schon wieder eine neue Regelung aus Br\u00fcssel gekommen. Ich muss schon wieder neue Hygienevorschriften beachten und m\u00fcsste bauliche Ver\u00e4nderungen vornehmen, wenn ich meinen Betrieb an die nachfolgende Generation \u00fcbergeben will. Das lohnt sich nicht mehr. Irgendwann werden wir dichtmachen m\u00fcssen. - Das ist nur eine kleine Begebenheit. Es gibt viele davon, bei denen die Menschen das Gef\u00fchl haben: Europa wird zu sehr von der Logik der M\u00e4rkte her gedacht, aus der Logik der Wirtschaft gedacht und eben zu wenig aus der Logik von Menschen.\n\nDie zweite sehr besorgniserregende Entwicklung ist die der wachsenden nationalen Egoismen. Das ist keine ganz neue Entwicklung. Das hatten wir schon bei Maggie Thatcher. Insofern ist es wahrscheinlich auch kein Zufall, dass nun Gro\u00dfbritannien das Land ist, welches die Grundsatzfrage gestellt hat. Die Idee aber, dass man nicht gemeinsam zu etwas beitr\u00e4gt, sondern sich das gr\u00f6\u00dfte St\u00fcck herausbrechen will, haben wir schon lange.\n\nWas wir jetzt aber zus\u00e4tzlich sehen - zus\u00e4tzlich zu Unterbietungswettbewerben, die wir leider immer noch haben in Form von Steuerdumping und auch Dumping bei Sozialstandards -, ist noch etwas Weiteres: Es kommt jetzt ein neuer Nationalismus, ein neuer Egoismus mit einer ganz anderen Qualit\u00e4t und einer ganz anderen Zielrichtung dazu. Deswegen ist es so wichtig, dass sich diejenigen, welche die EU nach wie vor als ein Projekt der Zukunft, als ein Projekt der Vers\u00f6hnung, als ein Projekt des gemeinsamen Wohlstandes ansehen, jetzt ernsthaft \u00fcberlegen, wie sich diese EU in Zukunft aufstellen soll. Ich glaube, dass wir nach diesem Jahr der Z\u00e4suren einen neuen Aufschlag brauchen. Die EU ist ein Projekt, das von Menschen gemacht wird. Deswegen haben wir es auch in der Hand, Europa zu ver\u00e4ndern. Und das m\u00fcssen wir tun.\n\nWir m\u00fcssen die Rechtspopulisten bek\u00e4mpfen, die eine 180-Grad-Wende hin zu einem neuen s\u00e4belrasselnden, autorit\u00e4ren Nationalismus wollen. Das hat mit einem freiheitlichen Europa in einem aufgekl\u00e4rten Kontinent \u00fcberhaupt nichts mehr zu tun. Damit beg\u00e4nne eine Zeit des Nationalismus, des Protektionismus und der autorit\u00e4ren Regime. Das kann wirklich keiner wollen. Man blicke einmal auf Polen und Ungarn und schaue sich an, wem es da zuerst an den Kragen geht: der unabh\u00e4ngigen Justiz, der freien Presse, der kritischen Kultur, den Rechten der Frauen. Es sind immer die Gleichen, die darunter zu leiden haben. Das kann wirklich kein Mensch wollen, der an einem freiheitlichen Europa interessiert ist.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162315,"sequence":5,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162316,"sequence":6,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Katarina Barley (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen Europa besser machen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten vor allen Dingen, Europa sozialer zu machen. Deswegen bin ich froh, dass die Europ\u00e4ische Kommission eine europ\u00e4ische S\u00e4ule einziehen will. Das darf aber keine reine Worth\u00fclse bleiben. Wir fordern das schon lange; denn das bietet die Chance, wirklich ein Europa der B\u00fcrger aufzubauen. Das hei\u00dft soziale Sicherungsstandards, faire Mindestl\u00f6hne, das hei\u00dft ein Ende von Steuerflucht und Steuerdumping.\n\nDas hei\u00dft auch ein Europa der Jugend; denn wir sehen doch, dass wir vor allen Dingen in S\u00fcdeuropa eine ganze Generation f\u00fcr die europ\u00e4ische Idee verlieren. Die Idee des Juncker-Plans, Investitionen zu st\u00e4rken, ist der richtige Ansatz. Aber Investitionen alleine werden uns nicht helfen, wenn sie nicht in Besch\u00e4ftigung m\u00fcnden, vor allen Dingen in Besch\u00e4ftigung von jungen Menschen; denn sie sind unsere Zukunft im Kampf f\u00fcr ein geeintes Europa.\n\nEuropa ist das, was wir daraus machen. Wir haben es in der Hand. Unsere Generation wird sich sp\u00e4ter daran messen lassen m\u00fcssen, was wir aus dieser europ\u00e4ischen Idee gemacht haben. Wir wollen einen neuen Aufbruch in Europa f\u00fcr eine gute und eine gemeinsame Zukunft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162317,"sequence":7,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162318,"sequence":8,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gregor Gysi ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162319,"sequence":9,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162320,"sequence":10,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Europ\u00e4ische Union ist in einem desolaten Zustand. Leider - das muss ich sagen - haben die Bundeskanzlerin und der Bundesfinanzminister daran einen gro\u00dfen Anteil.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162321,"sequence":11,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162322,"sequence":12,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch Vizekanzler und Minister Gabriel ist insofern mitschuldig, als er als Vizekanzler zu all dem geschwiegen hat und sich als Wirtschaftsminister nicht eingemischt hat.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162323,"sequence":13,"sitzung":213,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt jetzt nicht!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162324,"sequence":14,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Deutschland spielt eine f\u00fchrende Rolle in der Europ\u00e4ischen Union. Und es gibt zwei Wege, wie man diese Rolle ausf\u00fcllen kann. Der erste Weg ist: Man baut den S\u00fcden Europas und damit auch die Europ\u00e4ische Union auf. Der zweite Weg ist: Man baut den S\u00fcden Europas und damit auch die Europ\u00e4ische Union ab. Leider hat sich die Bundesregierung f\u00fcr den zweiten Weg entschieden. Das ist verh\u00e4ngnisvoll.\n\nSie reden von Wettbewerbsf\u00e4higkeit, von wettbewerbsf\u00e4higer Demokratie. Die soziale Frage, die \u00f6kologische Nachhaltigkeit, die Solidarit\u00e4t - all das spielt nicht die geringste Rolle; es interessiert Sie einfach nicht.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162325,"sequence":15,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162326,"sequence":16,"sitzung":213,"speaker":"Christian Petry [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":277.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162327,"sequence":17,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Permanent wird vom S\u00fcden Europas gefordert: Runter mit den L\u00f6hnen, runter mit den Renten, runter mit den Sozialleistungen! Das sind aber L\u00e4nder, die im Unterschied zu Deutschland nicht vom Export, sondern von der Binnenwirtschaft leben. Wenn Sie permanent die Kaufkraft reduzieren - ich bin noch gar nicht bei der sozialen Frage -, dann bringt das mit sich, dass die Binnenwirtschaft geschw\u00e4cht wird. Das hei\u00dft, dass die Steuereinnahmen zur\u00fcckgehen, und das bedeutet, dass die Schulden niemals zur\u00fcckgezahlt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162328,"sequence":18,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162329,"sequence":19,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Was wir gebraucht h\u00e4tten, w\u00e4re ein Marshallplan f\u00fcr den S\u00fcden gewesen. Den haben Sie abgelehnt. Aber Deutschland - nicht die DDR, aber die Bundesrepublik - bekam nach dem schlimmsten Krieg, nach den schlimmsten Verbrechen nach 1945 einen Marshallplan, der beim Aufbau geholfen hat. Nicht nur das: Acht Jahre nach diesen entsetzlichen Verbrechen tagte eine Schuldenkonferenz in London: 1953. Auf ihr wurden Deutschland fast alle Schulden erlassen. Vergleichen Sie das einmal mit der Art und Weise, wie Sie den S\u00fcden Europas behandeln.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162330,"sequence":20,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162331,"sequence":21,"sitzung":213,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein sehr gewagter Vergleich!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162332,"sequence":22,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich behaupte, wir brauchen jetzt, 64 Jahre nach 1953, wieder eine Schuldenkonferenz, nicht nur f\u00fcr Griechenland, sondern f\u00fcr die gesamte Euro-Zone.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162333,"sequence":23,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162334,"sequence":24,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Bestimmte Schulden m\u00fcssen einfach gestrichen werden. Ich darf Sie an die Bibel erinnern, an das Alte Testament, an die Verse 8 bis 55 im 3. Buch Mose, Kapitel 25 - lesen Sie das einmal -:","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162335,"sequence":25,"sitzung":213,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen uns nicht an die Bibel erinnern!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162336,"sequence":26,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Da steht etwas von einem Schuldenerlass alle sieben Jahre, aber zumindest nach 50 Jahren im sogenannten Jubeljahr. - Ich finde, die Christdemokratinnen und Christdemokraten k\u00f6nnten sich doch wenigstens einmal nach der Bibel richten. Das wird h\u00f6chste Zeit.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162337,"sequence":27,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162338,"sequence":28,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162339,"sequence":29,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Wenn man den Banken sagt: \u201eAlle 64 Jahre gibt es einen Schuldenerlass\u201c, dann gew\u00f6hnen sie sich auch daran. Sie m\u00fcssen es nur wissen. Ich glaube, dass das der richtige Weg w\u00e4re.\n\nDie EU ist unsolidarisch. Ich nenne ein Beispiel: Deutschland hat die Solidarit\u00e4t mit Griechenland aufgek\u00fcndigt. Das war deshalb so verh\u00e4ngnisvoll, weil sich alle anderen Regierungen gesagt haben: Ach, so werden wir behandelt, wenn es uns schlechtgeht. - Ich erinnere daran, dass die italienische Regierung, als sehr viele Fl\u00fcchtlinge nach Italien kamen, um EU-Fl\u00fcchtlingsquoten bat. Was sagte die Bundesregierung? Wir haben das Abkommen von Dublin. Das kommt gar nicht infrage. Das ist eure Angelegenheit.\n\nEtwa zehn Monate sp\u00e4ter kamen sehr viele Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland, und pl\u00f6tzlich wollte die Bundesregierung EU-Fl\u00fcchtlingsquoten. Ich habe selten in solch wonnige Gesichter von Staats- und Regierungschefs gesehen, die uns allen den mittleren Finger gezeigt haben. Da war mir klar: Die Solidarit\u00e4t in der EU ist kaputt. Und das geht nicht.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162340,"sequence":30,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162341,"sequence":31,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162342,"sequence":32,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Wissen Sie, was der H\u00f6hepunkt war? Als jetzt in Griechenland etwas Geld \u00fcbrig blieb, hat man entschieden, dieses Geld den \u00c4rmsten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Frau Merkel und Herr Sch\u00e4uble haben ein Affentheater gemacht und gedroht, dass alle weiteren Hilfen f\u00fcr Griechenland gestrichen werden. Sie m\u00fcssen sich einmal \u00fcberlegen, wie das bei den Leuten in Europa ankommt, wenn man eine solch kleine Geste derart beschimpft.\n\nIch muss noch etwas sagen:\n\nDie EU ist unsozial. Der S\u00fcden hat in den letzten Jahren nichts anderes als Sozialabbau kennengelernt, und auch in Deutschland haben wir den gr\u00f6\u00dften Niedriglohnsektor in Europa und millionenfache prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung.\n\nDie EU ist auch \u00f6kologisch nicht nachhaltig. Ich sage immer: unzureichende Ziele und unzureichende Realisierung von Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen den Klimawandel.\n\nDie EU ist intransparent. Die TTIP-Verhandlungen wurden als Geheimverhandlungen gef\u00fchrt. Ich beurteile die Tatsache, dass Trump heute Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten von Amerika wird, nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst kritisch. Aber Sie wissen: Negative Entwicklungen haben immer auch ein positives K\u00f6rnchen. Es k\u00f6nnte ja sein, dass er TTIP fallen l\u00e4sst, und das w\u00e4re dann im Interesse der Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162343,"sequence":33,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162344,"sequence":34,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine ganz gewagte These!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162345,"sequence":35,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Die EU ist undemokratisch. Ich werde Ihnen auch sagen, warum die EU undemokratisch ist: weil sie einen Regierungsf\u00f6deralismus begr\u00fcndet hat. Man interessiert sich diesbez\u00fcglich weder f\u00fcr das nationale Parlament noch f\u00fcr das Europ\u00e4ische Parlament.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162346,"sequence":36,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist Ihre Rede gegen die EU nicht unsozial und undemokratisch?","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162347,"sequence":37,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich nenne Ihnen ein Beispiel: Weil Erdogan die T\u00fcrkei von einer Demokratie zu einer Despotie und zu einer Diktatur entwickelt, hat das Europ\u00e4ische Parlament beschlossen, die Beitrittsverhandlungen auszusetzen. Was sagt die Kanzlerin? Nein, wir verhandeln weiter. Vielleicht machen wir kein neues Kapitel. - Es interessiert sie einfach nicht. Das bekommen doch die Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er mit und vertrauen deshalb der Struktur nicht mehr.\n\nAu\u00dferdem ist alles wirr. Stichwort \u201eEuroparecht\u201c - Sie haben es erw\u00e4hnt -: Jeder B\u00fcrgermeister st\u00fctzt sich auf das Europarecht. In der einen H\u00e4lfte der F\u00e4lle zu Recht, in der anderen H\u00e4lfte ist der Zusammenhang frei erfunden. So geht es nicht weiter. Die Leute verlieren jede \u00dcbersicht.\n\nNun will die EU auch noch milit\u00e4risch werden. Ich sage Ihnen klipp und klar - auf den Ersatz nationaler Streitkr\u00e4fte k\u00f6nnten wir uns verst\u00e4ndigen; aber das kann man ja vergessen; das alles kommt hinzu -: Wir sind strikt dagegen, dass die Europ\u00e4ische Union invasionsf\u00e4hig wird.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162348,"sequence":38,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162349,"sequence":39,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nachdem ich das alles gesagt habe, muss ich Ihnen begr\u00fcnden, weshalb ich einen Neustart will und die EU retten will.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162350,"sequence":40,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach! Sie machen doch die EU fertig!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162351,"sequence":41,"sitzung":213,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie altruistisch!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162352,"sequence":42,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"- Es ist ja scheinbar ein Widerspruch: Erst mache ich die EU fertig, und dann kommt das Gegenteil. Aber ich bin eben ein Dialektiker. Das kennen Sie nicht.\n\nErster Grund: die Jugend. Die Jugend ist europ\u00e4isch aufgewachsen. Die meisten Jugendlichen sprechen ganz gut Englisch. Die haben mal hier, mal dort gearbeitet, sie haben mal hier, mal dort studiert etc. Stellen Sie sich doch mal vor, es g\u00e4be wieder die alten Nationalstaaten mit Grenzb\u00e4umen. Dann best\u00fcnde irgendwann wieder die Notwendigkeit, einen Pass zu haben. Gibt es irgendwo einen Konflikt, dann wird eine Visumspflicht eingef\u00fchrt. Stellen Sie sich mal vor: Zwei Monate bevor Sie nach Paris fliegen wollen, m\u00fcssen Sie erst einmal ein Visum in der franz\u00f6sischen Botschaft beantragen! Das ist f\u00fcr uns Alte ja kaum vorstellbar, aber f\u00fcr die Jungen eine blanke Katastrophe. Das ist der erste Grund, weshalb das nicht geht.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162353,"sequence":43,"sitzung":213,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie werden echt so langsam zum M\u00e4rchenonkel!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162354,"sequence":44,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweiter Grund. Die weltpolitische Relevanz der Nationalstaaten k\u00f6nnen Sie vergessen. Was glauben Sie, welche Rolle Luxemburg im Nahostkonflikt spielt? Nur als EU sind wir ein Faktor.\n\nDritter Grund. \u00d6konomisch haben wir als Nationalstaaten im Verh\u00e4ltnis zu China und den USA nichts zu bestellen. Nur als EU sind wir ein Faktor.\n\nVierter Grund. Die deutsche Nationenbildung kam, weil wir schlechte Revolution\u00e4re sind - ich erinnere an 1848 -, ja erst 1871. Zu sp\u00e4t! Da war die koloniale Aufteilung der Welt abgeschlossen, was wir heute begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen; denn wir m\u00fcssen uns nicht ganz so oft entschuldigen wie andere. Wir bekamen nur einen kleinen Teil Afrikas. Die Herrschenden f\u00fchlten sich jedoch zu kurz gekommen. Sie hatten nicht den Zugang zu Rohstoffen, konnten die Leute nicht so ausbeuten wie andere. Deshalb gab es immer wieder diesen deutschen Sonderweg, den Versuch der Neuordnung der Welt. Erster Weltkrieg, Zweiter Weltkrieg - gescheitert. Eine Schlussfolgerung bestand darin, Deutschland international zu verankern. Ich will nicht zur\u00fcck zum alten deutschen Nationalstaat.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162355,"sequence":45,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es klingt aber manchmal so!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162356,"sequence":46,"sitzung":213,"speaker":"Christian Petry [SPD]","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":277.0,"speaker_party":"spd","text":"Was denn jetzt?","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162357,"sequence":47,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt wieder Rechte, die davon tr\u00e4umen, die Einflusssph\u00e4ren zu erweitern. Genau diesen deutschen Sonderweg m\u00f6chte ich f\u00fcr immer ausschlie\u00dfen. Auch deshalb will ich die Verankerung in der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162358,"sequence":48,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162359,"sequence":49,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Der f\u00fcnfte und letzte Grund ist ganz einfach: Es gab noch nie zwischen zwei Mitgliedsl\u00e4ndern der Europ\u00e4ischen Union einen Krieg, w\u00e4hrend vorher die ganze europ\u00e4ische Geschichte durch Kriege zwischen diesen Staaten gekennzeichnet war.\n\nVor diesem Hintergrund sage ich Ihnen zum Schluss: Wenn Sie nicht ernsthaft f\u00fcr eine solidarische, sozial gerechte, demokratische, transparente, unb\u00fcrokratische und unmilit\u00e4rische Europ\u00e4ische Union streiten, wird die Rechtsentwicklung, die wir in den USA, in Polen, in Ungarn, in Finnland, in D\u00e4nemark, in Frankreich und in Deutschland erleben, zunehmen. Wenn wir sie hier in Deutschland wirksam bek\u00e4mpfen, dann k\u00f6nnen wir sie auch in Europa bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162360,"sequence":50,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162361,"sequence":51,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion hat nun die Kollegin Groden-Kranich das Wort.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162362,"sequence":52,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162363,"sequence":53,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Gysi, die Linke zitiert immer dann Bibelverse, wenn es opportun ist.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162364,"sequence":54,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Die CDU gar nicht!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162365,"sequence":55,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir auf kommunaler Ebene christliche Kitas oder Schulen unterst\u00fctzen, dann ducken Sie sich ganz schnell weg.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162366,"sequence":56,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162367,"sequence":57,"sitzung":213,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162368,"sequence":58,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das dominierende Thema meiner ersten vier Jahre im Deutschen Bundestag und im EU-Ausschuss war die Krisenbew\u00e4ltigung. Die erste Sondersitzung meiner Mandatszeit thematisierte die dramatische Situation in der Ukraine. Es folgten zahllose Unterrichtungen zur Lage in Griechenland. Und unser Kontinent sah sich mit der gr\u00f6\u00dften Fl\u00fcchtlingswelle seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs konfrontiert. Als w\u00e4re das noch nicht genug, besch\u00e4ftigen wir uns k\u00fcnftig zus\u00e4tzlich mit den Fragen, welche der Brexit f\u00fcr uns aufwirft. Auch bei Gespr\u00e4chen in Br\u00fcssel dominierten bislang Krisenbew\u00e4ltigung und Schadensbegrenzung. Europa t\u00e4te es gut, wenn wir uns deutlich h\u00e4ufiger mit unseren Erfolgen und der Sch\u00f6nheit unseres gemeinsamen europ\u00e4ischen Projekts besch\u00e4ftigen w\u00fcrden.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162369,"sequence":59,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162370,"sequence":60,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Leider wird das Arbeitsprogramm der EU-Kommission f\u00fcr das Jahr 2017 diesem Anspruch nicht wirklich gerecht. \u00dcberschrieben ist es mit \u201eF\u00fcr ein Europa, das sch\u00fctzt, st\u00e4rkt und verteidigt\u201c, und genau das sind die Bereiche, in denen Europa zu alter St\u00e4rke zur\u00fcckfinden muss.\n\nAnfang dieser Woche w\u00e4hlten die Kolleginnen und Kollegen im Europ\u00e4ischen Parlament Antonio Tajani zu ihrem neuen Pr\u00e4sidenten. Mit ihm haben sich die Abgeordneten abermals f\u00fcr einen \u00fcberzeugten und leidenschaftlichen Europ\u00e4er entschieden.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162371,"sequence":61,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162372,"sequence":62,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In diesen Tagen von aufziehendem US-amerikanischen Protektionismus und nationalstaatlicher Verkl\u00e4rung sind diese Charaktereigenschaften in unserer europ\u00e4ischen Wertegemeinschaft sehr gefragt. Denn dies ist die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr mich: eine Wertegemeinschaft.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162373,"sequence":63,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162374,"sequence":64,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man kann es nicht h\u00e4ufig genug betonen: Wir sind mehr als ein Binnenmarkt von \u00fcber 500 Millionen Menschen. Uns verbinden das christlich-abendl\u00e4ndische Erbe, unsere gemeinsame Vergangenheit und eben auch unsere gemeinsame Zukunft.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162375,"sequence":65,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162376,"sequence":66,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Selbst wenn Europa nicht mehr w\u00e4re als ein Friedensprojekt, w\u00fcrde es sich mehr als lohnen, daf\u00fcr zu k\u00e4mpfen. 70 Jahre Frieden sind eine beispielslose Erfolgsgeschichte.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162377,"sequence":67,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162378,"sequence":68,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Europ\u00e4ische Union ist aber - und das ist meine feste \u00dcberzeugung - auch unsere einzige Chance, in einer globalisierten Welt bestehen zu k\u00f6nnen. Daher ist der Grundsatz der Kommission genau richtig: Europa muss klein sein in den kleinen Dingen, aber gro\u00df, wenn es um die wirklichen Herausforderungen unserer Zeit geht.\n\nAls nationaler Gesetzgeber muss auch dieses Hohe Haus seiner Verantwortung gerecht werden. Wir m\u00fcssen Subsidiarit\u00e4t nicht nur einfordern, sondern auch leben. Immer wieder m\u00fcssen wir kritisch fragen: Was k\u00f6nnen wir national regeln? Was muss Europa regeln? Gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern m\u00fcssen wir uns fit machen f\u00fcr die Herausforderungen unserer Zeit und der Zukunft. Die Welt um uns herum \u00e4ndert sich in rasender Geschwindigkeit - und wir sind gut beraten, uns diesen \u00c4nderungen fr\u00fchzeitig zu stellen.\n\nAuch im Jahr 2017 werden wir mit der Bew\u00e4ltigung der europ\u00e4ischen Staatsschuldenkrise zu k\u00e4mpfen haben. Richtigerweise haben wir uns europaweit darauf verst\u00e4ndigt, den Teufelskreis zwischen Bankenkrise, Bankenrettung und Staatsschuldenkrise zu durchbrechen. Durch das sogenannte Bail-in m\u00fcssen zun\u00e4chst Eigner und Gl\u00e4ubiger einer in Notlage geratenen Bank aktiv werden, um diese zu stabilisieren. Erst in einem weiteren Schritt kommt ein dezidiert von der Bankenwelt finanzierter Abwicklungsfonds zum Zuge. Diese Aufteilung ist essenziell wichtig, um alle europ\u00e4ischen Steuerzahler vor Risiken in ungeahnter H\u00f6he zu sch\u00fctzen. Doch was passiert aktuell? Die EU-Kommission hat im Rahmen einer Ausnahmegenehmigung der italienischen Regierung erlaubt, das in Schieflage geratene drittgr\u00f6\u00dfte Finanzinstitut des Landes durch staatliche Hilfen zu st\u00fctzen - und dies angesichts einer Staatsschuldenquote von 130 Prozent der j\u00e4hrlichen Wirtschaftsleistung!\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei solchen Entscheidungen der EU-Kommission d\u00fcrfen wir uns nicht wundern, wenn B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihr Vertrauen in die europ\u00e4ische Politik verlieren. Die EU-Kommission muss ihre Rolle als H\u00fcterin der Vertr\u00e4ge wieder deutlich ernster nehmen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162379,"sequence":69,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162380,"sequence":70,"sitzung":213,"speaker":"Ursula Groden-Kranich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ursula Groden-Kranich","speaker_fp":"ursula-groden-kranich","speaker_key":72.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichts Geringeres steht auf dem Spiel als unsere Glaubw\u00fcrdigkeit. Wenn sich die europ\u00e4ischen Gesetzgeber auf Regeln verst\u00e4ndigen, dann muss es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass diese auch umgesetzt und Verst\u00f6\u00dfe sanktioniert werden.\n\nDies gilt auch f\u00fcr Griechenland. Wir d\u00fcrfen eben nicht tolerieren, dass nationale Alleing\u00e4nge - wie j\u00fcngst in der Rentenpolitik des Landes - ohne Folgen bleiben und stillschweigend hingenommen werden. Wer Entscheidungen trifft, muss mit den Konsequenzen leben. Der Hinweis auf die eingeschr\u00e4nkte Souver\u00e4nit\u00e4t eines Staates greift hier \u00fcbrigens nicht; denn dieser Staat hat sich mit dem Beitritt zum Euro und zur EU auch zu deren Regeln bekannt. Wer Fremdkapital in nicht unbetr\u00e4chtlicher H\u00f6he aufnimmt, sich der Bonit\u00e4t anderer Staaten bedient und regelm\u00e4\u00dfig an seine eigenen Verpflichtungen erinnert werden muss, tritt diese Solidarit\u00e4t mit F\u00fc\u00dfen.\n\nKommt die EU-Kommission mit ihrer geteilten Rolle als politische Kommission und als H\u00fcterin der Vertr\u00e4ge nicht zurecht, dann m\u00fcssen wir die Konsequenzen ziehen und Kompetenzen notfalls neu ordnen.\n\nIm Bereich der Bankenunion haben wir mit der Europ\u00e4ischen Zentralbank und der Europ\u00e4ischen Bankenaufsichtsbeh\u00f6rde starke unabh\u00e4ngige Institutionen, auch wenn wir so manches Anleihekaufprogramm so nicht unterst\u00fctzen w\u00fcrden.\n\nEine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen bleibt aber die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit. Hier muss Europa st\u00e4rker werden und mit aller Kraft Zukunft gestalten. Wir m\u00fcssen Europas Jugend den Glauben an das europ\u00e4ische Projekt zur\u00fcckgeben; denn wenn die nachfolgenden Generationen nicht mehr an einen geeinten Kontinent glauben, dann sind alle unsere heutigen Anstrengungen vergebens.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die EU-Kommission w\u00e4hlte f\u00fcr ihr Arbeitsprogramm den Titel \u201eF\u00fcr ein Europa, das sch\u00fctzt, st\u00e4rkt und verteidigt\u201c; ich habe es bereits erw\u00e4hnt. Gerade im Bereich des Schutzes und der Verteidigung haben wir in den letzten Monaten viel erreicht. Der neue europ\u00e4ische Grenz- und K\u00fcstenschutz hat seine Arbeit bereits aufgenommen. Er hat mehr Kompetenzen und ist besser f\u00fcr den Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen ausgestattet als die bisherige Agentur Frontex. Die EU hat damit gezeigt, dass sie handlungsf\u00e4hig ist und bestehende Probleme aktiv angeht, wenn sie diese erkannt hat - auch wenn es uns oft nicht schnell genug gehen kann.\n\nWas mich bei der Lekt\u00fcre des Arbeitsprogramms sehr erstaunt und auch entt\u00e4uscht hat, war, dass der Brexit lediglich mit einem Satz in der Einleitung kurz erw\u00e4hnt wurde. Auch wenn der Antrag nach Artikel 50 des EU-Vertrags noch nicht eingereicht ist, so m\u00fcssen wir doch diese historische Z\u00e4sur zur Kenntnis nehmen; die Rede von Theresa May haben wir ja alle geh\u00f6rt. Nun m\u00fcssen wir uns auch vorbereiten. Wir m\u00fcssen uns vor Augen f\u00fchren, dass wir das Vereinigte K\u00f6nigreich zwar nicht als Partner verlieren, wir die Zusammenarbeit aber auf eine v\u00f6llig neue Grundlage stellen m\u00fcssen. Und mehr noch: Wir m\u00fcssen erkennen, welche massiven Auswirkungen der Brexit auf die Menschen Europas hat. Wir k\u00f6nnen und werden unsere Werte und Prinzipien nicht opfern. Aber wir sind es nicht zuletzt unseren Kindern schuldig, weiter f\u00fcr ein geeintes und kooperatives Europa zu werben und zu arbeiten.\n\nEurop\u00e4ische Kommission, Rat und Europ\u00e4isches Parlament haben sich f\u00fcr das Jahr 2017 viel vorgenommen. Ich bin sehr froh dar\u00fcber, dass EVP und Liberale eine Vereinbarung zur Umsetzung einer Reformagenda beschlossen haben. Lippenbekenntnisse bringen uns nicht weiter. Europas B\u00fcrger wollen Taten sehen. Nur wenn alle europ\u00e4ischen Gesetzgeber an einem Strang - und in die gleiche Richtung - ziehen, k\u00f6nnen wir die aktuellen Herausforderungen bew\u00e4ltigen. Lassen Sie uns unseren Teil dazu beitragen, dieses Arbeitsprogramm zu einer Erfolgsgeschichte zu machen.\n\nF\u00fcr uns Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union ist es inzwischen zur Routine geworden, uns allj\u00e4hrlich und immer wieder mit dem Arbeitsprogramm zu befassen. Ich werbe nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass auch unsere Kolleginnen und Kollegen in den anderen Fachaussch\u00fcssen diese Chance ergreifen. Die j\u00e4hrliche Programmplanung gibt uns die Gelegenheit, m\u00f6gliche Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig zu erkennen und mit den Instrumenten, die uns auf nationaler und auf EU-Ebene zur Verf\u00fcgung stehen, gegensteuern zu k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie uns gemeinsam auch im anstehenden Jahr mit Leidenschaft, Freude und Zuversicht weiter am europ\u00e4ischen Haus im globalen Dorf bauen. Ich bin sicher: Europa wird es uns danken.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162381,"sequence":71,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162382,"sequence":72,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort nun der Kollegin Annalena Baerbock f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162383,"sequence":73,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben direkt nach dem Brexit eine Debatte hier im Deutschen Bundestag gef\u00fchrt, die mich sehr positiv gestimmt hat. Da wurde sehr selbstkritisch von allen Rednerinnen und Rednern gesagt, dass wir an uns arbeiten m\u00fcssen, dass wir aufh\u00f6ren m\u00fcssen, mit dem Finger auf andere L\u00e4nder und andere Menschen zu zeigen, dass wir uns vielmehr fragen m\u00fcssen: Was tun wir eigentlich f\u00fcr Europa?.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162384,"sequence":74,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162385,"sequence":75,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da wurde sehr deutlich gesagt: Wir m\u00fcssen mit dieser Kosten-Nutzen-Debatte aufh\u00f6ren, damit, zu sagen: Der ist schuld. - Deswegen bin ich echt richtig getroffen von dem, was heute hier passiert ist.\n\nAlle nehmen das Wort \u201eBrexit\u201c in den Mund, aber dann kommt wieder der alte Reflex. Herr Gysi, bei Ihrer Rede habe ich mich ehrlich gefragt, ob Sie Ihre Karten verwechselt haben. Ihre \u201eBlaming and shaming\u201c-Argumente schienen mir eher aus dem Jahr 2015 zu sein; vielleicht haben Sie sich damals zuletzt wirklich mit Europa besch\u00e4ftigt. Das ist die eine Sache.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162386,"sequence":76,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162387,"sequence":77,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die andere Sache ist: Auch von Ihnen, Frau Groden-Kranich, kam wieder der Vorwurf: Diese Griechen! Herr Kauder dagegen hatte in der Debatte \u00fcber den Brexit in jedem zweiten Satz genau das Richtige gesagt; ich musste aufpassen, dass ich nicht st\u00e4ndig klatsche. Er sagte zum Beispiel:\n\nWenn es nicht gelingt, Europa in den Herzen der Menschen zu verankern, dann wird es in Zukunft sehr schwer f\u00fcr Europa, die gute Geschichte zu erz\u00e4hlen \u2026\n\nFrau Barley, Sie haben in Ihrer Rede das Beispiel von einem Metzger erw\u00e4hnt, dem Sie bei einer Wanderung in den Bergen begegnet sind und der Ihnen gesagt hat: Europa macht alles kaputt. Ich habe mich da gefragt: Warum antworten Sie dann nicht: \u201eOh ja, Sie haben recht. Ich als SPD-Generalsekret\u00e4rin werde alles daf\u00fcr tun, dass Deutschland das \u00e4ndert\u201c? Denn Deutschland ist Europa; Europa ist nicht nur irgendwo in Br\u00fcssel.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162388,"sequence":78,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162389,"sequence":79,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Leider hat sich offensichtlich auch der Finanzminister nicht die Worte des Fraktionsvorsitzenden Kauder zu Herzen genommen; denn man k\u00f6nnte doch gerade jetzt eine wirklich gute Geschichte erz\u00e4hlen. Man k\u00f6nnte erz\u00e4hlen, wie wichtig es ist, dass Menschen Freunde haben, Freunde, die einem in der Not helfen und einem, wenn man aus der schlimmsten Situation herausgekommen ist, sagen: Ich bin stolz auf dich. Das hast du gut gemacht.\n\nIn dieser Situation - deswegen, Herr Gysi, kann ich Ihren Griechenland-Vergleich wirklich nicht verstehen - befinden wir uns gerade.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162390,"sequence":80,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gregor Gysi [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gregor Gysi","speaker_fp":"gregor-gysi","speaker_key":550.0,"speaker_party":"linke","text":"Fahren Sie da mal hin!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162391,"sequence":81,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Griechenland hat die Reformen so umgesetzt, dass es jetzt zu den Schuldenerleichterungsma\u00dfnahmen kommt, die immer versprochen wurden und die wir alle eingefordert haben. Ein Schuldenschnitt w\u00e4re besser, ja, aber es gibt doch eine positive Entwicklung.\n\nAnstatt dass auch Sie das hochhalten und sagen: \u201eGriechenland hat richtig was getan; daran k\u00f6nnen wir uns ein Beispiel nehmen\u201c,","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162392,"sequence":82,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162393,"sequence":83,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"wird auch vonseiten der Union jetzt wieder gesagt: Oh, die Griechen m\u00fcssen jetzt aber ihre Aufgaben erf\u00fcllen.\n\nWarum sagen wir nicht: \u201eSolidarit\u00e4t zahlt sich aus. Solidarit\u00e4t in Europa zahlt sich aus - f\u00fcr die Griechen, f\u00fcr Deutschland, f\u00fcr Europa\u201c? Wir k\u00f6nnten damit gleichzeitig der Partei, die leider aufgrund der Euro-Krise gro\u00dfgeworden ist, den Spiegel vorhalten;","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162394,"sequence":84,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162395,"sequence":85,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn Europa ist nicht den Bach runtergegangen, weil wir den Griechen geholfen haben. Nein!\n\nDiese Geschichte k\u00f6nnte Herr Sch\u00e4uble erz\u00e4hlen und sagen: Hier ist mein Interview: Solidarit\u00e4t zahlt sich aus. In Zahlen: F\u00fcr Deutschland zahlt sich die Solidarit\u00e4t mit 722 Millionen Euro aus. - Das ist n\u00e4mlich das Geld, das Sie in den Bundeshaushalt aufgrund der EZB-Ank\u00e4ufe und der guten Zinspolitik eingestellt haben. Dieses Geld ist nach Deutschland zur\u00fcckgekommen und steht seit 2015 und 2016 im Haushalt. Aber das verschweigen Sie einfach.\n\nWarum sorgen Sie nicht f\u00fcr die Schlagzeile in der Bild-Zeitung: \u201eDas haben wir Deutschen aus der Griechenland-Solidarit\u00e4t f\u00fcr uns bekommen\u201c? Stattdessen liest man in der Welt ein Interview von Herrn Sch\u00e4uble, in dem er wieder sagt: Oh, wir m\u00fcssen aufpassen; die Verpflichtungen m\u00fcssen eingehalten werden, sonst droht auf Dauer die Dekonstruktion des Euro. - Ist das Ihre positive Geschichte von Europa, die Sie erz\u00e4hlen wollen, sehr verehrte Damen und Herren?","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162396,"sequence":86,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162397,"sequence":87,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt viele Bereiche, \u00fcber die wir positive Geschichten erz\u00e4hlen k\u00f6nnen, auch im Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission. Ich habe jetzt nicht mehr so viel Zeit und m\u00f6chte deswegen nur zwei Stichpunkte nennen. Wir sehen doch in Frankreich an Macron, dass es Power gibt, wenn man positiv in die Zukunft schaut.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162398,"sequence":88,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162399,"sequence":89,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich teile nicht alles, was er fordert. Aber wenn die USA jetzt von der gro\u00dfen B\u00fchne verschwinden, auch bei der Klimapolitik zum Beispiel, warum sagt dann allein China: \u201eWir treten f\u00fcr die \u00f6kologische Transformation ein\u201c? Das m\u00fcsste im Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission stehen.\n\nAls Letztes: Sie reden immer vom Friedensprojekt Europa. Herr Gysi, wenn Ihnen wirklich das Friedensprojekt Europa am Herzen liegt, dann sollten Sie nicht selber ein S\u00e4belrasseln inszenieren, sondern sagen: Wir haben die einmalige Chance, in Europa in diesem Jahr das Friedensprojekt wieder zum Leben zu erwecken, n\u00e4mlich in Zypern.\n\nDenn das Wertvollste, was Europa geschaffen hat, ist der Frieden. Daran sollten wir auch f\u00fcr Zypern arbeiten. Wir haben hier eine einmalige Chance.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162400,"sequence":90,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162401,"sequence":91,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Axel Sch\u00e4fer ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162402,"sequence":92,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162403,"sequence":93,"sitzung":213,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Wichtigste ist, dass wir heute das Arbeitsprogramm der EU-Kommission hier im Deutschen Bundestag diskutieren; denn damit zeigen wir: Wir sind ein Teil dieses Europa. Europa ist nicht irgendetwas Fernes in Br\u00fcssel, sondern es geh\u00f6rt zu uns. Wir wollen dies gemeinsam mit der Kommission, mit dem Europ\u00e4ischen Parlament und mit dem Rat als Deutsche zum Erfolg bringen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162404,"sequence":94,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162405,"sequence":95,"sitzung":213,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Zu meinen Vorrednerinnen und Vorrednern nur zwei Bemerkungen. Frau Groden-Kranich, Sie haben den neuen Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Parlaments, den fr\u00fcheren Pressesprecher von Silvio Berlusconi, gelobt. Der Ma\u00dfstab ist Martin Schulz. Wir werden genau schauen, was in den n\u00e4chsten Jahren passiert, ob das Europ\u00e4ische Parlament eine Stimme, ein Gesicht und eine Macht auch nach au\u00dfen hat, um gemeinsame Interessen zu vertreten, damit Europa auch zur Geltung kommt, oder ob der neue Pr\u00e4sident nur ein Zeremonienmeister wird.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162406,"sequence":96,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162407,"sequence":97,"sitzung":213,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Gysi, Sie haben eine Reihe von Dingen angesprochen, deren Melodie in etwa so klang: Die EU ist unsolidarisch, die EU ist dieses oder ist jenes. - Wir k\u00f6nnen \u00fcber all das diskutieren. Aber wie Sie es intoniert haben, war falsch. Die EU, das sind wir. Die EU, das sind eben nicht nur die 28 Mitgliedstaaten, das sind auch die Fraktionen im Europ\u00e4ischen Parlament, das sind auch wir hier im Bundestag. Wir werden in diesem Jahr eine andere Diskussion f\u00fchren m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen bei nationalen Problemen, die zu l\u00f6sen wir nicht in der Lage sind - wir k\u00f6nnten hier sehr, sehr lange \u00fcber die T\u00fcrkei reden -, nicht mehr sagen: \u201eOh, die EU-Kommission ist schuld\u201c oder: \u201eMacht ihr mal dort\u201c, weil wir uns selbst unserer Verantwortung nicht stellen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger akzeptieren Europa dann nicht. Sie stehen nicht zu diesem gemeinsamen Europa, wenn wir hier so tun: Unser Land macht alles richtig, und wenn etwas schiefgeht, ist Br\u00fcssel schuld. - Das f\u00fchrt zu Europaverdrossenheit. Es sollte Anspruch jeder Partei, jeder Fraktion, egal ob Regierung oder Opposition, in diesem Parlament sein, das eben nicht zu machen. Wir d\u00fcrfen die Verantwortung, die wir gemeinsam wahrnehmen m\u00fcssen, nicht irgendwo anders hinschieben.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162408,"sequence":98,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162409,"sequence":99,"sitzung":213,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht heute nur noch zum Teil um die Frage: Haben wir mehr eine christdemokratische oder mehr eine linksorientierte, eine gr\u00fcne, liberale oder - das w\u00e4re am besten - sozialdemokratische Politik? Darum geht es auch. Es geht aber heute in Europa vor allem um die Existenz. Wir m\u00fcssen uns, wenn es um die Existenz geht, unserer Verantwortung bewusst werden. Tucholsky hat vor \u00fcber 80 Jahren geschrieben:\n\nDa liegt Europa. Wie sieht es aus?\n\nWie ein bunt angestrichnes Irrenhaus.\n\n...\n\nDie Neuzeit tanzt als Mittelalter.\n\nDie Nation ist das achte Sakrament -!\n\nGott segne diesen Kontinent.\n\nWir wissen, was in den 30er-Jahren passiert ist. Wir sind heute in einer Situation, in der Nationalismus nicht mehr nur irgendeine Meinung ist, ein Irrtum, der auf einen Irrweg f\u00fchrt, aber der in einem Irrsinn endet. Vielmehr geht es um die Existenz dessen, was wir alle uns in unterschiedlichen Parteien und Fraktionen gemeinsam versprochen haben, n\u00e4mlich dass das wichtigste nationale Interesse die europ\u00e4ische Einheit ist. Wir sind heute in der Gefahr, statt in Vielfalt geeint in Einfalt geteilt zu werden.\n\nDeshalb wird es wichtig sein, was wir dagegenhalten und wie wir es dagegenhalten. Es gibt keinen Grund, sich f\u00fcr irgendeine Entscheidung in Europa zu entschuldigen, die demokratisch legitimiert durch das Parlament und den Rat und vorbereitet von der Kommission war und am besten noch verfassungsrechtlich in 28 Mitgliedstaaten abgesegnet war. Es gibt viele Gr\u00fcnde f\u00fcr Kritik. Man kann Frau Mogherini kritisieren; dies aber eher weniger. Man kann auch den Kollegen Oettinger kritisieren; ich lobe ihn manchmal. Aber es muss immer deutlich werden, dass es um Politik geht, dass es nicht um die Gemeinschaftsidee, dass es nicht um Institutionen geht.\n\nHeute erleben wir einen Versuch von rechts, Europa zu zerst\u00f6ren. Es hei\u00dft: Wenn jeder an sich selbst denkt, ist an alle gedacht. - Der Internationale der Nationalisten, die sich am Wochenende leider hier in Deutschland zusammenfinden wollen, m\u00fcssen wir etwas Starkes entgegensetzen. Zum Beispiel haben alle Christdemokraten, alle Gr\u00fcnen, alle Linken und Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sowieso in diesem Parlament gesagt: Wir sind gegen den Brexit. Wir sind gegen Nationalismus und Fremdenfeindlichkeit. - Das muss auch in dieser Woche deutlich in Richtung dieser Konferenz gesagt werden. Es geht nicht mehr in erster Linie um Parteipolitik, sondern es geht um unsere gemeinsame Existenz in Europa; denn sie steht auf dem Spiel. Dieser Anforderung m\u00fcssen wir auch gemeinsam gerecht werden, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162410,"sequence":100,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162411,"sequence":101,"sitzung":213,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer (Bochum) (SPD)","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Nationalismus ist nicht einfach nur irgendetwas Schlimmes, das passieren kann. Nationalismus ist der Triebsatz, den wir jeden Tag erleben. Er wird von Fremdenfeindlichkeit gespeist, tr\u00e4gt den Hass in die Herzen und zerst\u00f6rt die christlich, islamisch, j\u00fcdisch, kulturell gepr\u00e4gte N\u00e4chstenliebe.\n\nDem m\u00fcssen wir uns entgegenstellen. Wir m\u00fcssen es auch in einer anderen Weise machen. Es ist nicht irgendeine andere Haltung. Das hat Herr H\u00f6cke gezeigt. Hier geht es um ein Verbrechen. Am Ende des Nationalismus steht nicht irgendeine Politik in Europa, sondern Krieg. Diese Dimension m\u00fcssen wir deutlich machen.\n\nWir werden den Frieden nur erhalten, wenn wir es bei uns tun und wenn wir gemeinsam f\u00fcr das stehen, was unsere Verfassung uns auch aufgegeben hat. Wir wollen als Deutsche gleichberechtigt in einem vereinten Europa dem Frieden der Welt dienen. So soll es sein.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162412,"sequence":102,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162413,"sequence":103,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wolfgang Strengmann-Kuhn hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162414,"sequence":104,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat steht in diesem Jahr f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union viel auf dem Spiel. Wir befinden uns jetzt seit gut acht Jahren in der st\u00e4rksten Wirtschafts- und Finanzkrise seit den 20er-\/30er-Jahren. Es gibt leider auch starke Parallelen.\n\nEs gab vor dieser Krise starke Parallelen: einen Anstieg der Schulden - \u00fcbrigens nicht nur der Staatsschulden; deswegen befinden wir uns auch nicht in einer Staatsschuldenkrise, es ist eine Finanzkrise - und einen parallelen Anstieg der Verm\u00f6gensungleichheit und der Ungleichheit insgesamt. Ende der 20er-Jahre kam es dann zur Finanzkrise. \u00c4hnlich war es im Jahr 2008, ausgel\u00f6st durch Lehman Brothers.\n\nAuch danach bestehen leider politisch Parallelen. Seinerzeit gab es einen starken Rechtsruck in Europa. Jetzt ist leider in vielen L\u00e4ndern wieder ein starker Rechtsruck zu beobachten, mittlerweile auch in Deutschland - noch nicht so bedrohlich wie in den 30er-Jahren, aber trotzdem zumindest besorgniserregend.\n\nEs gab damals in den USA eine Ausnahme von dieser Entwicklung. Durch den New Deal von Pr\u00e4sident Roosevelt ist es dort gelungen, diesen Rechtsruck zu vermeiden. Einen solchen New Deal, am besten einen gr\u00fcnen New Deal, br\u00e4uchten wir jetzt auch in der Europ\u00e4ischen Union.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162415,"sequence":105,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162416,"sequence":106,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gab damals ein massives Investitionsprogramm mit \u00f6ffentlichen Investitionen. Das brauchen wir jetzt auch in der Europ\u00e4ischen Union. Wir brauchen eine Abkehr von der Austerit\u00e4tspolitik. Wir brauchen Investitionen da, wo sie notwendig sind - in den Krisenl\u00e4ndern, aber auch bei grenz\u00fcberschreitenden Dingen wie zum Beispiel Energienetzen. Es darf nicht nur darum gehen: \u201eWas habe ich eingezahlt, und was bekomme ich wieder zur\u00fcck?\u201c, sondern wir m\u00fcssen die Investitionen dahin leiten, wo sie wirklich gebraucht werden.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162417,"sequence":107,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162418,"sequence":108,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Finanzmarktregulierung - das war die zweite S\u00e4ule - ist auch noch viel zu tun. Es gab vor acht Jahren das Versprechen: \u201eToo big to fail\u201c muss vermieden werden. - In Italien m\u00fcssen jetzt schon wieder Banken gerettet werden. Und was ist eigentlich, wenn die Deutsche Bank ins Wanken ger\u00e4t? Auch bei der Finanzmarktregulierung ist noch viel zu tun.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162419,"sequence":109,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162420,"sequence":110,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die dritte S\u00e4ule, die damals eine gro\u00dfe Rolle gespielt hat, ist mir besonders wichtig, n\u00e4mlich die Sozials\u00e4ule des New Deals. Damals erfolgten in den USA ein Aufbau von sozialen Sicherungssystemen und gleichzeitig eine Politik der Umverteilung.\n\nDazu findet sich jetzt im Arbeitsprogramm der Europ\u00e4ischen Kommission ein wichtiger Punkt. Man muss ihn ein bisschen suchen, weil er unter der \u00dcberschrift \u201eEine vertiefte und fairere Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion\u201c steht. Dabei handelt es sich um den Aufbau einer europ\u00e4ischen S\u00e4ule sozialer Rechte. Das ist vorhin schon angesprochen worden. Ich glaube, es ist ein ganz zentraler Punkt, dass wir in der Europ\u00e4ischen Union daf\u00fcr sorgen, dass die Menschen soziale Rechte bekommen, zum Beispiel gleichen Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am gleichen Arbeitsort, Zugang zu Bildung, Zugang zum Gesundheitssystem, eine angemessene Rente und eine Grundsicherung in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162421,"sequence":111,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":264.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht in den Vertr\u00e4gen alles drin!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162422,"sequence":112,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Punkte sind unbedingt notwendig. Sie m\u00fcssen jetzt auf die Agenda. Hier muss die Bundesregierung die Europ\u00e4ische Kommission unterst\u00fctzen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162423,"sequence":113,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162424,"sequence":114,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Noch ein Hinweis an die Linke: Die Europ\u00e4ische Union ist nicht das Problem, sondern die Europ\u00e4ische Union ist die L\u00f6sung der Probleme, die wir haben.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162425,"sequence":115,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162426,"sequence":116,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade bei der sozialen Seite ist es die Europ\u00e4ische Union gewesen, die seit Beginn dieses Jahrhunderts, was die Armutsbek\u00e4mpfung angeht, aber auch in anderen sozialen Fragen treibende Kraft war und die Mitgliedstaaten vor sich hergetrieben hat. Es sind im Wesentlichen die Mitgliedstaaten, die gebremst haben, nicht die Europ\u00e4ische Union - bei der Sozialpolitik. Bei der Krisenpolitik stimme ich Ihnen zu. Da gab es eine soziale Schieflage, die beendet werden muss. Aber wenn es um Armutsbek\u00e4mpfung und \u00e4hnliche Fragen ging, etwa um den Aufbau einer sozialen S\u00e4ule, dann ist die Europ\u00e4ische Union f\u00fchrend gewesen. Die L\u00e4nder d\u00fcrfen nicht mehr bremsen. Auch die Bundesregierung, die in den letzten Jahren viel gebremst hat, muss da endlich mitgehen und die soziale S\u00e4ule in der Europ\u00e4ischen Union weiter mit aufbauen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162427,"sequence":117,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162428,"sequence":118,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es darf nicht dabei bleiben, nur die sozialen Rechte in den Mitgliedstaaten zu st\u00e4rken, sondern wir m\u00fcssen auch dahin kommen, \u00fcbergreifende soziale Sicherungssysteme zu schaffen, damit es Umverteilung gibt: nicht von den reichen L\u00e4ndern zu den armen L\u00e4ndern, sondern von den reichen Menschen zu den armen Menschen, von den Reichen zu den Armen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162429,"sequence":119,"sitzung":213,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Umverteilung ist nicht die L\u00f6sung! Die m\u00fcssen in den L\u00e4ndern ihre Hausaufgaben machen! Umverteilt haben wir genug, aber es hat sich nichts ge\u00e4ndert in den L\u00e4ndern!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162430,"sequence":120,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen eine Diskussion \u00fcber eine europ\u00e4ische Basisarbeitslosenversicherung und \u00fcber andere Ma\u00dfnahmen, die dazu beitragen, dass wir auch in der Europ\u00e4ischen Union mehr Umverteilung und mehr soziale Sicherung hinbekommen. Wir brauchen einen Green New Deal in Europa.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162431,"sequence":121,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162432,"sequence":122,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Uwe Feiler hat nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162433,"sequence":123,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162434,"sequence":124,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen, insbesondere aus Oberhavel, Havelland, Potsdam-Mittelmark und Potsdam! Ich freue mich, dass Sie an der heutigen Europadebatte hier teilnehmen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162435,"sequence":125,"sitzung":213,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und alle anderen!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162436,"sequence":126,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162437,"sequence":127,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Alle anderen nat\u00fcrlich auch.\n\nMeine Damen und Herren, eine Kommission, die sich auf die wichtigen Dinge konzentriert, eine Kommission, die sich darauf konzentriert, die Dinge besser zu machen, das sind die zwei Leitprinzipien, unter die die Europ\u00e4ische Kommission ihr Arbeitsprogramm f\u00fcr das Jahr 2017 stellt. Sie benennt dabei Priorit\u00e4ten ihrer k\u00fcnftigen Arbeit und listet parallel auf, welche Rechtsvorschriften einer Evaluierung und \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden sollten. Die Kommission bekr\u00e4ftigt im Arbeitsprogramm ihren Standpunkt, dass die Schwerpunktlegung beim Europ\u00e4ischen Semester auf drei Feldern liegen muss: Investitionen, gesunde Staatsfinanzen und Strukturreformen.\n\nDas kann ich nur unterstreichen. Wir brauchen eine zukunftsorientierte, weitsichtige Politik.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162438,"sequence":128,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ursula Groden-Kranich [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162439,"sequence":129,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Strukturreformen bringen mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Gesunde Staatsfinanzen sind eine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr Wachstum und Stabilit\u00e4t; sie sorgen daf\u00fcr, dass unsere Kinder nicht unsere Schulden bezahlen m\u00fcssen. Investitionen bringen dabei den Fortschritt und sichern den Wohlstand.\n\nDie Kommission will ihren Vorschlag zur \u00dcberpr\u00fcfung des mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmens mit dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat er\u00f6rtern. Sie strebt einen \u00fcberarbeiteten, st\u00e4rker an den Priorit\u00e4ten der Union ausgerichteten Haushalt an, mit dem wir rascher auf unvorhergesehene Umst\u00e4nde reagieren k\u00f6nnen, der einfachere Regeln f\u00fcr Finanzhilfeempf\u00e4nger bereith\u00e4lt und st\u00e4rker ergebnisorientiert funktioniert. Die Europ\u00e4ische Union muss - das ist mir wichtig - besser auf Ver\u00e4nderungen mit einer finanziell unterf\u00fctterten Politik reagieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162440,"sequence":130,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162441,"sequence":131,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir ben\u00f6tigen eine europ\u00e4ische Politik, die ein Gesamtkonzept darstellt. Der Haushalt muss eng mit den Priorit\u00e4ten der europ\u00e4ischen Politik verbunden sein. Wir m\u00fcssen diese Priorit\u00e4ten benennen und dann auch nachhaltig umsetzen. Deswegen ist der Ansatz der Kommission, sich auf das Wesentliche zu konzentrieren und dabei die Umsetzung sowie die Wirkung der beschlossenen Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fcfen, sehr wichtig. Dabei muss der Fokus - das sage ich hier im Plenum nicht zum ersten Mal - auf Politikfelder gerichtet werden, die die gesamteurop\u00e4ischen Interessen vertreten.\n\nMeine Damen und Herren, eine Diskussion \u00fcber falsche und richtige Priorit\u00e4ten im EU-Haushalt ist f\u00fcr mich unabdingbar. Notwendig ist dabei, dass man die Ergebnisse endlich in die Tat umsetzt. Die L\u00f6sung des Problems ist nach wie vor, den Schwerpunkt auf Ausgaben mit einem europ\u00e4ischen Mehrwert zu legen. Gemeinsame Grenzsicherung, Bek\u00e4mpfung des globalen Terrorismus, Informationsaustausch, grenz\u00fcberschreitende Transportinfrastruktur, Energie- und digitale Netze, europ\u00e4ische Forschung und Entwicklung - da muss das Geld hin. Davon profitieren dann alle Mitgliedstaaten.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162442,"sequence":132,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162443,"sequence":133,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn die rechtzeitige Entwicklung der Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung ganz sicher wichtig ist, ist es zweifelhaft, ob die millionenschweren Obst-in-die-Schule-Programme aus EU-Geldern finanziert werden m\u00fcssen oder ob die Mitgliedstaaten hier nicht eigenst\u00e4ndig t\u00e4tig werden sollten. Ein weiteres Problem sind beispielsweise verfehlte Infrastrukturprojekte: vom Fahrradweg ins Niemandsland bis hin zur sinnlos verlaufenden Autobahn. Es werden EU-Gelder zum Teil gesetzeswidrig ausgezahlt und aufgrund des hohen Verwaltungsaufwandes dann nicht zur\u00fcckgefordert.\n\nStichwort \u201eBetter Spending\u201c, Beachtung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips sowie laufende Kontrolle der Effizienz und der Wirksamkeit der EU-Mittel bis hin zum Finanzierungsstopp f\u00fcr ihre Wirkung verfehlende Projekte - das sind die entscheidenden Grunds\u00e4tze, die bei der europ\u00e4ischen Ausgabenpolitik beachtet werden m\u00fcssen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162444,"sequence":134,"sitzung":213,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Von den Mitgliedsl\u00e4ndern!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162445,"sequence":135,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Katarina Barley [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Katarina Barley","speaker_fp":"katarina-barley","speaker_key":274.0,"speaker_party":"spd","text":"Da gibt es eine Wortmeldung!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162446,"sequence":136,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, danke. - Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip muss st\u00e4rker auf die EU-Ausgaben angewandt werden, um dadurch auch den europ\u00e4ischen Mehrwert der EU-Ausgaben zu erreichen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162447,"sequence":137,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162448,"sequence":138,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein. Lassen Sie mich erst einmal fertig werden. - Auch die Effizienz und die Wirksamkeit der EU-Mittel sollten - am besten laufend - \u00fcberpr\u00fcft werden. Ein Finanzierungsstopp f\u00fcr die ihre Wirkung verfehlenden Projekte k\u00f6nnte dann die letzte Konsequenz sein.\n\nDie Kommission will einen umfassenden Vorschlag f\u00fcr die Zeit nach 2020 in Bezug auf die Eigenmittel vorlegen. Sehr positiv zu bewerten ist die Tatsache, dass die Kommission diesen Vorschlag mit den Ergebnissen der Initiative f\u00fcr einen ergebnisorientierten EU-Haushalt verbinden m\u00f6chte. Die im Jahr 2015 gestartete EU-Initiative, die daf\u00fcr sorgen soll, dass die EU-Mittel sinnvoll zum Nutzen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingesetzt werden und dass alle Projekte, die die Union f\u00f6rdert, einen klar erkennbaren Nutzen haben und ihr Geld wert sind, ist ein n\u00fctzliches Instrument.\n\nDer Eigenmittelvorschlag soll laut dem Arbeitsprogramm auch mit der Abw\u00e4gung der k\u00fcnftigen Herausforderungen und Bed\u00fcrfnisse der Union nach 2020 im Lichte der Erfahrungen mit der bisherigen Ausgabenpolitik und ihren Instrumenten verbunden werden. Das ist ein sehr vern\u00fcnftiger Vorschlag.\n\nWir sollten die Quellen der Haushaltsfinanzierung reformieren; keine Frage. Hier wird der Bericht der sogenannten Monti-Gruppe eine gute Grundlage f\u00fcr die anstehenden Verhandlungen bieten. Ich w\u00fcrde aber noch einen Schritt weitergehen und sagen: Die Diskussion \u00fcber Einnahmen muss nicht nur im Lichte der Erfahrungen mit der bisherigen Ausgabenpolitik verbunden, sondern auch zwingend grunds\u00e4tzlich zusammen mit der Diskussion \u00fcber Ausgaben gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162449,"sequence":139,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162450,"sequence":140,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was wir brauchen, ist zum Beispiel eine haushaltspolitische Gesamtstrategie f\u00fcr den Umgang mit Krisen, damit wir nicht immer neue Ad-hoc-Instrumente ben\u00f6tigen.\n\nEin Ausdruck der Gesamtstrategie w\u00e4re ebenfalls, wenn die EU-Mittel so weit wie m\u00f6glich mit der Umsetzung der l\u00e4nderspezifischen Empfehlungen verbunden w\u00e4ren. Die l\u00e4nderspezifischen Empfehlungen sollten meiner Ansicht nach ausschlaggebend f\u00fcr die Auswahl der aus den Koh\u00e4sionsmitteln finanzierten Projekte sein.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162451,"sequence":141,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Davon w\u00e4re Deutschland immer besonders betroffen! Denn die Deutschen k\u00fcrzen die fast nie!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162452,"sequence":142,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Projekte, die f\u00fcr den konkreten Mitgliedstaat Sinn machen, die ihn voranbringen, die seine Strukturreformen umsetzen, verdienen die europ\u00e4ische Unterst\u00fctzung und stellen einen sogenannten Marshallplan, wie er von Herrn Gysi gefordert wurde, dar. Es gibt ihn eigentlich schon.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162453,"sequence":143,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162454,"sequence":144,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Kommission will den Binnenmarkt vertiefen und gerechter gestalten. Dazu sollen die Binnenmarktstrategie, die Weltraumstrategie f\u00fcr Europa sowie der Aktionsplan f\u00fcr eine Kapitalmarktstrategie umgesetzt werden.\n\nAuch auf die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine faire Unternehmensbesteuerung und f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Steuerbetruges geht die Kommission ein, was ich f\u00fcr essenziell halte. Die Kommission betont, dass ein solider steuerrechtlicher Rahmen f\u00fcr grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tige Unternehmen einfach und effizient sein muss, aber auch gew\u00e4hrleisten soll, dass diese Unternehmen einen fairen, tats\u00e4chlichen Steuerbeitrag dort zahlen, wo sie ihre Gewinne erwirtschaften.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162455,"sequence":145,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162456,"sequence":146,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erlauben Sie mir zum Schluss ein kurzes Pl\u00e4doyer. Das Motto des diesj\u00e4hrigen Programmes der Europ\u00e4ischen Kommission lautet: \u201eF\u00fcr ein Europa, das sch\u00fctzt, st\u00e4rkt und verteidigt\u201c. Auch wenn das Motto sicherlich im Hinblick auf die neuen Herausforderungen gew\u00e4hlt wurde, die auf die Massenmigration und auf die Gef\u00e4hrdung durch den internationalen Terrorismus zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, m\u00f6chte ich eines anmerken: Sich derart gro\u00dfen Herausforderungen im Alleingang stellen zu wollen, wozu die Populisten europaweit aufrufen, ist irrsinnig.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162457,"sequence":147,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162458,"sequence":148,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Europ\u00e4ischen Union, dem Zusammenschluss von 28, leider wohl bald nur noch 27 Staaten, dem gemeinsamen Dialog, der Zusammenarbeit in politischer und in wirtschaftlicher Hinsicht haben wir es zu verdanken, dass wir das gro\u00dfe Gl\u00fcck haben, seit Jahrzehnten in Frieden zu leben sowie unseren Wohlstand sichern und ausbauen zu k\u00f6nnen. Diese Aussage mag zwar banal klingen, kann jedoch meiner Ansicht nach aktuell nicht oft genug wiederholt werden.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162459,"sequence":149,"sitzung":213,"speaker":"Axel Sch\u00e4fer [Bochum] [SPD]","speaker_cleaned":"Axel Sch\u00e4fer","speaker_fp":"axel-schafer","speaker_key":408.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162460,"sequence":150,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Feiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Feiler","speaker_fp":"uwe-feiler","speaker_key":253.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162461,"sequence":151,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162462,"sequence":152,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Joachim Po\u00df f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162463,"sequence":153,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162464,"sequence":154,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Europa macht sich im Moment der Krise unter dem Eindruck des wachsenden Nationalismus in den Mitgliedstaaten und des weltweiten Populismus kleiner, als es tats\u00e4chlich ist, wie ich finde. Wir nutzen die Potenziale, die in diesem demokratischen Gemeinwesen Europa stecken, nicht hinreichend aus. Wir Proeurop\u00e4er machen nicht hinreichend deutlich, wof\u00fcr wir stehen: f\u00fcr Menschenrechte, f\u00fcr Rechtsstaat und f\u00fcr Demokratie.\n\nWir m\u00fcssen keine Angst vor den Populisten dieser Welt haben. Wir sollten uns mal die wirtschaftlichen Ergebnisse in Russland oder in der T\u00fcrkei anschauen. Diese Volkswirtschaften sind hochgradig gef\u00e4hrdet. \u00dcber die Euro-Zone haben wir gerade in dieser und in der letzten Woche geh\u00f6rt, dass wir die wirtschaftliche Stabilisierung erreicht haben, im \u00dcbrigen mit der europ\u00e4ischen Hilfe f\u00fcr Griechenland.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162465,"sequence":155,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162466,"sequence":156,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Gysi, Sie als Meister der Halbwahrheiten k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht zu richtigen Schlussfolgerungen kommen, wenn Sie eine falsche \u00f6konomische Analyse vornehmen. Wenn es nach Ihnen gegangen w\u00e4re, h\u00e4tten wir Griechenland \u00fcberhaupt nicht geholfen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162467,"sequence":157,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162468,"sequence":158,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben Griechenland aber massiv geholfen. Wir werden Griechenland auch weiter helfen, weil wir das europ\u00e4ische Projekt zusammenhalten wollen. Sie als Linkspartei haben keine vern\u00fcnftigen Antworten auf die europ\u00e4ische Situation.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162469,"sequence":159,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162470,"sequence":160,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie verstricken sich ebenso in Widerspr\u00fcche wie die Rechtspopulisten mit ihrem unverantwortlichen Reden und Handeln, meine Damen und Herren. Sie sind in dieser Hinsicht nicht wesentlich besser.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162471,"sequence":161,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162472,"sequence":162,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":319.0,"speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162473,"sequence":163,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Schauen Sie sich einmal einige Reden Ihrer Fraktionskollegin Wagenknecht an, und analysieren Sie diese.\n\nAlso, was tun? Es sind doch nicht die Europ\u00e4ische Kommission und die Europ\u00e4ische Union, die das Handeln gegen Steuerdumping in Europa verhindern. Es sind die Mitgliedstaaten - die Niederlande an erster Stelle, Belgien, Luxemburg, Malta, Irland -, die ein wirksameres und erfolgreicheres Handeln der Europ\u00e4ischen Union gegen Steuerdumping verhindern. Es sind Orban, Kaczynski und Co., die verhindern, dass wir in der Fl\u00fcchtlingsfrage erfolgreicher zusammenarbeiten. Das ist die Wahrheit, meine Damen und Herren.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162474,"sequence":164,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162475,"sequence":165,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen hier in diesem Parlament schon aussprechen, was ist, und d\u00fcrfen nicht unsere ideologischen Versatzst\u00fccke vortragen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162476,"sequence":166,"sitzung":213,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":284.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162477,"sequence":167,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verlangen ein Ende des Steuerdumpings der multinationalen Konzerne. Das verlangen sie von uns. Wenn wir nicht liefern, tauchen solche Figuren wie Trump auf, der heute amerikanischer Pr\u00e4sident wird.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162478,"sequence":168,"sitzung":213,"speaker":"Richard Pitterle [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Richard Pitterle","speaker_fp":"richard-pitterle","speaker_key":149.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind doch an der Regierung! Liefern Sie!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162479,"sequence":169,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten dann von ihm, dass er handelt: von einem Mann - das muss man \u00fcber den zuk\u00fcnftigen amerikanischen Pr\u00e4sidenten sagen -, der ein bekennender Spezialist im Umgehen der Steuerpflicht ist und der mit seiner Praxis in den letzten Jahrzehnten bewiesen hat, dass er nichts vom Gemeinwesen versteht, sondern nur etwas von der Ausbeutung von Menschen, um es einmal deutlich zu sagen. Das ist die Realit\u00e4t, mit der wir uns jetzt nat\u00fcrlich auseinandersetzen m\u00fcssen. Es sind die wei\u00dfen Arbeiter, die ihn gew\u00e4hlt haben und eine Ver\u00e4nderung ihrer Lebenssituation erwarten.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162480,"sequence":170,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Richard Pitterle [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162481,"sequence":171,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich will mit dem Beispiel deutlich machen: Wenn die wei\u00dfen Arbeiter in Deutschland oder in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern von den Populisten dieser Welt, ob Rechts- oder Linkspopulisten, realit\u00e4tstaugliche Antworten zur Verbesserung ihrer Lebensverh\u00e4ltnisse erwarten, dann werden sie nach aller geschichtlichen Erfahrung angeschmiert. Davor m\u00fcssen wir die Menschen bewahren.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162482,"sequence":172,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162483,"sequence":173,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162484,"sequence":174,"sitzung":213,"speaker":"Joachim Po\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Joachim Po\u00df","speaker_fp":"joachim-po\u00df","speaker_key":444.0,"speaker_party":"spd","text":"Es f\u00fchrt doch auch nicht weiter, dass Frau Theresa May in ihrer Verlegenheit, eine vern\u00fcnftige Antwort auf die Brexit-Entscheidung ihres Landes zu finden, damit droht, vor unseren Toren ein weiteres Steuerparadies entstehen zu lassen. Wir haben bereits Jersey, Guernsey und andere vor der Haust\u00fcr. Damit w\u00fcrden die Handlungs- und Finanzierungsm\u00f6glichkeiten, die wir ben\u00f6tigen, verringert, um Investitionen und damit auch Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr diejenigen zu schaffen, die sich abgeh\u00e4ngt f\u00fchlen.\n\nIm \u00dcbrigen muss nat\u00fcrlich auch Deutschland seinen Beitrag zur notwendigen Stabilisierung der Euro-Zone und Europas leisten und noch mehr investieren. Wir haben mit dem Investitionsprogramm einen ersten Schritt gemacht. Die Laufzeit dieses Programms wird bis 2020 verl\u00e4ngert.\n\nAbschlie\u00dfend sage ich: Je unsicherer und gef\u00e4hrlicher die Welt wird, desto mehr muss die Europ\u00e4ische Union ihr Gewicht auf der internationalen B\u00fchne zur Geltung bringen. Angesichts unserer Wirtschaftskraft und unserer demokratischen Substanz haben wir allen Grund, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch gegen\u00fcber denjenigen selbstbewusst aufzutreten, die \u00f6ffentlich vor Kraft kaum laufen k\u00f6nnen und hinter deren Fassade es sehr hohl ist.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162485,"sequence":175,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162486,"sequence":176,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Rednerin zu diesem Tagesordnungspunkt ist die Kollegin Iris Eberl f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162487,"sequence":177,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162488,"sequence":178,"sitzung":213,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das Arbeitsprogramm der EU-Kommission tr\u00e4gt den Titel \u201eF\u00fcr ein Europa, das sch\u00fctzt, st\u00e4rkt und verteidigt\u201c. Die Sicherheit der B\u00fcrger ist die Existenzberechtigung eines jeden Staates. Die Bedrohung durch den islamistischen Terrorismus macht die Verst\u00e4rkung der Sicherheitsma\u00dfnahmen zu einem Kernanliegen in unserem Staat - in allen Unionsstaaten. Gut, dass sich die Kommission mit diesem Kernproblem befassen wird.\n\nIm Arbeitsprogramm ist zu lesen: Europa ist an einem kritischen Punkt angelangt. - Richtig! Das Brexit-Votum muss f\u00fcr uns ein Weckruf sein. Die Europ\u00e4ische Union ist keine Zwangsvereinigung; Ausscheiden ist im Vertrag vorgesehen. Wenn unsere Antwort an Gro\u00dfbritannien einer Abstrafung gleichkommt, beweisen wir, dass der Respekt vor dem W\u00e4hlerwillen in der Union verloren gegangen ist. Das w\u00e4re Wasser auf die M\u00fchlen der Miesmacher der Union. Das darf nicht sein. Wir brauchen einen fairen Deal mit Gro\u00dfbritannien.\n\nDie Kommission beschreibt auch Probleme und Bedrohungen der B\u00fcrger und erkl\u00e4rt: Wir haben zugeh\u00f6rt, und wir haben verstanden. - Sie verspricht, eine Kommission zu werden, die sich darauf konzentriert, die Dinge besser zu machen. Das klingt gut, beweist Selbstkritik und Einsicht. Aber warum, meine Damen und Herren, hat die Kommission bisher nicht ihr Bestes gegeben, obwohl sie wei\u00df, dass sie f\u00fcr eine halbe Milliarde Menschen die Verantwortung tr\u00e4gt?\n\nAls Premierminister von Luxemburg beschrieb Juncker 1999 die Strategie zur Integration wie folgt:\n\nWir beschlie\u00dfen etwas, stellen das dann in den Raum und warten ... ab, was passiert. Wenn es dann kein gro\u00dfes Geschrei gibt und keine Aufst\u00e4nde, weil die meisten gar nicht begreifen, was da beschlossen wurde, dann machen wir weiter - Schritt f\u00fcr Schritt, bis es kein Zur\u00fcck mehr gibt.\n\nMit dieser undurchsichtigen Methode soll nun Schluss sein. Deshalb will die Kommission - so steht es im Papier - in Zukunft ihr Tun den B\u00fcrgern besser erkl\u00e4ren. Aber das Problem der europakritischen B\u00fcrger ist weniger die Undurchsichtigkeit des Verfahrens, sondern es sind die Inhalte.\n\n2017 sind Wahlen in den Niederlanden, in Frankreich und in Deutschland. Gr\u00f6\u00dfte Vorsicht ist geboten, wenn die Union nicht in ihrem Bestand gef\u00e4hrdet werden soll. Trotzdem konzentriert sich das Arbeitsprogramm der Kommission weiterhin auf jene zehn politischen Priorit\u00e4ten, die Juncker bereits zu Beginn seiner Amtszeit als Kommissionspr\u00e4sident formuliert hatte. Das bedeutet \u201eweiter so\u201c, bef\u00fcrchte ich.\n\nDie Europ\u00e4ische Union existiert aber nicht zum Selbstzweck. Sie hat eine dienende Funktion gegen\u00fcber den Mitgliedstaaten. Allen L\u00e4ndern gleicherma\u00dfen gerecht zu werden, ist eine sehr schwierige Aufgabe; denn was dem einen Staat n\u00fctzt, kann f\u00fcr den anderen sehr nachteilig sein. F\u00fcr Deutschland benenne ich an dieser Stelle das konjunkturelle Ankurbeln Junckers und die Nullzinspolitik der EZB als Negativbeispiele. Vielleicht nutzen sie anderen L\u00e4ndern - vielleicht -; Deutschland schadet beides. Das Ankurbeln \u00fcberhitzt unsere Konjunktur. Au\u00dferdem ist es von gestern. Staatliche Eingriffe in die Wirtschaft verzerren den Wettbewerb; sie sind daher f\u00fcr Marktwirtschaften sch\u00e4dlich.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162489,"sequence":179,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162490,"sequence":180,"sitzung":213,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu viel echte Marktwirtschaft kann man der EU nicht unbedingt vorwerfen, Frau Dr. Barley.\n\nDie Nullzinspolitik hat sich, salopp formuliert, als Slim-Fast-Programm f\u00fcr die Altersvorsorge unserer Bev\u00f6lkerung entpuppt und das Vertrauen der Menschen in die Union tief ersch\u00fcttert. Dieses Vertrauen muss sie zur\u00fcckgewinnen. Aber stattdessen kam letzte Woche die n\u00e4chste fragw\u00fcrdige Einmischung in nationales Recht. Hohes Qualit\u00e4tsniveau, Patientenschutz, Verbraucherschutz","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162491,"sequence":181,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie dagegen?","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162492,"sequence":182,"sitzung":213,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"identifiziert die Kommission als m\u00f6gliche Wachstumsbremsen. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von Berufsregeln soll \u00fcberpr\u00fcft werden. \u00dcberfl\u00fcssige nationale Qualifikationen zur Berufsaus\u00fcbung sollen verhindert werden, um Wirtschaftswachstum ohne Barrieren anzukurbeln. Damit wird die \u00d6konomie zum einzigen Ma\u00dfstab f\u00fcr nationales Berufsrecht und dem Pfusch wohl T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet.\n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen eine schlanke und flexible Europ\u00e4ische Union, die sich auf ihre Kernaufgaben konzentriert, keinen Superstaat, der sich in alle Belange der Mitgliedstaaten einmischt. Subsidiarit\u00e4t und Solidarit\u00e4t m\u00fcssten eiserne Grundprinzipien werden. Solidarit\u00e4t darf keine Einbahnstra\u00dfe sein. Wer sie einfordert, muss auch gemeinsame Lasten tragen; siehe Verteilung der Fl\u00fcchtlinge.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162493,"sequence":183,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162494,"sequence":184,"sitzung":213,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Solidarit\u00e4t ist auch keine H\u00e4ngematte. Bei unsolider Haushaltspolitik in manchen Unionsstaaten muss verlangt werden, dass dort die Eigenverantwortung greift. Jeder Staat muss seine nationale Einlagensicherung schaffen. Eine Vergemeinschaftung von Schulden und Risiken lehnt die CSU kategorisch ab. Verantwortung und Haftung d\u00fcrfen weder bei der Staatsverschuldung noch im Bankensystem auseinanderfallen. Wir brauchen ein geordnetes Verfahren zur Restrukturierung der Staatsschulden und eine Regelung zum Ausscheiden aus dem Euro - zur Not, leider. Solidarit\u00e4t verlangt ebenfalls die Einhaltung geschlossener Vertr\u00e4ge, egal ob es um die Verschuldung, die Regeln des Schengen-Vertrages oder des Dublin-Abkommens geht. Solidarit\u00e4t bedeutet Rechtstreue ohne Ausnahme von ohnehin flexiblen Regeln.\n\nAber was sind nun die markanten Kernaufgaben der Union? Die Migrationskrise, der islamistische Terrorismus in Europa, Kriege in Syrien und der Ukraine sowie die Situation in vielen anderen Krisengebieten verlangen gemeinsame Anstrengungen. Die Gew\u00e4hrleistung unserer Sicherheit ist eine Kernaufgabe der Union. Hier brauchen wir die Europ\u00e4ische Union, und hier liegt auch ihr Mehrwert f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung. Warum wurde Eurodac nur sporadisch angewandt? Warum wird SIS nicht konsequent umgesetzt? Beide Systeme sind gut. Beide w\u00fcrden funktionieren, aber nur, wenn alle L\u00e4nder mitmachen.\n\nNun will die Kommission wieder handeln. Sie will ETIAS einf\u00fchren, sie will ECRIS ausweiten, und die Kommission will rasch Verbesserungen und Erfolge erreichen. Sehr gut! - Weitere Kernaufgaben sind die faire Lastenverteilung zwischen den Staaten, der gemeinsame Grenzschutz, die Union als starker europ\u00e4ischer Pfeiler der NATO und vieles mehr, wie Kollege Feiler bereits ausgef\u00fchrt hat.\n\nIch will mit dem vielbeschworenen Kernthema \u201eBek\u00e4mpfung der Fluchtursachen\u201c schlie\u00dfen. Wenn sich nichts \u00e4ndert, werden sich bald 18 Millionen Afrikaner auf den Weg nach Europa machen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162495,"sequence":185,"sitzung":213,"speaker":"Annalena Baerbock [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Annalena Baerbock","speaker_fp":"annalena-baerbock","speaker_key":410.0,"speaker_party":"gruene","text":"So, jetzt noch das Schreckensgespenst!","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162496,"sequence":186,"sitzung":213,"speaker":"Iris Eberl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Iris Eberl","speaker_fp":"iris-eberl","speaker_key":38.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und viel zu viele werden den Weg wieder nicht \u00fcberleben. Deshalb brauchen wir eine europ\u00e4isch-afrikanische Partnerschaft. Die Kommission will bis zum EU-Afrika-Gipfel Ende 2017 ein Konzept mit Priorit\u00e4ten f\u00fcr die Beziehungen der Union zu Afrika erarbeiten. Die Industrie sieht Afrika als kommenden Kontinent. Minister M\u00fcller hat seinen Marshallplan f\u00fcr Afrika vorgestellt. Helfen wir den afrikanischen L\u00e4ndern, echte Handelspartner f\u00fcr Europa zu werden.\n\nEuropa steht ungebrochen f\u00fcr den Traum eines Lebens in Frieden, Freiheit und Wohlstand. Setzen wir diesen Traum nicht aufs Spiel. Stehen wir zu unserer Europ\u00e4ischen Union der B\u00fcrger.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162497,"sequence":187,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162498,"sequence":188,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 22 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nFortsetzung und Erweiterung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der Multidimensionalen Integrierten Stabilisierungsmission der Vereinten Nationen in Mali (MINUSMA) auf Grundlage der Resolutionen 2100 (2013), 2164 (2014), 2227 (2015) und 2295 (2016) des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen vom 25. April 2013, 25. Juni 2014, 29. Juni 2015 und 29. Juni 2016\n\nDrucksache 18\/10819\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nF\u00fcr die Debatte zu diesem Tagesordnungspunkt sollen nach einer interfraktionellen Vereinbarung 38 Minuten Redezeit zur Verf\u00fcgung stehen. - Das ist offenkundig unstreitig. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesverteidigungsministerin Ursula von der Leyen.","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162499,"sequence":189,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Arbeitsprogramm der EU-Kommission 2017","top_id":2918,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162500,"sequence":190,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Mit Best\u00fcrzung haben wir am Mittwoch von dem Anschlag auf den Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt der malischen Gefechtsverb\u00e4nde erfahren. Wir trauern mit den Hinterbliebenen der mindestens 70 Toten, und wir w\u00fcnschen den \u00fcber 100 Verwundeten baldige Genesung.\n\nMeine Damen und Herren, dieser niedertr\u00e4chtige Anschlag richtete sich gezielt gegen eines der Herzst\u00fccke des Friedensvertrages, der in Mali umgesetzt werden soll. Diejenigen, die vor kurzem mit auf der Einsatzreise auch in Mali gewesen sind, wissen, dass es sehr schwierig war, die Zusammensetzung gemischter Patrouillen auf den Weg zu bringen, denen sowohl Kr\u00e4fte der malischen Regierung als auch Kr\u00e4fte der Rebellen angeh\u00f6ren, die bereit waren, die Waffen niederzulegen. Es ist sehr schwierig gewesen, beide Seiten davon zu \u00fcberzeugen. Sie haben das jetzt geschafft und sind bald gemeinsam auf Patrouillen unterwegs. Insofern zeigt dieser Anschlag auf das Lager einer dieser gemischten Patrouillen, dass es nach wie vor Terroristen gibt, die gezielt den Friedensvertrag torpedieren und damit Mali in die Instabilit\u00e4t bringen wollen. Umso wichtiger ist es, dass die Weltgemeinschaft an der Seite Malis steht und dort konsequent hilft.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162501,"sequence":191,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Wolfgang Hellmich [SPD]","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162502,"sequence":192,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Wir bitten Sie heute um Unterst\u00fctzung f\u00fcr einen der anspruchsvollsten Eins\u00e4tze, den die Bundeswehr hat. Es ist einer der gef\u00e4hrlichsten VN-Eins\u00e4tze, wenn nicht der gef\u00e4hrlichste \u00fcberhaupt. Es ist der zentrale Einsatz auf unserem Nachbarkontinent Afrika. Denn Mali ist ein Schl\u00fcsselland in der Sahelzone, ein Schl\u00fcsselland, das Stabilit\u00e4t herstellen kann oder Fragilit\u00e4t hervorbringt. Dort verl\u00e4uft die Route f\u00fcr Migration, aber auch die Route f\u00fcr Schleuser und Schlepper, die Menschen vom S\u00fcden in den Norden bringen, sowie f\u00fcr Drogen- und Waffenschmuggel und andere Formen der organisierten Kriminalit\u00e4t.\n\nDie Menschen dort brauchen Schutz - sie brauchen Schutz vor Terror, sie brauchen Schutz vor Kriminalit\u00e4t -, aber sie brauchen nat\u00fcrlich auch Alternativen. Sie brauchen sicheren Zugang zu Wasser, sie brauchen Stra\u00dfen, Jobs, sie brauchen Perspektiven. Das Durchschnittsalter in Mali betr\u00e4gt 16 Jahre, und diese jungen Menschen m\u00f6chten wissen, wo ihre Zukunft liegt.\n\nEs ist deshalb richtig, dass sich Deutschland dort sehr vielschichtig engagiert. Mir ist es im Zusammenhang mit dem MINUSMA-Mandat wichtig, deutlich zu machen, dass unser Engagement in Mali eigentlich ein Paradebeispiel f\u00fcr den vernetzten Ansatz ist. Ganz konkret: Das Ausw\u00e4rtige Amt k\u00fcmmert sich mit Rat und Tat um den Friedensprozess, um die Beratung der malischen Regierung, ist um Auss\u00f6hnung bem\u00fcht. Wir engagieren uns in Mali entwicklungspolitisch. Ich bin dem BMZ sehr dankbar, dass es dort vielf\u00e4ltig engagiert ist - beim Aufbau von Verwaltungsstrukturen, bei landwirtschaftlichen Projekten, beim Errichten der Wasserversorgung. Die Projekte sind eng koordiniert. Wir haben dankenswerterweise seit Dezember einen zivilen Berater in Gao.\n\nWir engagieren uns in Mali vielf\u00e4ltig, nicht nur im Hinblick auf die wirtschaftliche Entwicklung und den Vers\u00f6hnungsprozess, sondern auch im Hinblick auf Stabilit\u00e4t. Das Innenministerium hilft bei der Ausbildung der Polizei. Wie Sie wissen, engagiert sich die Bundeswehr im Rahmen der europ\u00e4ischen Trainingsmission bei der Ausbildung der lokalen Truppen. Zwei Drittel der malischen Gefechtsverb\u00e4nde haben wir ausgebildet.\n\nMali profitiert auch von Mitteln aus dem Ert\u00fcchtigungsfonds - im letzten Jahr waren es 7,5 Millionen Euro, in diesem Jahr sind 15 Millionen Euro geplant. Um nur einige Themen zu nennen: Es geht hierbei um die Ert\u00fcchtigung des Flugplatzes in Gao, die so wichtig ist - wir haben es bei der letzten Einsatzreise dort gesehen -, und um Investitionen in den Garnisonsstandort Kati. Es geht aber eben auch um 16 Ambulanzfahrzeuge f\u00fcr die malischen Gefechtsverb\u00e4nde, die wir ausgebildet haben, damit auch dort mit dem Aufbau einer Rettungskette begonnen werden kann.\n\nWir beteiligen uns auch an der Mission der Vereinten Nationen, MINUSMA, um die es heute geht. Man sieht bei dieser Friedensmission, bei der \u00fcber 15 000  Soldatinnen und Soldaten im Einsatz sind - es ist eine gro\u00dfe Mission -: Sie steht und f\u00e4llt mit der Frage, wie diese Soldatinnen und Soldaten ausgestattet und ausger\u00fcstet sind und mit technischen F\u00e4higkeiten unterst\u00fctzt werden. Die Vereinten Nationen k\u00f6nnen nur so gut sein, wie die Mitgliedstaaten sie ausr\u00fcsten. Deshalb ist es wichtig, dass wir mit unseren Kapazit\u00e4ten dort in Mali sind.\n\nDas gilt besonders f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung. Wir haben, wie Sie wissen, mit der Luna angefangen; wir sind jetzt mit der Heron da. Die Heron bedeutet einen Riesenschritt vorw\u00e4rts, wenn es darum geht, die Aufkl\u00e4rung in diesem gewaltig gro\u00dfen n\u00f6rdlichen Gebiet - die ben\u00f6tigte Reichweite liegt zwischen 200 und 900 Kilometern - sicherzustellen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle sagen: Seit die Heron da ist - seit November -, hat sie \u00fcber 520 Flugstunden absolviert, und es gab keine einzige St\u00f6rung. Es l\u00e4uft alles, wie es sollte. Ich glaube, gerade weil es so gut l\u00e4uft, wird dar\u00fcber nicht berichtet. Es wird meistens nur dann \u00fcber etwas berichtet, wenn die Dinge schiefgehen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle schlicht und einfach denjenigen, die diese Heron in Gang gesetzt haben und betreiben, daf\u00fcr danken, dass das alles dort so unkompliziert l\u00e4uft.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162503,"sequence":193,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162504,"sequence":194,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Das war der Teil des Mandates, den wir kennen und f\u00fcr den wir um Verl\u00e4ngerung bitten. Der zweite Teil des Mandates betrifft den Schutz.\n\nSie alle wissen, dass die Niederl\u00e4nder in den letzten drei Jahren die Rettungskette gestellt haben. Sie hatten f\u00fcr zwei Jahre geplant, fanden aber niemanden, der sie abl\u00f6st, sodass sie inzwischen schon drei Jahre dort sind. Die Vereinten Nationen suchen nun eine Nation, die in der Lage ist, diese Hochwertf\u00e4higkeiten zur Verf\u00fcgung zu stellen, n\u00e4mlich MedEvacs und Kampfhubschrauber, die sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Wir haben auf Bitten der Vereinten Nationen gesagt, dass wir diese Aufgabe gerne \u00fcbernehmen wollen, weil sie f\u00fcr das Mandat unverzichtbar ist - aber auch nur vor\u00fcbergehend. Das hei\u00dft, wir werden dort vier MedEvac-NH90-Hubschrauber stationieren und vier Tiger nach Mali entsenden. Die Tiger k\u00f6nnen wegen der guten Sensoren zur Aufkl\u00e4rung, aber eben auch zum Schutz der eigenen Kr\u00e4fte und der MINUSMA sowie zur Nothilfe eingesetzt werden.\n\nWir wollen unseren Beitrag leisten; denn die Erfahrung zeigt: Wir k\u00f6nnen uns nicht beschweren, dass VN-Missionen nicht funktionieren, wenn wir nicht bereit sind, auch unseren Beitrag zu leisten. Deshalb erfolgt auch eine Erh\u00f6hung der Obergrenze von 650 auf 1 000 Soldatinnen und Soldaten. Das ist aufgrund des Einsatzes der acht Hubschrauber notwendig.\n\nWir haben dem VN-Generalsekret\u00e4r aber angezeigt, dass wir darum bitten, dass er bereits jetzt f\u00fcr Nachfolgekr\u00e4fte sorgt, da wir in eineinhalb Jahren abgel\u00f6st werden wollen. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass wir bei diesen Hochwertf\u00e4higkeiten, die nur wenige Nationen aufbieten k\u00f6nnen, zu einem geregelten Rotationssystem kommen, sodass es f\u00fcr die einzelnen Nationen leichter ist, f\u00fcr einen \u00fcberschaubaren Zeitraum dort hinzugehen, da sie wissen, dass eine andere Nation, die ebenfalls in der Lage ist, das zu leisten, sie danach abl\u00f6st.\n\nEs gibt einen weiteren Punkt, der mir bei diesem Mandat wichtig ist und den ich noch kurz erw\u00e4hnen m\u00f6chte. Es geht um die Verg\u00fctung des Personals. Unser Personal arbeitet in diesem schwierigen und fordernden Einsatz unerm\u00fcdlich. Das bedarf meines Erachtens einer besonderen W\u00fcrdigung. Deshalb ist es mir ein besonderes Anliegen, dass wir in der Lage sind, die Verg\u00fctung dementsprechend anzupassen. Wir bereiten das im Augenblick vor.\n\nSie wissen, dass wir das mit dem Innenministerium und dem Au\u00dfenministerium abstimmen m\u00fcssen. Ich bin aber sehr guter Dinge, dass wir f\u00fcr Mali k\u00fcnftig die Stufe 6 und nicht wie bisher die Stufe 5 des AVZ erreichen und die Verg\u00fctung entsprechend erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist angemessen f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten in Mali.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162505,"sequence":195,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162506,"sequence":196,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"In diesem Sinne bitte ich um die Verl\u00e4ngerung des Mandates.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162507,"sequence":197,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162508,"sequence":198,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Christine Buchholz erh\u00e4lt nun das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162509,"sequence":199,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162510,"sequence":200,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung will die Beteiligung der Bundeswehr an der UN-Mission MINUSMA in Mali von 650 auf 1 000 Soldaten erh\u00f6hen. Damit wird der Einsatz in Mali der gr\u00f6\u00dfte deutsche Milit\u00e4reinsatz.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162511,"sequence":201,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162512,"sequence":202,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber nicht nur das: Erstmalig werden auf der Grundlage dieses Mandats deutsche Kampfhubschrauber in den Norden Malis verlegt.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162513,"sequence":203,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch besser!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162514,"sequence":204,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit diesem Mandat verstrickt die Bundesregierung die Bundeswehr potenziell in einen Krieg mit den Aufst\u00e4ndischen im gef\u00e4hrlichen Norden Malis. Das erinnert mich verdammt an die fr\u00fche Phase des Afghanistan-Kriegs. Die Regierung will die Bundeswehr in der Sahelzone zu einer milit\u00e4rischen Gr\u00f6\u00dfe machen, die wie Frankreich in der Lage ist, in dieser rohstoffreichen Region Krieg zu f\u00fchren. Die Linke wird diesem Mandat selbstverst\u00e4ndlich nicht zustimmen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162515,"sequence":205,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162516,"sequence":206,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja \u00fcberraschend! Haben Sie \u00fcberhaupt schon einmal einem Mandat zugestimmt?","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162517,"sequence":207,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Auf dem Papier soll MINUSMA den Frieden sichern. Erst vorgestern wurden in Gao bei einem Angriff von Aufst\u00e4ndischen \u00fcber 70 Soldaten der neuen gemeinsamen Einheiten der malischen Armee get\u00f6tet.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162518,"sequence":208,"sitzung":213,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Von wem denn?","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162519,"sequence":209,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist schrecklich, und unser Mitgef\u00fchl gilt den Angeh\u00f6rigen. Es ist aber auch wichtig, zu sehen: Das Camp, in dem sich die Bundeswehr aufh\u00e4lt, ist keine 2 Kilometer davon entfernt. Unmittelbar vor dem Bundeswehrcamp sprengte sich am 29. November ein Selbstmordattent\u00e4ter in die Luft. Gl\u00fccklicherweise wurde niemand ernsthaft verletzt. Den Frieden, den MINUSMA sichern soll, gibt es nicht. Weil das so ist, droht die Mission selbst zur Konfliktpartei zu werden. Das muss hier ehrlich gesagt werden.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162520,"sequence":210,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162521,"sequence":211,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Vier Rettungs- und vier Kampfhubschrauber der Bundeswehr sollen nach Mali verlegt werden, nach Gao. Frau von der Leyen spricht vor allem von den Rettungshubschraubern. Das kommt in der \u00d6ffentlichkeit nat\u00fcrlich besser an. Aber ich sage: Wieder einmal wollen Sie der Bev\u00f6lkerung Sand in die Augen streuen. Das machen wir nicht mit.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162522,"sequence":212,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162523,"sequence":213,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit der F\u00e4higkeit, Rettungsaktionen durchzuf\u00fchren, vergr\u00f6\u00dfert sich der Aktionsradius der Bundeswehr und damit auch das Risiko, selbst Zielscheibe von Angriffen zu werden. Genau das best\u00e4tigte mir ein Soldat im pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch, als ich im Dezember letzten Jahres f\u00fcr meine Fraktion die Ministerin nach Mali begleitete. Im Mandatstext selbst ist neuerdings vom \u201eaktiven Schutz des Mandats durch das Bek\u00e4mpfen asymmetrischer Angriffe\u201c die Rede. Das hei\u00dft, dass die Kampfhubschrauber zur Bek\u00e4mpfung milit\u00e4rischer Ziele eingesetzt werden k\u00f6nnen. Aus Afghanistan wissen wir, wie die Bundeswehr St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in eine offensive Kampfoperation hineingef\u00fchrt wurde. Frau von der Leyen, mit der jetzigen Aufstockung sorgen Sie m\u00f6glicherweise f\u00fcr eine Eskalation des Konflikts. Auf jeden Fall setzen Sie die Bundeswehrsoldaten einem erh\u00f6hten Risiko aus. Beides halten wir f\u00fcr verantwortungslos.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162524,"sequence":214,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162525,"sequence":215,"sitzung":213,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":127.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn die Alternative?","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162526,"sequence":216,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt eine weitere \u00c4hnlichkeit zu Afghanistan. MINUSMA hat in Mali die Unterst\u00fctzung der Regierung, aber nicht der Bev\u00f6lkerung. Ich habe in Mali die Rede des Gouverneurs von Gao geh\u00f6rt. Der Eindruck entstand, die gesamte Bev\u00f6lkerung Gaos stehe hinter MINUSMA. Was er nicht erw\u00e4hnte, war: In Gao gab es vor einem halben Jahr w\u00fctende Demonstrationen, weil sich viele junge Menschen bei der Umsetzung des Friedensabkommens benachteiligt sehen. Die malische Armee hat Demonstranten auf offener Stra\u00dfe erschossen. Das ist leider kein Einzelfall.\n\nDie deutschen Soldaten bewegen sich in Gao als Fremde, abgeschottet von der Bev\u00f6lkerung. Je unsicherer die Lage wird, desto mehr wird sich das deutsche Kontingent einigeln. Das Magazin des Reservistenverbandes Loyal berichtete j\u00fcngst, wie eine deutsche Patrouille in Gao nicht nur mit der extremen Hitze, sondern auch mit unterk\u00fchlten Reaktionen der Bev\u00f6lkerung zu k\u00e4mpfen hat. Sogar ein Stein flog auf das gesch\u00fctzte und bewaffnete Transportfahrzeug der Bundeswehr. Auf die Frage nach dem Sinn des Einsatzes zitierte das Blatt den Patrouillenf\u00fchrer: \u201eAber meinen Verwandten daheim kann ich nicht erkl\u00e4ren, warum ich in Mali bin und was wir hier erreichen wollen.\u201c\n\nDie Lage in Mali ist so unsicher, dass die Bundeswehr nun auch Kampfhubschrauber vor Ort stationieren soll. Doch gleichzeitig erkl\u00e4rt die EU mit deutscher Unterst\u00fctzung Mali als sicher genug, um dem Land ein R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aufzuzwingen. Wenn es um die Rechtfertigung des Milit\u00e4reinsatzes geht, dann f\u00fchren Sie das Leid der Malier an. Doch wenn Malier in Europa Asyl beantragen, dann schieben Sie diese wieder in die Unsicherheit ab. Das ist heuchlerisch und zynisch.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162527,"sequence":217,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162528,"sequence":218,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Rainer Arnold das Wort.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162529,"sequence":219,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162530,"sequence":220,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jede Krise in der Welt ist eine eigene Herausforderung. Aber auf Mali zu schauen, lohnt sich schon aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen. In Mali zeigt sich ein St\u00fcck weit exemplarisch, wie die Verantwortung unseres Landes in der Welt in Zukunft eher aussehen k\u00f6nnte.\n\nDas Erste, was wir aufgrund der Situation in Mali feststellen k\u00f6nnen, ist: Die Welt darf nicht einfach zuschauen - das hat sie auch nicht gemacht -, wie ein Land, das von seiner Lage her f\u00fcr uns sicherheitspolitisch extrem wichtig ist, zerf\u00e4llt und Staatlichkeit zerbr\u00f6selt. Man sieht aber auch, dass es meistens zu sp\u00e4t ist, bis die Staatengemeinschaft reagiert. H\u00e4tte Frankreich nicht auf einen Einsatz gedrungen, h\u00e4tten Aufst\u00e4ndische nicht nur die Mitte und den Norden des Landes unter Kontrolle gehabt, sondern w\u00e4ren auch auf die wichtige Hauptstadt Bamako zumarschiert, dann g\u00e4be es einen weiteren zerfallenden Staat, ein weiteres Somalia.\n\nEs gilt Lehren aus Mali zu ziehen. Die These von Frau Buchholz, der Einsatz in Mali werde dem in Afghanistan zunehmend \u00e4hnlicher, ist einfach falsch und an den Haaren herbeigezogen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162531,"sequence":221,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162532,"sequence":222,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Vorgehensweise in Mali beruht auf den Lehren, die wir aus Afghanistan gezogen haben. In Bezug auf Afghanistan hat man geglaubt, man k\u00f6nne mit 130 000 Soldaten in ein fremdes Land gehen, um dort Staatsaufbau - auch milit\u00e4risch unterst\u00fctzt - zu betreiben. Es hat in der Tat nicht funktioniert, von au\u00dfen kommend Staatlichkeit mit Milit\u00e4r herzustellen.\n\nIn Mali l\u00e4uft es anders. Dort will man die \u00f6rtliche Sicherheitsstruktur so st\u00e4rken, dass das Land eben selbst mit seinen Problemen umgehen kann. Deshalb wird es in Zukunft in die Richtung gehen, mehr Ausbildungs- und Ausstattungsmissionen in die Welt hinauszuschicken. Das sind Lehren, die gezogen wurden. Deshalb sollten Sie nicht derartige Vergleiche ziehen.\n\nEine weitere Lehre ist: Die \u00f6rtliche Politik muss st\u00e4rker in die Pflicht genommen werden. Wir d\u00fcrfen in Bezug auf die Akteure in Mali und in anderen L\u00e4ndern nicht zulassen, dass sich diese in gleichem Ma\u00dfe, wie es internationales Engagement gibt, auf ebendieses Engagement verlassen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen dort schon deutliche Signale senden und \u00fcberpr\u00fcfbare Schritte einfordern, damit die betroffenen L\u00e4nder in der Lage sind, ihre Geschicke in die eigene Hand zu nehmen. Was Mali anbetrifft, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Reformen, die in diesem Land notwendig sind - insbesondere im Bereich der Dezentralisierung -, von der eigenen Regierung angegangen werden. Wir m\u00fcssen in diesem Bereich schieben und dr\u00e4ngen. Auch dies ist eine Lehre.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162533,"sequence":223,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162534,"sequence":224,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Niemand glaubt - das gilt auch f\u00fcr Mali -, dass man mit Milit\u00e4r allein die Probleme beheben und die Strukturen ver\u00e4ndern kann. Es geht immer um den vernetzten Ansatz. Deutschland engagiert sich in Mali in ganz besonderer Weise beim zivilen Aufbau und auch im Bereich Beratung der Regierung. Das geschieht, damit endlich besser regiert werden kann.\n\nUnd nicht zuletzt: Weil Milit\u00e4r allein die Probleme nicht \u00fcberwinden kann, brauchen solche Gesellschaften - auch das zeigt Mali - eben auch Vers\u00f6hnungsprozesse. Es war richtig und gut, dass die Nachbarstaaten ihrer Verantwortung in Mali ein St\u00fcck weit gerecht geworden sind und mitgeholfen haben, dass der Friedensvertrag in Algerien ausverhandelt werden konnte. Auch dies zeigt, in welche Richtung es in Bezug auf solche Staaten zuk\u00fcnftig gehen muss.\n\nDie Soldaten und die acht Hubschrauber, die wir jetzt dorthin schicken, sind ja in erster Linie dort, um mitzuhelfen, dass der ausgehandelte Friedensvertrag implementiert wird. Sie haben nicht den Auftrag, dort mit milit\u00e4rischer Gewalt Sicherheit herzustellen. Daf\u00fcr sind es \u00fcbrigens auch viel zu wenige. Man kann nicht mit 12 000 UN-Soldaten und Polizisten ein Gebiet unter Kontrolle bringen, das dreimal so gro\u00df ist wie die Bundesrepublik. Es geht also darum - das ist ganz klar -, dort, wo es notwendig ist, Menschen zu sch\u00fctzen und nicht wegzuschauen. In erster Linie geht es darum, daf\u00fcr zu sorgen, dass der schwierige Weg hin zum Frieden m\u00f6glich ist und der Friedensvertrag eingehalten wird.\n\nMali zeigt exemplarisch auch die schwierigen und tragischen Seiten der zuk\u00fcnftigen Eins\u00e4tze. Denn wir merken, dass es sich nicht nur um einen Akteur als Gegner handelt. Vielmehr gibt es in solchen Staaten meist eine Verbindung zwischen fundamental-islamistischen Terroristen, schn\u00f6den kriminellen Banden und Verfechtern ethnischer Interessen. Dabei handelt es sich um tempor\u00e4re Verbindungen. Das macht die Aufgabe dort so schwierig.\n\nWir sind - die Frau Ministerin hat es angesprochen - gerade auch in dieser Stunde in Gedanken bei all den Soldaten und Zivilbesch\u00e4ftigten der Vereinten Nationen, die dort vor zwei Tagen bei diesem f\u00fcrchterlichen und grausamen Anschlag ums Leben gekommen sind. Das stecken wir nicht einfach so weg. Wenn ausgerechnet die Menschen, die man zum ersten Mal - weil sie in der Vergangenheit Feinde waren - in einer Kaserne zusammengef\u00fchrt hat, damit sie gemeinsam den Frieden in Mali erreichen, Opfer von Anschl\u00e4gen werden, geht uns das schon sehr nahe. Und das Camp der Deutschen ist nicht weit vom Anschlagsort - 1,3 Kilometer - entfernt.\n\nFrau Ministerin, ich sage es deutlich: Es ist extrem wichtig - das ist Ihre allerwichtigste Aufgabe -, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Einsatz der Soldaten aufgrund der damit verbundenen Risiken und Gefahren entsprechend gew\u00fcrdigt wird. Das muss beim AVZ, also beim Auslandsverwendungszuschlag, sichtbar werden. Es darf nicht Monate dauern, bis an dieser Stelle eine Verbesserung erreicht wird, sondern es m\u00fcsste eigentlich schon gestern geschehen sein.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162535,"sequence":225,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162536,"sequence":226,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Mali zeigt nat\u00fcrlich auch die Schw\u00e4chen unserer eigenen Streitkr\u00e4fte. Die Finanzierung der Bundeswehr ist mit diesem zus\u00e4tzlichen Engagement in vielen Bereichen noch mehr \u201eauf Kante gen\u00e4ht\u201c. Es fehlen nun einmal Aufkl\u00e4rer, die Luftbilder der Drohnen auswerten k\u00f6nnen. Wir haben einen Mangel im medizinischen Bereich und auf vielen anderen Gebieten. Deshalb ist es richtig, dass dort ein Helikoptereinsatz auf Zeit zugesagt wurde.\n\nWir Sozialdemokraten w\u00fcnschen uns schon lange, dass wir und die westlichen Industriestaaten insgesamt mehr Verantwortung bei den 17 UN-Friedensmissionen \u00fcbernehmen. Verantwortungs\u00fcbernahme dort kann aber nicht bedeuten: Man geht dort erst einmal hinein und bleibt dann zehn Jahre dort. Dies kann die Bundeswehr nicht wirklich leisten, weil wir insbesondere in Osteuropa eine ganze Reihe \u00e4hnlich wichtiger Verpflichtungen haben.\n\nInsofern ist dieser Weg von vornherein gut. Wir statuieren ein Exempel und sagen: Wir f\u00fchren diesen Einsatz f\u00fcr ein Jahr durch, und dann m\u00fcssen andere leistungsf\u00e4hige Staaten ihn erg\u00e4nzen. Das sollten wir in anderen Bereichen \u00e4hnlich handhaben.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162537,"sequence":227,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162538,"sequence":228,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann k\u00f6nnten wir den Vereinten Nationen noch mehr helfen, als wir es im Augenblick tun.\n\nDieser Einsatz ist also richtig und notwendig. Die Linken haben keine Antwort auf die Frage, was dort zu geschehen hat.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162539,"sequence":229,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162540,"sequence":230,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold (SPD)","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin fertig, Herr Pr\u00e4sident. - Die Linken w\u00fcrden dieses Land den Terroristen und den Kriminellen einfach \u00fcberlassen und wegschauen. Dies ist doch keine verantwortungsvolle Politik. Wir handeln anders.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162541,"sequence":231,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162542,"sequence":232,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist v\u00f6lliger Quatsch! Wir w\u00fcrden die Ursachen bek\u00e4mpfen!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162543,"sequence":233,"sitzung":213,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frithjof Schmidt hat nun das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162544,"sequence":234,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion hat den Einsatz der Vereinten Nationen und der Europ\u00e4ischen Union von Anfang an unterst\u00fctzt. Frau Buchholz, die entscheidende Frage ist, ob man der Meinung ist, dass es richtig ist, dass die UNO dort ist, oder ob man sagt, sie sollte sich dort lieber heraushalten. Wir sind der Meinung, es war richtig und notwendig.\n\nMan muss noch einmal kurz daran erinnern: 2012 stand Mali kurz vor dem Zusammenbruch. Die islamistischen K\u00e4mpfer r\u00fcckten direkt auf die Hauptstadt Bamako vor. Es drohte eine humanit\u00e4re Katastrophe. Nur durch das schnelle Eingreifen Frankreichs konnte diese schlimme Entwicklung gestoppt werden. Ich sage, es war richtig, das zu unterst\u00fctzen, und es war richtig, dass die UNO dann mit MINUSMA die Verantwortung im Land \u00fcbernommen hat, dass die UNO auch gesagt hat: Wir sind f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser Krise zust\u00e4ndig. Die Frage, die Sie politisch beantworten m\u00fcssen, ist, ob Sie das falsch finden. Falls ja, entspricht das Ihrer bisherigen Logik. Aber wenn Sie sagen: \u201eEs ist richtig, dass die UNO die Verantwortung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung dieser Krise \u00fcbernimmt\u201c, dann m\u00fcssen Sie auch sagen, welchen Beitrag wir leisten und wie wir unterst\u00fctzen wollen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162545,"sequence":235,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162546,"sequence":236,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, diese Frage m\u00fcssen Sie politisch beantworten.\n\nVor allem ist es der UNO zu verdanken, dass es einen politischen Friedensprozess gibt und dass 2015 ein Friedensabkommen zwischen der malischen Regierung und den verschiedenen Tuareg-Gruppen zustande gekommen ist. Der verheerende Selbstmordanschlag in Gao mit zig Toten zeigt deutlich, wie sehr der Friedensprozess gerade ins Stocken geraten ist. Da gibt es nichts sch\u00f6nzureden.\n\nDas Ganze unterstreicht dramatisch, was die Vereinten Nationen seit mindestens zwei Jahren immer wieder sagen: Der Einsatz in Mali geh\u00f6rt zu den gef\u00e4hrlichsten der UNO \u00fcberhaupt. Immer wieder flammen K\u00e4mpfe zwischen der Zentralregierung und den Rebellengruppen auf, und immer wieder geraten dabei Blauhelme zwischen die Fronten. Uns liegen die Zahlen vor - sie sind erschreckend -: 106 UN-Soldaten haben in den letzten drei Jahren bei diesem Einsatz ihr Leben verloren, und in diesem Gebiet sind \u00fcber 170 000 Menschen auf der Flucht.\n\nDie UN-Basis am Flughafen Gao ist zentral f\u00fcr die Stabilisierung der Sicherheitslage im Norden von Mali, und sie ist auch wichtig f\u00fcr die Versorgung und den Schutz vieler Menschen in der Region. Deswegen sagen wir: Es ist richtig, dass die Bundeswehr den Einsatz in Gao seit einem Jahr mit \u00fcber 500 Soldatinnen und Soldaten im Bereich der Aufkl\u00e4rung und der Absicherung des Flughafens und der UN-Konvois unterst\u00fctzt hat.\n\nIch empfehle meiner Fraktion, die Erweiterung dieses Einsatzes im neuen Mandat zu unterst\u00fctzen. Es geht um die Evakuierung von verletzten Blauhelmen durch vier medizinisch entsprechend ausger\u00fcstete Hubschrauber. Man muss sagen: Wenn man der Meinung ist, der UN-Einsatz sei richtig, dann ist die Aufrechterhaltung der Rettungskette f\u00fcr die Blauhelme im Einsatz humanit\u00e4r absolut notwendig und richtig. Da kann es kein Vertun geben.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162547,"sequence":237,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162548,"sequence":238,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Absicherung von UN-Konvois aus der Luft mit vier Kampfhubschraubern ist sinnvoll und notwendig. Wenn dort Luftfracht auf die Konvois umgeladen wird, dann m\u00fcssen sie abgesichert werden. Das wurde gerade auch in einem Bericht an den UN-Sicherheitsrat wieder festgestellt. Den Vereinten Nationen fehlt es an solchen Hubschraubern. Ohne sie k\u00f6nnte man den Einsatz im Norden Malis nicht weiterf\u00fchren. Das w\u00e4re fatal. Denn politisch ist klar: Wenn der Blauhelmeinsatz im Norden scheitert, dann steht auch der malische Friedensprozess auf der Kippe. Die Folgen f\u00fcr die gesamte Sahelregion und Westafrika w\u00e4ren nicht absehbar. Deswegen unterst\u00fctzen auch wir den Einsatz.\n\nAllerdings erwarten wir von der Bundesregierung, dass sie Klartext spricht, was die m\u00f6glichen Materialprobleme angeht, vor allen Dingen im Bereich der f\u00fcr diesen Einsatz vorgesehenen Hubschrauber. Man h\u00f6rt, der Einsatz der Hubschrauber sei auf Mitte 2018 begrenzt, weil die Durchhaltef\u00e4higkeit des Einsatzes h\u00f6chstens bis dahin zu gew\u00e4hrleisten sei. Herr Arnold, Sie haben das ja gerade als Tugend dargestellt und gesagt: Wir haben einen Plan. - Frau von der Leyen hat gesagt: Das ist ein politisches Konzept. - Man h\u00f6rt, dass es erhebliche Probleme gibt. Es kommen auch Fragen nach der Einsatzf\u00e4higkeit der Kampfhubschrauber auf. Ich sage: Unsere Soldatinnen und Soldaten, aber auch wir Abgeordneten erwarten von der Bundesregierung ganz klare Aussagen \u00fcber m\u00f6gliche Risiken. Die Sicherheit der Hubschrauber darf nicht infrage stehen. Ich hoffe, dass Sie das eindeutig kl\u00e4ren k\u00f6nnen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162549,"sequence":239,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162550,"sequence":240,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, der milit\u00e4rische Einsatz der Vereinten Nationen kann humanit\u00e4re Hilfe absichern und Hilfestellung f\u00fcr die politische L\u00f6sung der Konflikte in Mali leisten. Der stockende Friedensprozess geh\u00f6rt ins Zentrum der internationalen Bem\u00fchungen. Ich glaube, es muss mehr getan werden. Wir sehen, dass dieser Prozess gerade in einer ganz kritischen Phase ist. Wenn dieser Einsatz nicht gelingt, dann werden wir mit Sicherheit ganz gro\u00dfe Probleme bekommen. Deswegen erwarten wir von der Bundesregierung und der Europ\u00e4ischen Union ein intensives politisches Engagement. Das muss angemessen adressiert werden. Ich glaube, da gibt es noch Luft nach oben. Daf\u00fcr haben Sie jedenfalls unsere Unterst\u00fctzung.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162551,"sequence":241,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162552,"sequence":242,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist J\u00fcrgen Hardt, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162553,"sequence":243,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162554,"sequence":244,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion unterst\u00fctzt den Antrag der Bundesregierung auf Verl\u00e4ngerung und Erweiterung des MINUSMA-Mandats. Ich freue mich, dass diese Debatte zeigt, dass die verantwortungsvollen Kr\u00e4fte dieses Hauses mit gro\u00dfer Geschlossenheit hinter diesem Einsatz stehen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162555,"sequence":245,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir stehen nicht dahinter!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162556,"sequence":246,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deutschland hat Mali nicht umsonst ins Zentrum seiner Bem\u00fchungen um Frieden im westlichen Afrika ger\u00fcckt. Wir haben durch zahlreiche Besuche von Ministern, aber auch der Bundeskanzlerin unterstrichen, wie sehr uns daran liegt, dass in diesen L\u00e4ndern eine positive demokratische und stabilisierende Entwicklung vorangeht und dass insbesondere in Mali der Friedensprozess zu einem guten Ergebnis f\u00fchrt. Denn der innere Frieden eines Landes ist nat\u00fcrlich Voraussetzung, dass man sich gegen \u00e4u\u00dfere Feinde bzw. Gegner wirksam sch\u00fctzen kann.\n\nWer die geografische Lage Malis betrachtet, sieht auf den ersten Blick, dass Mali f\u00fcr den gesamten westafrikanischen Raum ein enorm wichtiges Land ist. Wir haben die Weiten der Sahara mit nahezu unkontrollierbaren Transportwegen f\u00fcr Waffen- und Menschenschmuggel. Wir haben im westlichen Afrika eine ganze Reihe von Staaten, die positive Erfolge zeitigen mit Blick auf die Demokratisierung. Islamistische Kr\u00e4fte k\u00f6nnten aber nat\u00fcrlich jede Instabilit\u00e4t und jedes Wanken sofort nutzen, um diese Staaten zu destabilisieren. Wie fragil manchmal die demokratische Entwicklung ist, sehen wir in Gambia. Wir haben in Gambia die Situation, dass ein Pr\u00e4sident sein Amt nicht verlassen will. Es gibt einen demokratisch gew\u00e4hlten neuen Pr\u00e4sidenten - von beiden Pr\u00e4sidentschaftskandidaten ist die Wahl ja als richtig anerkannt worden -, w\u00e4hrend der alte Pr\u00e4sident nicht weichen will. Ich kann hier nur appellieren, dass Pr\u00e4sident Yahya Jammeh das Amt an den neuen legitimen Pr\u00e4sidenten Barrow \u00fcbergibt. Das zeigt, wie wichtig es ist, dass die Region stabil bleibt und dass wir verhindern, dass der Islamismus in dieser Region Fu\u00df fasst.\n\nDer Einsatz in Mali ist ein gef\u00e4hrlicher Einsatz. Wir haben bei jeder Bundestagsdebatte hier vorgetragen, dass wir unsere Soldatinnen und Soldaten wirklich gut sch\u00fctzen m\u00fcssen und dass wir uns auch nichts vormachen d\u00fcrfen. Wir haben gesehen, dass die Zahl der Anschl\u00e4ge in den letzten Jahren weiter zugenommen hat. Das Problem hat sich vor allem Richtung S\u00fcden entwickelt, weil genau dort die Wege sind, auf denen der Terrorismus in andere Regionen Westafrikas vorzudringen versucht. Deswegen ist es eine gute Entscheidung der Bundesregierung, dass wir dort voraussichtlich ab M\u00e4rz Hubschrauberunterst\u00fctzung haben.\n\nIch sage ganz konkret an die Adresse der Linken, die das kritisiert hat: Sie w\u00e4ren doch die Ersten, die hier Theater machen w\u00fcrden - vermutlich in diesem Punkt zu Recht -, wenn wir darauf verzichten w\u00fcrden, unsere Soldaten durch die MedEvac-Hubschrauber zu unterst\u00fctzen und durch die Kampfhubschrauber wiederum diese m\u00f6glichen Lufteins\u00e4tze zu begleiten. Deswegen ist es eine gute Ma\u00dfnahme der Vorsorge f\u00fcr uns und f\u00fcr alle anderen UN-Kr\u00e4fte in der Region, dass wir die Hubschrauber dorthin verlegen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162557,"sequence":247,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben das Argument nicht verstanden!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162558,"sequence":248,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Hardt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Hardt","speaker_fp":"jurgen-hardt","speaker_key":71.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten diese Einsatzkombination bereits zum Ende des ISAF-Einsatzes in Afghanistan. Dort gab es Fragezeichen, ob es klappen k\u00f6nnte. Es gab viele Ger\u00fcchte \u00fcber den neuen Transporthubschrauber und den neuen Kampfhubschrauber. Diese Hubschrauber haben im Afghanistan-Einsatz gezeigt, dass sie auch in dieser Kombination die Aufgabe wahrnehmen k\u00f6nnen. Deswegen ist es gut, dass wir das jetzt auch in Mali machen.\n\nIch finde es eine richtige Entscheidung der Bundesregierung, dass die Soldatinnen und Soldaten im Einsatz auch entsprechend besser bezahlt werden. Ich glaube, dass wir den Angeh\u00f6rigen und den Soldaten selbst sagen m\u00fcssen, dass sie unsere gesamte Unterst\u00fctzung haben und wir alles, was wir tun k\u00f6nnen, auch leisten, damit alle aus diesem Einsatz wieder wohlbehalten nach Hause kommen k\u00f6nnen. Es wird der gegenw\u00e4rtig gr\u00f6\u00dfte und vielleicht auch gef\u00e4hrlichste Bundeswehreinsatz sein. Ich w\u00fcnsche allen Soldaten Gl\u00fcck, dass sie wieder heil nach Hause kommen. Die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion wird dieses Mandat unterst\u00fctzen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162559,"sequence":249,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162560,"sequence":250,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt der Kollege J\u00fcrgen Co\u00dfe.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162561,"sequence":251,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162562,"sequence":252,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe (SPD)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht heute um die Fortsetzung und die Erweiterung einer Blauhelmmission in Mali. Die Stabilisierungsmission ist zurzeit die gef\u00e4hrlichste UN-Mission, die es gibt. Allein im vergangenen Jahr t\u00f6teten bewaffnete Gruppen 29 Blauhelmsoldaten und verwundeten \u00fcber 90. Ein Selbstmordattent\u00e4ter riss vorgestern \u00fcber 70 malische Soldaten in den Tod und verletzte \u00fcber 100. Ja, auch deutsche Soldaten sind bereits in Mali angegriffen worden. Wir sind uns der Tragweite unserer Entscheidung bewusst und wir treffen diese Entscheidung nicht leichtfertig. Ich finde das Wort \u201eHeuchelei\u201c in dieser Hinsicht unangemessen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162563,"sequence":253,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162564,"sequence":254,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe \u00fcber das R\u00fccknahmeabkommen gesprochen!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162565,"sequence":255,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe (SPD)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist denn die Alternative? Was passiert, wenn die Blauhelme nicht Zivilisten sch\u00fctzen? Haben wir das nicht in Ruanda beobachten k\u00f6nnen? Diejenigen, die entschieden gegen diesen Einsatz sind, frage ich: Wie w\u00fcrden Sie sich f\u00fchlen, wenn Sie selbst im Norden Malis leben m\u00fcssten? W\u00fcrden Sie gern unter dem Joch von Islamisten und kriminellen Banden leben? Die Menschen in Mali wollen dies auf jeden Fall nicht.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162566,"sequence":256,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber offensichtlich wollen sie auch keinen Milit\u00e4reinsatz!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162567,"sequence":257,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe (SPD)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"90 Prozent sehen Sicherheit als oberste Priorit\u00e4t f\u00fcr ihr Land. Wir d\u00fcrfen dieses Land jetzt nicht im Stich lassen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162568,"sequence":258,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162569,"sequence":259,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe (SPD)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"Das tut die internationale Gemeinschaft auch nicht. Insgesamt sind 13 456 Soldaten, Polizisten und Zivilisten in dieser Mission im Einsatz. Afrikanische Staaten, Bangladesch, Indien und Pakistan stellen bei dieser Friedensmission - wie so oft - die meisten Truppen. Es stimmt aber auch, dass Deutschland deutlich mehr Personal nach Mali geschickt hat als bei jeder anderen UN-Friedensmission. Der deutsche Beitrag wird mit einer H\u00f6chstgrenze von 1 000 Soldaten betr\u00e4chtlich sein. Unsere M\u00e4nner und Frauen in Uniform leisten dort jetzt schon gute Arbeit, und das werden sie auch in Zukunft tun. Das sollten wir hier deutlich sagen, unterst\u00fctzen und ihnen daf\u00fcr unseren Dank aussprechen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162570,"sequence":260,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162571,"sequence":261,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe (SPD)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber warum engagiert sich die Bundesrepublik in Mali? Ich sehe zwei Gr\u00fcnde, weshalb die Stabilisierung wichtig f\u00fcr uns und f\u00fcr Europa ist.\n\nErstens. Die Terrorismusbek\u00e4mpfung. Die Vergangenheit hat immer wieder gezeigt, dass es sehr gef\u00e4hrlich ist, wenn Terrororganisationen unbehelligt ein Territorium kontrollieren; denn dann f\u00e4llt es ihnen wesentlich leichter, K\u00e4mpfer auszubilden und Anschl\u00e4ge zu ver\u00fcben. Das haben wir zuletzt bei den Anschl\u00e4gen von Paris im Jahr 2015 gesehen. Die Attent\u00e4ter konnten deshalb so professionell vorgehen, weil viele von ihnen in Syrien und im Jemen ausgebildet worden waren. Die Lehre ist also klar: Wir d\u00fcrfen dort, wo wir es k\u00f6nnen, keine Terrorcamps zulassen.\n\nZweitens. Mali ist ein Schl\u00fcsselland der Migration. Durch Mali und das Nachbarland Niger laufen die wichtigsten Fl\u00fcchtlingsrouten zur libyschen Mittelmeerk\u00fcste. Wenn es uns gelingen w\u00fcrde, Mali zu stabilisieren, w\u00fcrden weniger Menschen im Mittelmeer ertrinken. Denn es gilt nach wie vor: Ohne Frieden gibt es keine Sicherheit. Sicherheit ist die Voraussetzung f\u00fcr eine gute wirtschaftliche Entwicklung. Ohne wirtschaftliche Entwicklung haben die Menschen vor Ort keine Perspektive. Perspektivlosigkeit ist der Hauptgrund f\u00fcr Flucht. Und ohne MINUSMA g\u00e4be es zurzeit \u00fcberhaupt keine Perspektive f\u00fcr Mali.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162572,"sequence":262,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162573,"sequence":263,"sitzung":213,"speaker":"J\u00fcrgen Co\u00dfe (SPD)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Co\u00dfe","speaker_fp":"jurgen-co\u00dfe","speaker_key":287.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Fraktion, die SPD, unterst\u00fctzt den Antrag der Bundesregierung, auch in der n\u00e4chsten Woche.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162574,"sequence":264,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162575,"sequence":265,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Florian Hahn, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162576,"sequence":266,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162577,"sequence":267,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Linke hat noch nie einem Einsatz zugestimmt. Wer heute der Kollegin Buchholz zugeh\u00f6rt hat, hat gemerkt, wie sie sich, wie jedes Mal in diesen Debatten, abm\u00fcht, irgendwelche Argumente zu finden, die gegen eine Zustimmung zu einem solchen Mandat sprechen k\u00f6nnten.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162578,"sequence":268,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Das kostet uns keine M\u00fche!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162579,"sequence":269,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist durchaus legitim, aber ich finde, Sie k\u00f6nnten sich zumindest eine Minute oder eine halbe Minute - und das hat Frau Buchholz nicht getan - die M\u00fche machen, Alternativen aufzuzeigen, wie wir dem islamischen Terror in diesem Land, wie wir dem B\u00fcrgerkrieg und dem Staatszerfall begegnen k\u00f6nnen, um dem Land auf die Beine zu helfen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162580,"sequence":270,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben bei den letzten Reden gar nicht richtig zugeh\u00f6rt!","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162581,"sequence":271,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben nicht eine Sekunde darauf verwendet.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162582,"sequence":272,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162583,"sequence":273,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt, dass Sie rein dogmatisch unterwegs sind. Sie sind nicht regierungsf\u00e4hig, Sie sind nicht verantwortungsbewusst.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162584,"sequence":274,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162585,"sequence":275,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir haben in den letzten Tagen viel \u00fcber die \u00c4u\u00dferungen des k\u00fcnftigen US-Pr\u00e4sidenten gesprochen. Gerade was die NATO angeht, scheint vieles noch recht unausgegoren und widerspr\u00fcchlich. Aber in einem Punkt hat er nat\u00fcrlich recht: Die USA schultern bisher \u00fcberproportional die Lasten im Bereich der gemeinsamen Verteidigung. Es ist daher, meine ich, das gute Recht, von Europa und Deutschland mehr Verantwortung f\u00fcr die eigene Sicherheit zu fordern. Das ist auch in unserem ureigenen Interesse. Eine st\u00e4rkere Orientierung an dem 2-Prozent-Ziel bei den Verteidigungsausgaben kann helfen, das europ\u00e4ische Gewicht innerhalb der NATO und die strategische Autonomie Europas zu st\u00e4rken.\n\nWir Europ\u00e4er sollten mit gro\u00dfem Engagement das Ziel verfolgen, gemeinsam verteidigungsf\u00e4hig zu sein. So verstehe ich und so versteht die CSU den Gedanken einer europ\u00e4ischen Armee. Wir m\u00fcssen unsere Strukturen reformieren, und wir m\u00fcssen die bilateralen und die multilateralen Kooperationen ausbauen. Ziel ist eine st\u00e4rkere Koordination und Zusammenarbeit unserer Streitkr\u00e4fte mit denen anderer europ\u00e4ischer Partner. Hier passiert aktuell mehr als fr\u00fcher, aber noch nicht genug.\n\nMehr Eigenverantwortung bedeutet aber auch den Auftrag an uns Europ\u00e4er, dort selbstst\u00e4ndig aktiv zu werden und zu sein, wo unsere Interessen besonders betroffen sind und wo wir unsere St\u00e4rken sinnvoll einsetzen k\u00f6nnen, und das ist vor allem Afrika. Dort kann Europa mit einem vernetzten Ansatz aus milit\u00e4rischen und zivilen Komponenten helfen, Krisen zu bew\u00e4ltigen, deren Folgen die Europ\u00e4er unmittelbar betreffen.\n\nDie Eins\u00e4tze in Afrika waren bislang, was Personalst\u00e4rke und Anzahl angeht, eher \u00fcberschaubar f\u00fcr Deutschland. Erst jetzt, wenn wir die Personalst\u00e4rke bei der UN-Mission in Mali auf Tausend erh\u00f6hen - hinzu kommen noch 300 Mann f\u00fcr die Ausbildungsmission EUTM Mali -, wird die Herausforderung f\u00fcr unsere Bundeswehr deutlich, die mit solch einer globalen Verantwortungs\u00fcbernahme einhergeht.\n\nDie Gew\u00e4hrleistung der Rettungskette ist eine Schl\u00fcsselkomponente bei solchen Eins\u00e4tzen. Wenn wir die enge Verflechtung mit anderen europ\u00e4ischen Nationen im Verteidigungsbereich vorantreiben wollen, m\u00fcssen wir auch bereit sein, Partnern im Einsatz zu helfen, sie abzul\u00f6sen, wenn beschr\u00e4nkte Durchhaltef\u00e4higkeiten das erfordern. Es ist daher gut, dass wir den Staffelstab von den Holl\u00e4ndern \u00fcbernehmen. Es ist aber auch unbedingt erforderlich, dass andere sp\u00e4ter bereit sind, wiederum von uns den Stab zu \u00fcbernehmen.\n\nDer Einsatz in Mali zeigt einmal mehr, dass die finanzielle und materielle Ausstattung der Bundeswehr noch deutlich verbesserungsf\u00e4hig ist, auch wenn die Verteidigungsministerin schon gro\u00dfe Fortschritte erreichen konnte. Nationale und globale Sicherheit haben ihren Preis. Europa und Deutschland m\u00fcssen also mehr Verantwortung \u00fcbernehmen, nicht nur f\u00fcr die eigene, sondern auch f\u00fcr die globale Sicherheit und das globale Wohlergehen, insbesondere in Afrika. Die Unterst\u00fctzung von Krisenstaaten wie Mali ist deshalb unerl\u00e4sslich. Nur wenn Menschen in der Heimat wieder eine Perspektive sehen, k\u00f6nnen wir auch die globale Migration besser in den Griff bekommen.\n\nAber Verantwortung m\u00fcssen schlie\u00dflich auch die L\u00e4nder tragen, die wir unterst\u00fctzen. Unser Ziel muss es daher stets sein, schnell zur Eigenverantwortung der betreffenden L\u00e4nder zur\u00fcckzukehren, zur Verantwortung f\u00fcr die eigene Sicherheit wie auch f\u00fcr das Funktionieren von Staat und Gesellschaft insgesamt. Wie schwer das in der Praxis ist, zeigt der Einsatz in Afghanistan.\n\nDer ohnehin schleppende Friedensprozess in Mali ist aber nicht nur aufgrund der h\u00e4ufigen terroristischen Anschl\u00e4ge bedroht, er droht derzeit auch aufgrund von Apathie und Desinteresse aufseiten der malischen Regierung zu scheitern. Unsere Hilfe m\u00fcssen wir daher mit deutlich mehr Druck auf die Regierung verbinden, beim Friedensprozess voranzukommen und Reformen umzusetzen. Wir sollten \u00fcberpr\u00fcfbare Ziele vereinbaren, deren Einhaltung honorieren, deren Nichteinhaltung dann aber auch sanktionieren.\n\nWir tun den Maliern aber auch keinen Gefallen, wenn wir sie in eine Dauerabh\u00e4ngigkeit geraten lassen. Freiheit und Eigenverantwortung sind auch in der Sicherheitspolitik richtige Leitmaximen f\u00fcr Europa und f\u00fcr Deutschland, aber auch f\u00fcr Mali. In diesem Sinne gestalten wir unseren Einsatz in Mali. Eine wichtige S\u00e4ule dabei ist der Einsatz unserer Bundeswehr dort. Ich bedanke mich an dieser Stelle bei unseren Soldatinnen und Soldaten f\u00fcr ihren Einsatz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162586,"sequence":276,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162587,"sequence":277,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nZwischen den Fraktionen wurde vereinbart, dass die Vorlage auf Drucksache 18\/10819 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden soll. Sind Sie damit einverstanden? - Ich sehe, das ist der Fall. Dann ist so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte zur Ausbildungsunterst\u00fctzung der Sicherheitskr\u00e4fte der Regierung der Region Kurdistan-Irak und der irakischen Streitkr\u00e4fte\n\nDrucksache 18\/10820\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nInterfraktionell wurde vereinbart, dass f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen sind. - Auch hier h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen.","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162588,"sequence":278,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 22 Bundeswehreinsatz in Mali (MINUSMA)","top_id":2919,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162589,"sequence":279,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist jetzt zweieinhalb Jahre her - ich glaube, wir alle hier im Hohen Hause erinnern uns noch daran -, als wir zum ersten Mal das grauenhafte, aber foudroyante Vorgehen des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c im Irak beobachten konnten, n\u00e4mlich als damals Mosul durch den IS eingenommen worden ist. Sie werden sich daran erinnern, dass damals die Goldreserven der Bank gepl\u00fcndert worden sind, dass Waffen in die H\u00e4nde der Terroristen gefallen sind. Es gab einen foudroyanten Siegeszug des IS damals. Er stand bis 10 Kilometer vor den Toren Bagdads.\n\nWir haben es uns vor zweieinhalb Jahren nicht leicht gemacht bei der Entscheidung, denjenigen, die dort unter dem Morden und W\u00fcten des IS leiden, Hilfe zu leisten. Wir haben uns zum allerersten Mal in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland entschieden, Waffen in ein Krisengebiet zu schicken. Ich glaube heute, diese Entscheidung war richtig.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162590,"sequence":280,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162591,"sequence":281,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Es war richtig, die Kurden, das hei\u00dft die Peschmerga, auszur\u00fcsten und dies mit Ausbildung, ganz eng begleitet, zu kombinieren. Die Peschmerga haben viel Mut bewiesen. Sie haben als Erste den IS gestoppt, sie haben ihn empfindlich zur\u00fcckgeschlagen, und sie haben Territorium zur\u00fcckgewonnen. Viel wichtiger ist aber, dass wir von Anfang an, so wie wir es eben bei dem anderen Mandat auch besprochen haben, vernetzt vorgegangen sind.\n\nVon Anfang an haben wir die Kurden, die \u00fcber 1,5 Millionen Fl\u00fcchtlinge aufgenommen haben, dabei unterst\u00fctzt, humanit\u00e4re Hilfe zu leisten. Vielen Dank an das BMZ, das bis heute intensiv mit den Kurden zusammenarbeitet, um dort humanit\u00e4re Hilfe zu leisten und die Fl\u00fcchtlinge zu sch\u00fctzen und zu unterst\u00fctzen. Wir haben von Anfang an auf Diplomatie gesetzt, und das Ausw\u00e4rtige Amt hat mit der irakischen Zentralregierung zusammengearbeitet, damit der Prozess inklusiv bleibt, das hei\u00dft, dass Sunniten, Schiiten, Kurden und die anderen Gruppen in den Kampf gegen die Terroristen, die das Land zerst\u00f6ren wollen, einbezogen sind. Andere L\u00e4nder waren bereit, in der gro\u00dfen Koalition gegen den Terror auch die irakischen Zentraltruppen auszur\u00fcsten und auszubilden.\n\nEs hat sich gezeigt, dass wir in diesem Fall vieles - nicht alles - richtig gemacht haben. Denn bei der R\u00fcckeroberung des Gebietes, sei es Tikrit, sei es Ramadi, ist von Anfang an so vorgegangen worden, dass am Tag der Befreiung dieser St\u00e4dte die Vereinten Nationen sofort reingegangen sind und Hilfe f\u00fcr die Menschen geleistet haben. Dabei ging es um die Versorgung mit Wasser und Elektrizit\u00e4t, um Erste Hilfe und den Wiederaufbau von H\u00e4usern. Dadurch sollten die Menschen merken, dass es einen Unterschied macht, ob der IS in der Stadt ist und sie dominiert oder ob sie befreit sind.\n\nDieses Mandat umfasst die Ausbildung von kurdischen Peschmerga. 150 Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr sind daran beteiligt. Wir sind gemeinsam mit anderen Nationen dort. Im letzten Monat, im Dezember, hat Deutschland die F\u00fchrung von Italien rotationsm\u00e4\u00dfig zum dritten Mal \u00fcbernommen.\n\nDrei Punkte im Rahmen dieses Mandates, um dessen Verl\u00e4ngerung wir heute bitten, m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen.\n\nZun\u00e4chst einmal: 12 000 Streitkr\u00e4fte sind inzwischen ausgebildet worden. Wir haben von Anfang an darauf geachtet, dass die Peschmerga bereit sind, auch hier das Prinzip der Inklusion ernst zu nehmen. Inzwischen sind, soweit sie ihre Heimat verteidigen wollen, auch Christen, Jesiden, Kakai und Turkmenen ausgebildet worden, um nur einige zu nennen.\n\nZweiter Punkt: Materiallieferung und Ausbildung m\u00fcssen Hand in Hand gehen. Ich will nur zwei Beispiele nennen. Am Anfang ging es um basale F\u00e4higkeiten, um die Grundausbildung bis hin zur richtigen Anwendung von Erster Hilfe, damit diejenigen an der Front, die verletzt sind, dort nicht verbluten. Material, das geliefert wurde, umfasst zum Beispiel ein Lagerhaus f\u00fcr Medikamente und Verbandsmaterial, das wir k\u00fcrzlich an die Kurden \u00fcbergeben konnten.\n\nBeim dritten Punkt - den wir modulm\u00e4\u00dfig anpassen, je nachdem, wie der Verlauf des Konfliktes und der kriegerischen Auseinandersetzung mit dem IS durch die Peschmerga ist - liegt der Schwerpunkt inzwischen nat\u00fcrlich auf der Minenentsch\u00e4rfung, auf Counter-IED. Das Gebiet, das zur\u00fcckerobert wird, ist minenverseucht. Das ist eine der entscheidenden Aufgaben bei der R\u00fcckeroberung von Gebieten. Auch das Thema H\u00e4userkampf spielt eine wichtige Rolle; hierf\u00fcr haben wir entsprechende Trainingsareale ausgebaut.\n\nHeute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, geht es wieder um Mosul, aber diesmal mit umgekehrten Vorzeichen. Es gelingt der irakischen Zentralregierung inzwischen gemeinsam mit den Kurden und in einer engen Absprache mit der Koalition gegen den Terror, Schritt f\u00fcr Schritt die letzte Bastion des IS im Irak zur\u00fcckzuerobern, n\u00e4mlich Mosul. Noch lange ist nicht entschieden, wie das zu einem guten Ende gebracht wird, obwohl Fortschritte erreicht wurden. Auch hier ist neben der milit\u00e4rischen Ausr\u00fcstung und dem milit\u00e4rischen Rat, den die Peschmerga und die Zentralstreitkr\u00e4fte brauchen, wichtig, dass von Anfang an darauf geachtet wird, dass ethnische Konflikte im Keim erstickt werden, und dass von Anfang an darauf geachtet wird, dass die Versorgung der Fl\u00fcchtlinge nahtlos funktioniert. 125 000 Menschen sind inzwischen aus Mosul geflohen, aber etwa 1,5 Millionen Zivilisten sind nach wie vor in Mosul eingeschlossen.\n\nEin weiterer Punkt ist mir wichtig. Es ist entscheidend, nach einem Sieg \u00fcber den IS - diesen werden wir hoffentlich erreichen -, was das Territorium im Irak angeht, das hei\u00dft nach dem physischen Verschwinden des sogenannten \u00e4u\u00dferen Feindes, Sorge zu tragen, dass die inneren Konflikte nicht aufbrechen, sondern dass der Irak weiter den Weg der Inklusion geht. In diesem Sinne bitte ich um Verl\u00e4ngerung des Mandates.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162592,"sequence":282,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162593,"sequence":283,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Linke hat jetzt das Wort Jan van Aken.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162594,"sequence":284,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162595,"sequence":285,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie wollen 150 Soldatinnen und Soldaten in den Nordirak schicken, um kurdische Peschmerga auszubilden. Es gibt viele gute Gr\u00fcnde gegen dieses Mandat. Ich habe Ihnen heute f\u00fcnf mitgebracht.\n\nErstens. Sie bilden dort die Miliz einer politischen Partei aus. Nur um das einmal klarzustellen: Wir reden nicht \u00fcber die regul\u00e4re Armee des Irak oder des Nordirak. Die sogenannten Peschmerga sind Milizen von politischen Parteien. Es gibt im Osten die Peschmerga, die zur PUK-Partei geh\u00f6ren. Es gibt die Peschmerga, die zur Partei des Pr\u00e4sidenten Barzani geh\u00f6ren.\n\nIm Nordirak gibt es noch eine dritte gro\u00dfe Partei, n\u00e4mlich die Gorran-Bewegung. Sie hat keine Milizen - und dann Pech gehabt; denn ohne Waffengewalt gibt es im Norden des Irak \u00fcberhaupt keine demokratische Teilhabe. Sie wird am Betreten des Parlaments gehindert. In dieser Situation sind Sie im Nordirak selbst dann, wenn Sie Wahlen gewinnen; wenn Sie keine Peschmerga haben, haben Sie verloren.\n\nIch halte die Ausbildung von Parteimilizen durch die Bundeswehr f\u00fcr eine derart schlechte Idee, dass wir auch deswegen dieses Mandat ablehnen werden.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162596,"sequence":286,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162597,"sequence":287,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162598,"sequence":288,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"- Herr Otte, wenn Sie jetzt \u201eM\u00e4rchenstunde\u201c rufen, dann kann ich nur sagen: Sie haben vom Nordirak \u00fcberhaupt keine Ahnung. Das wundert mich auch gar nicht. Sie haben nat\u00fcrlich nicht mit Regimegegnern gesprochen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162599,"sequence":289,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wollen Sie das denn wissen?","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162600,"sequence":290,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie waren nicht an der Front und haben nicht mit Peschmerga geredet. Wer die ganze Zeit immer nur Klinken bei der Waffenindustrie putzt, hat f\u00fcr solche richtige Arbeit keine Zeit. Das ist wirklich Ihr Problem.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162601,"sequence":291,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162602,"sequence":292,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten einmal dorthin fahren und sich das angucken!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162603,"sequence":293,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Sie unterst\u00fctzen mit diesem Mandat einen illegitimen Pr\u00e4sidenten. Pr\u00e4sident Massud Barzani hat seine Amtszeit ja schon zwei Jahre \u00fcberschritten. Was hat er gemacht? Er ist einfach weiter im Amt geblieben.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162604,"sequence":294,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist komplett richtig!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162605,"sequence":295,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Mithilfe seiner Peschmerga hat er das Regionalparlament daran gehindert, \u00fcberhaupt zusammenzutreten. Es gibt keine demokratische Kraft mehr, die ihn entfernen k\u00f6nnte.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162606,"sequence":296,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Trotzdem!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162607,"sequence":297,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Gew\u00e4hlte Abgeordnete des Regionalparlaments werden von Barzanis Peschmerga daran gehindert, \u00fcberhaupt nur die Hauptstadt Erbil zu betreten, geschweige denn das Parlament.\n\nDiese Peschmerga wollen Sie jetzt auch noch ausbilden, um diese undemokratischen Praktiken zu unterst\u00fctzen? Ich verstehe Sie da einfach nicht. Auch deswegen lehnen wir dieses Mandat ab.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162608,"sequence":298,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162609,"sequence":299,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Drittens. Mit diesem Mandat - Frau von der Leyen, da komme ich genau auf Ihren letzten Punkt zu sprechen - treiben Sie die Spaltung des Irak immer weiter voran.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162610,"sequence":300,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162611,"sequence":301,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir waren uns doch eigentlich alle in dem einen Ziel einig, dass der Irak auf gar keinen Fall noch weiter in einzelne Regionen zerfallen darf und dass wir eine inklusive, ausgewogene Regierung in Bagdad brauchen, in der alle drei Bev\u00f6lkerungsgruppen - die Sunniten, die Schiiten und die Kurden - gleichberechtigt vertreten sind. Denn wenn wir das nicht haben, wird der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c immer st\u00e4rker. Schlie\u00dflich hat er den N\u00e4hrboden, auf dem er stark geworden ist, in den sunnitischen Gebieten. Deswegen muss es doch unser Ziel sein, die Spaltung des Irak zu verhindern.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162612,"sequence":302,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162613,"sequence":303,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt machen Sie mit der Ausbildung der Peschmerga genau das Gegenteil. Sie unterst\u00fctzen die einzige gro\u00dfe Kraft im Irak, die die Spaltung will, n\u00e4mlich die Kurden im Nordirak. Ihr Partner, Pr\u00e4sident Barzani, sagt doch immer wieder - zuletzt im November 2016 -, dass er eine Volksabstimmung \u00fcber die Bildung eines eigenen Nationalstaates durchf\u00fchren lassen will. Dabei unterst\u00fctzen Sie ihn milit\u00e4risch. Politisch unterst\u00fctzen Sie ihn mit dem Bundeswehrmandat. Sie geben ihm aber auch die milit\u00e4rischen Mittel an die Hand, um diese Abspaltung, diese Bildung eines eigenen Nationalstaates, wirklich durchzuf\u00fchren.\n\nIch halte das f\u00fcr absoluten Wahnsinn. Auch deswegen lehnen wir dieses Mandat ab.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162614,"sequence":304,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162615,"sequence":305,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Viertens. Sie unterst\u00fctzen massive Menschenrechtsverletzungen. K\u00f6nnen Sie eigentlich wirklich ausschlie\u00dfen - Frau von der Leyen, Ihre Antwort auf diese Frage interessiert mich sehr -, dass die von Ihnen ausgebildeten Peschmerga nicht bei der Verhaftung von Regimegegnern, bei der Schlie\u00dfung von Menschenrechtsorganisationen oder bei der Ermordung von Journalisten eingesetzt werden? Sie kennen doch auch den Fall des jungen Journalisten Wedad Hussein Ali, der im letzten Sommer von Barzanis Sicherheitskr\u00e4ften erst schikaniert und dann bedroht wurde und am 13. August 2016 umgebracht worden ist. Frau von der Leyen, wissen Sie sicher, dass da kein von Ihnen ausgebildeter Peschmerga mit beteiligt war?","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162616,"sequence":306,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben sich doch im Ausschuss informiert!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162617,"sequence":307,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde, dass allein dieser Fall ein Grund ist, dieses Mandat abzulehnen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162618,"sequence":308,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162619,"sequence":309,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens. Sie unterst\u00fctzen - um das auch noch einmal ganz deutlich zu sagen - mit dieser Ausbildung verfassungswidrige Aktionen von Pr\u00e4sident Barzani. Die Peschmerga haben sich die Stadt Kirkuk in Verletzung der irakischen Verfassung einfach unter den Nagel gerissen. Nat\u00fcrlich ist dadurch der Konflikt mit Bagdad eskaliert; denn in Kirkuk gibt es sehr viel \u00d6l. Wir reden \u00fcber Milliarden von Dollar. Die Peschmerga haben sich das ausdr\u00fccklich gegen die irakische Verfassung einverleibt und sagen, es sei jetzt kurdisches Gebiet. Genau das unterst\u00fctzen Sie mit Ihrem Bundeswehrmandat - die Spaltung des Irak.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162620,"sequence":310,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"M\u00e4rchenstunde!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162621,"sequence":311,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Manchmal verstehe ich \u00fcberhaupt nicht, was in Ihrem Kopf vorgeht.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162622,"sequence":312,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen die Welt vor islamischem Terror sch\u00fctzen!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162623,"sequence":313,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen ein Regime milit\u00e4risch unterst\u00fctzen, das den Irak spalten will, das die Menschenrechte mit F\u00fc\u00dfen tritt, dass die irakische Verfassung mit F\u00fc\u00dfen tritt und das von einem illegitimen Pr\u00e4sidenten gef\u00fchrt wird.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162624,"sequence":314,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten sich einmal informieren!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162625,"sequence":315,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Manchmal verstehe ich wirklich gar nicht, wie Sie sich zu solchen Mandaten hinrei\u00dfen lassen k\u00f6nnen. Ich finde, Sie sollten es ablehnen.\n\nIm \u00dcbrigen bin ich der Meinung, dass Deutschland \u00fcberhaupt keine Waffen mehr exportieren sollte - weder in den Nordirak noch in den Irak und von mir aus auch nicht in die T\u00fcrkei.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162626,"sequence":316,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162627,"sequence":317,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach so, die Polizei sollen wir dann auch nicht unterst\u00fctzen!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162628,"sequence":318,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das Wort f\u00fcr die Bundesregierung hat jetzt Herr Staatsminister Michael Roth. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162629,"sequence":319,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162630,"sequence":320,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag, Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn ich Diplomat w\u00e4re, Herr van Aken - ich bin es nicht -, w\u00fcrde ich sagen: Ihre Rede war ein wenig unterkomplex.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162631,"sequence":321,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162632,"sequence":322,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Da ich aber Politiker bin, muss ich sagen: Ihre Rede war unterirdisch,","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162633,"sequence":323,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162634,"sequence":324,"sitzung":213,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Weil Sie sie nicht verstanden haben!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162635,"sequence":325,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"weil Sie den Eindruck erweckt hat, dass der Deutsche Bundestag seiner Verantwortung bislang nicht gerecht geworden ist.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162636,"sequence":326,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist er nicht!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162637,"sequence":327,"sitzung":213,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":109.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Mehrheit zumindest nicht!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162638,"sequence":328,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann mich an keine Debatte erinnern - diese liegt ja nun schon einige Zeit zur\u00fcck -, die derart emotional und auch derart kritisch und verantwortungsbewusst gef\u00fchrt wurde. Wir waren uns doch in allen Fraktionen dar\u00fcber einig, dass dies ein ganz besonderer und in unserer Geschichte bislang einzigartiger Fall ist und wir selbstverst\u00e4ndlich um die dramatischen Risiken wissen. Ich kann nicht nur f\u00fcr meine Fraktion, sondern sicherlich auch f\u00fcr viele, viele andere Kolleginnen und Kollegen - auch vor dem Hintergrund ihrer eigenen Verantwortung und ihrer eigenen Expertise - sagen: Wir haben es uns nicht leicht gemacht.\n\nHerr van Aken, Sie haben eine zentrale Frage nicht beantwortet: Was w\u00e4re denn passiert, wenn wir nicht so entschieden h\u00e4tten?","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162639,"sequence":329,"sitzung":213,"speaker":"Rainer Arnold [SPD]","speaker_cleaned":"Rainer Arnold","speaker_fp":"rainer-arnold","speaker_key":624.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann g\u00e4be es keinen Irak mehr!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162640,"sequence":330,"sitzung":213,"speaker":"Gegenruf des Abg. Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ganz genau!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162641,"sequence":331,"sitzung":213,"speaker":"Weiterer Gegenruf des Abg. Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die richtige Antwort!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162642,"sequence":332,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Wo ist denn Ihre Strategie im Umgang mit den Schl\u00e4chtern und Barbaren der Terrororganisation \u201eIslamischer Staat\u201c?","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162643,"sequence":333,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162644,"sequence":334,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Geben Sie mir f\u00fcnf Minuten!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162645,"sequence":335,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"\u201eTut doch endlich etwas!\u201c - das war der Ruf, der uns allen immer noch in den Ohren liegt.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162646,"sequence":336,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Tut das Richtige!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162647,"sequence":337,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich h\u00f6rte ihn in den Medien, in B\u00fcrgergespr\u00e4chen und zugegebenerma\u00dfen auch bei mir zu Hause am Familientisch. Die Bilder, die sich mir und vielen anderen ins Ged\u00e4chtnis eingepr\u00e4gt, eingebrannt haben, haben auch bei uns in Deutschland zu gro\u00dfer Emotionalit\u00e4t gef\u00fchrt.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162648,"sequence":338,"sitzung":213,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das reicht aber nicht!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162649,"sequence":339,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben uns zu einer Sondersitzung zusammengefunden - nicht nur, weil es so sein muss, sondern auch, weil es wichtig war -, um diese Entscheidung sehr offen zu treffen. Ich befinde mich nicht in der kritischen Auseinandersetzung mit Ihnen, weil Sie Argumente dagegen vorgetragen haben; teilweise kennen wir sie ja. Was ich Ihnen aber vorwerfe, ist, dass Sie keine Alternativen aufzeigen","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162650,"sequence":340,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162651,"sequence":341,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"und sich hier in kollektive Verantwortungslosigkeit begeben. Eine solche kollektive Verantwortungslosigkeit mag f\u00fcr eine Oppositionspartei wie die Linke m\u00f6glich sein. Aber sie kann nicht f\u00fcr Parteien und erst recht nicht f\u00fcr eine Regierung in Betracht kommen, die Verantwortung f\u00fcr ein Land und Verantwortung f\u00fcr den internationalen Frieden \u00fcbernommen haben, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162652,"sequence":342,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162653,"sequence":343,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Es gab damals zwei Optionen, die wir debattiert haben. Die erste Option war, Waffen und milit\u00e4rische Ausr\u00fcstung an die kurdischen Peschmerga zu liefern. Viele von uns haben damals mit ihrem Gewissen gerungen: Ist es das wert? K\u00f6nnen wir das verantworten? Die zweite Option war, sich auf rein humanit\u00e4re Unterst\u00fctzung zu beschr\u00e4nken und damit das weitere Erstarken einer menschenverachtenden Terrormiliz und das Versinken einer ganzen Region in Blut und Chaos zu riskieren.\n\nEinige Monate sp\u00e4ter, fast auf den Tag genau vor zwei Jahren, haben wir hier im Bundestag beschlossen, zus\u00e4tzlich zur milit\u00e4rischen Ausbildung auch deutsche Soldatinnen und Soldaten in den Nordirak zu entsenden, um die Sicherheitskr\u00e4fte auszubilden. Ich erinnere mich gut: Auch das waren keine einfachen Debatten und schon gar keine einfachen Entscheidungen. Aber da kann ich mich nur der Kollegin Frau von der Leyen und weiteren Kollegen aus der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion, aber auch aus der Mitte der Gr\u00fcnenfraktion anschlie\u00dfen: Wir haben damals richtig entschieden; denn der Vormarsch des \u201eIslamischen Staates\u201c konnte vorerst gestoppt werden.\n\nDie Terrororganisation hat etwa die H\u00e4lfte der von ihr kontrollierten Gebiete im Irak verloren. Vor allem im Norden des Irak ist es den kurdischen Sicherheitskr\u00e4ften und den Regierungstruppen mit Unterst\u00fctzung der internationalen Allianz gelungen, den IS in die Defensive zu dr\u00e4ngen. Das best\u00e4tigt doch unseren Kurs. Der Ansatz, die irakischen Sicherheitskr\u00e4fte durch Ausbildung und Ausr\u00fcstung zum Kampf gegen den IS zu bef\u00e4higen, ist wirksam. Auch dank unserer Unterst\u00fctzung konnten viele Menschen von der Schreckensherrschaft der Terrormiliz befreit und unz\u00e4hlige Menschenleben gerettet werden, und Zehntausende Vertriebene konnten in ihre Heimat zur\u00fcckkehren. Das war es wert - trotz der Risiken, die ich \u00fcberhaupt nicht vernachl\u00e4ssigen m\u00f6chte.\n\nDen Bitten der irakischen Regierung und den wiederholten Aufrufen des Sicherheitsrates der Vereinten Nationen sind wir damals gefolgt. Gemeinsam mit unseren internationalen Partnern haben wir seit Februar 2015  12 000 Sicherheitskr\u00e4fte ausgebildet.\n\nFrau Ministerin von der Leyen sprach schon davon: Es geht dabei um einen sogenannten inklusiven Ansatz. Er war uns von Anfang an wichtig. Denn es ging nicht nur um milit\u00e4rische Ausr\u00fcstung und um Ausbildung, sondern es geht um viel mehr. Wir haben daf\u00fcr auch Anerkennung und Dank unserer kurdischen und zentralirakischen Partner erfahren. Klar ist aber auch: Wir werden noch einen langen Atem brauchen, bis im Irak dauerhaft wieder Stabilit\u00e4t und Frieden einkehren.\n\nWir rechnen auch nicht mit einer raschen Befreiung Mosuls; dar\u00fcber ist schon gesprochen worden. Im Gro\u00dfraum Mosul sind derzeit \u00fcber 162 000 Menschen auf der Flucht vor den Gefechten. Noch ist es m\u00f6glich, die humanit\u00e4re Versorgung dieser Menschen zu garantieren. Auch konnten bislang rund 20 000 Menschen wieder in Teile des s\u00fcdlichen Mosuls und die Vororte zur\u00fcckkehren, weil die Sicherheitslage dies erm\u00f6glicht hat.\n\nDie milit\u00e4rische Komponente ist nur das eine. Aber sie ist der erste und wichtigste Schritt. Wichtig ist nun aber auch, die befreiten Gebiete dauerhaft zu stabilisieren, damit die vielen Binnenvertriebenen wieder in ihre Heimat zur\u00fcckkehren und ein normales Leben f\u00fchren k\u00f6nnen. Trotz schwieriger Bedingungen ist dies beispielsweise in Ramadi und Falludscha auf einem guten Wege. Deshalb arbeiten wir nicht nur an dieser milit\u00e4rischen Komponente, sondern wir arbeiten auch daran, dass die Menschen eine wirtschaftliche und eine soziale Perspektive in ihrer Heimat haben. Nur wenn es uns gelingt, den Menschen im Irak eine sichere Bleibeperspektive in ihrer Heimat zu er\u00f6ffnen, wird auch die Zahl derer abnehmen, die einen sehr gefahrvollen Weg auf sich nehmen, um ein Leben in Frieden und in Sicherheit zu finden.\n\nAngesichts der gewaltigen Zerst\u00f6rungen ist dieser Bedarf in allen befreiten Gebieten immens. Es geht dabei um die Grundversorgung mit Strom, Wasser und Gesundheitseinrichtungen.\n\nIn der \u00f6ffentlichen Debatte kommt mir die Gefahr f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung etwas zu kurz, die von Mienen und Sprengfallen ausgeht. Auch hierbei sind wir konkret aktiv.\n\nWir haben im Jahr 2016 die Stabilisierung mit 41 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Wir werden das in diesem Jahr unvermindert fortsetzen. Wir wollen die staatlichen Strukturen in den vom IS befreiten Gebieten st\u00e4rken. Wir wollen vor allem aber auch zur Vers\u00f6hnung beitragen. Das ist dieser inklusive Ansatz, von dem die Kolleginnen und Kollegen schon gesprochen haben, Herr van Aken. Denn sie ist die Voraussetzung f\u00fcr den Frieden. Beispielhaft nenne ich unser Engagement in der Arbeitsgruppe Stabilisierung der internationalen Koalition gegen den IS, in der wir gemeinsam mit den Vereinigten Arabischen Emiraten den Kovorsitz \u00fcbernommen haben.\n\nDann m\u00f6chte ich f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe werben; denn ich wei\u00df, dass es ohne Ihre Unterst\u00fctzung, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht ginge. Denn Sie stellen uns die Finanzmittel im Haushalt zur Verf\u00fcgung. Wir haben im Jahr 2016 rund 119 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Irak bleibt auch in diesem Jahr der Schwerpunkt der humanit\u00e4ren Hilfe der Bundesregierung. Wir haben auf der Washingtoner Geberkonferenz im Juli vergangenen Jahres f\u00fcr dieses Jahr noch einmal 60 Millionen Euro zugesagt. Das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, humanit\u00e4re Hilfe zu leisten und die Menschen mit Wasser sowie mit Nahrungsmitteln zu versorgen.\n\nEs gibt noch zwei weitere Schwerpunkte, bei denen Deutschland besondere Verantwortung \u00fcbernommen hat. Wenn ich von \u201eDeutschland\u201c rede, meine ich nat\u00fcrlich unsere Hilfsorganisationen. Das sind die medizinische Versorgung und die psychosoziale Betreuung der Opfer von Krieg und Vertreibung. Nur wenn die tiefen Wunden der Traumatisierung heilen, k\u00f6nnen wir verhindern, dass eine ganze Generation den Teufelskreis aus Hass und Gewalt endlos wiederholt. Es ist so unendlich wichtig, was dort viele Expertinnen und Experten t\u00e4glich leisten. Ich bin froh, dass wir dazu einen Beitrag zu leisten verm\u00f6gen.\n\nDie eigentliche zivile Stabilisierungsarbeit kann aber erst beginnen, wenn die Sicherheitslage dies zul\u00e4sst. Da bin ich wieder bei der milit\u00e4rischen Komponente, die wir nicht au\u00dfer Acht lassen d\u00fcrfen. Deshalb ist der umfassende und vernetzte Ansatz sehr wichtig: die Unterst\u00fctzung bei der Ausbildung und unser Engagement in den Bereichen Stabilisierung, Wiederaufbau, humanit\u00e4re Hilfe, langfristige Entwicklungszusammenarbeit und nat\u00fcrlich auch Diplomatie. Das alles greift ineinander. Da kann man nicht, wie Sie das seit Jahren beharrlich tun, eine wesentliche, aber nicht die einzige Komponente, einfach so herausnehmen. Alles geh\u00f6rt zusammen.\n\nDie Bundesregierung l\u00e4sst sich von folgender \u00dcberzeugung leiten: Letztendlich - da sind wir vermutlich wieder einer Meinung, Herr van Aken - kann es nur eine politische L\u00f6sung der Krisen im Nahen und Mittleren Osten geben. Daher unterst\u00fctzen wir die Initiativen, die von der irakischen Regierung unter Ministerpr\u00e4sident al-Abadi ausgehen und die dazu beitragen, dass alle politisch Verantwortlichen am Prozess teilhaben. Denn: Je st\u00e4rker der irakische Staat ist, desto mehr schw\u00e4cht das Daesh. Gerade deshalb tragen wir in dieser Region Verantwortung.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162654,"sequence":344,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162655,"sequence":345,"sitzung":213,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich m\u00f6chte mich noch einmal bei Ihnen bedanken, dass Sie dieses Mandat so konstruktiv und gener\u00f6s begleiten. Mein besonderer Dank und Respekt gilt aber auch den Soldatinnen und Soldaten, die in den vergangenen zwei Jahren die Ausbildung in der Region Kurdistan-Nordirak oftmals unter ganz schwierigen Bedingungen aufgebaut und damit einen erfolgreichen Beitrag Deutschlands im internationalen Kampf gegen den IS geleistet haben.\n\nIch danke ganz besonders den Expertinnen und Experten der Hilfsorganisationen, die eine humanit\u00e4r beachtliche Arbeit f\u00fcr uns alle und f\u00fcr die internationale Gemeinschaft leisten. Deshalb bitte ich Sie aus voller \u00dcberzeugung um Ihre Unterst\u00fctzung, dieses Mandat um ein weiteres Jahr zu verl\u00e4ngern. Die Menschen in der Region erwarten von uns, dass wir sie nicht im Stich lassen, sondern sie in ihrem Kampf um Menschenw\u00fcrde und Freiheit weiterhin unterst\u00fctzen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162656,"sequence":346,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162657,"sequence":347,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Omid Nouripour.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162658,"sequence":348,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir brauchen in der Auseinandersetzung mit ISIS Partner. Die autonome Region Nordirak ist einer der wichtigsten Partner, die wir haben. Nicht nur dort, sondern im gesamten Irak leiden Menschen unter der Barbarei von ISIS: Sunnitinnen und Sunniten, Schiitinnen und Schiiten, Jesidinnen und Jesiden sowie die Kurdinnen und Kurden. Gerade die Menschen im Nordirak \u00fcbernehmen in einer Art und Weise Verantwortung, vor der man einfach nur den Hut ziehen muss, sowohl in der Auseinandersetzung mit ISIS als auch in der Aufnahme und Versorgung von Fl\u00fcchtlingen.\n\nEine Ausbildung in der vorgesehenen Form kann Sinn machen. Schlie\u00dflich bilden wir die Jesidinnen und Jesiden darin aus, sich selbst zu verteidigen. Im \u00dcbrigen berichten diese uns, dass sie diese Ausbildung auch deswegen br\u00e4uchten, weil sie sich manchmal gegen die Peschmerga verteidigen m\u00fcssten.\n\nDie Mission finden wir an und f\u00fcr sich nicht falsch. Aber wir als Gr\u00fcne werden ihr nicht zustimmen k\u00f6nnen, weil sich die Bundesregierung beispielsweise weigert, eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Grundlage vorzulegen. Das ist eindeutig.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162659,"sequence":349,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Flucht!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162660,"sequence":350,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Nein, das ist keine Flucht. Wir wissen, was uns Karlsruhe ins Stammbuch geschrieben hat: Man braucht f\u00fcr Eins\u00e4tze au\u00dferhalb des NATO-Gebietes ein System kollektiver Sicherheit. Dieses System liegt hier nicht vor; das haben wir letztes Jahr schon gesagt. Sie haben sich nicht darum bem\u00fcht, ein solches herzustellen. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Mandat nicht zustimmen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162661,"sequence":351,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162662,"sequence":352,"sitzung":213,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei w\u00e4re es so einfach!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162663,"sequence":353,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zurzeit gibt es die Auseinandersetzung um Mosul. Ja, man muss gro\u00dfen Respekt vor dem haben, was dort an Mut, Disziplin, an Einsatz und an Opferbereitschaft von allen irakischen Streitkr\u00e4ften gezeigt wird; nicht von den Milizen, aber von Peschmerga auf der einen Seite und von der irakischen Armee auf der anderen Seite.\n\nDie Probleme sind sichtbar: Was passiert am Tag nach der Befreiung? Was passiert, wenn die letzte gro\u00dfe Stadt von ISIS befreit worden ist? Was passiert mit den D\u00f6rfern, aus denen die Sunniten nach Berichten von Amnesty International und Human Rights Watch von Peschmerga vertrieben wurden und die zerst\u00f6rt worden sind, m\u00f6glicherweise mit deutschen Waffen? Was ist mit den vielen Problemen in Kurdistan, die immer deutlicher werden?\n\nIch habe mir meine Rede in der Debatte im letzten Jahr angeschaut, und ich f\u00fcrchte, ich k\u00f6nnte vieles Wort f\u00fcr Wort wiederholen. Das werde ich nicht machen. Aber es ist weiterhin so, dass - es ist gerade gesagt worden - die Regierung in Erbil keine Legitimit\u00e4t hat. Es ist weiterhin so, dass eine gro\u00dfe Fraktion, der Gorran, aus dem Parlament ausgeschlossen ist. Es ist weiterhin so, dass die Spaltung zwischen KDP und PUK voranschreitet, so stark wie schon lange nicht mehr und so sichtbar und zementiert wie noch nie, auch physisch in Form von Grenzen. Es gibt mittlerweile eine feste Grenzziehung zwischen den Regionen Sulaymaniyah und Erbil.\n\nDie Bundesregierung ist einer der gr\u00f6\u00dften Geber in der autonomen Region Nordirak, und sie sagt zu all diesen Dingen einfach gar nichts. Ich frage mich die ganze Zeit: Warum nicht? Nach den Reden der Mitglieder der Bundesregierung, die ich gerade geh\u00f6rt habe, wei\u00df ich es: Sie stecken immer noch im August 2014 fest und haben das, was in den letzten zweieinhalb Jahren passiert ist, anscheinend \u00fcberhaupt nicht mitbekommen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162664,"sequence":354,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na, na!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162665,"sequence":355,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es tut mir leid: Das ist keine verantwortungsvolle Politik.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162666,"sequence":356,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162667,"sequence":357,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu den Waffenlieferungen. Es ist gerade gesagt worden: Sie haben es sich nicht zu leicht gemacht. - Ich teile das; das ist richtig. Ich habe das damals beobachtet und wei\u00df: Niemand in diesem Hohen Hause hat es sich zu leicht gemacht. Aber gerade weil die Debatte damals so kontrovers und emotional war, hat man doch als Bundesregierung, die die Waffen geliefert hat - auch bei uns gab es Menschen, die das richtig gefunden haben -, eine Verantwortung, sich darum zu k\u00fcmmern, was mit diesen Waffen passiert.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162668,"sequence":358,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162669,"sequence":359,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt wachsende interne Konflikte innerhalb der Peschmerga. Es gibt Skandale, die hier aufschlagen, um den Verkauf der Waffen. Es gibt keine Transparenz in der KDP-Administration. Es gibt mittlerweile ein massives \u00dcberschwappen der Auseinandersetzungen zwischen Erdogan und der PKK. Und im November lieferte die Bundesregierung Tausende von Gewehren und Millionen von Sch\u00fcssen. Ich habe die Bundesregierung vorgestern gefragt, was denn eigentlich mit der Endverbleibskontrolle ist. Die Antwort - in meinen Worten - lautete: Wir wissen es nicht; wir wollen es aber auch nicht so genau wissen.\n\nDas ist in einer so fragilen Region ausgesprochen fahrl\u00e4ssig und verantwortungslos. Sie k\u00f6nnen nicht angesichts der Risiken einfach den Kopf in den Sand stecken. Die Risiken gab es schon damals; wir haben sie abgewogen und kamen diesbez\u00fcglich zu verschiedenen Ergebnissen. Ich gebe zu, dass man auch zu Ihren Ergebnissen h\u00e4tte kommen k\u00f6nnen; aber das entl\u00e4sst Sie nicht aus der Verantwortung, sich heute darum zu k\u00fcmmern und sehr klar und laut zu fragen, wo diese Waffen gelandet sind. Das tun Sie nicht. Das ist aus meiner Sicht besch\u00e4mend und hat mit der guten Arbeit, die die Soldatinnen und Soldaten vor Ort machen, nichts zu tun. Nehmen Sie sich ein Beispiel an der Gr\u00fcndlichkeit, mit der dort ausgebildet wird. Dann w\u00e4re es f\u00fcr uns auch wieder m\u00f6glich, dar\u00fcber zu sprechen, wie wir einem solchen Mandat zustimmen k\u00f6nnen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162670,"sequence":360,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162671,"sequence":361,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Dr. Johann Wadephul f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162672,"sequence":362,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162673,"sequence":363,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr uns ist der Irak ein Schl\u00fcsselstaat in der Region, und wir m\u00fcssen alles tun, um diesen Staat zu stabilisieren. Wir m\u00fcssen den Kampf gegen den IS fortsetzen. Das ist die wesentliche Begr\u00fcndung f\u00fcr dieses Mandat gewesen. Der Kampf gegen den IS ist erfolgreich gewesen. Ich will durchaus konzedieren, dass manches, was der Kollege von Aken an kritischen Punkten genannt hat - Kollege Nouripour hat das unterstrichen -, nat\u00fcrlich von uns gesehen werden muss. Nur: An die Player, an diejenigen, die staatliche Gewalt im Irak besitzen, k\u00f6nnen wir nicht westeurop\u00e4ische Ma\u00dfst\u00e4be anlegen. Das muss man einfach konzedieren. Man muss eine G\u00fcterabw\u00e4gung treffen in einer ganz konkreten Situation. Es gab eine politisch-ethisch schwierige Abw\u00e4gung, bevor wir den Einsatz beschlossen haben. Aber wenn Sie, Herr Kollege von Aken, heute sagen, wir h\u00e4tten mit diesem Einsatz massive Menschenrechtsverletzungen unterst\u00fctzt, dann verkehren Sie die Sache ins Gegenteil. Wir haben einen kleinen, angemessenen, aber auch notwendigen Beitrag dazu geleistet, dass die massiven Menschenrechtsverletzungen durch den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c gestoppt werden konnten.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162674,"sequence":364,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162675,"sequence":365,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das war der wesentliche Grund f\u00fcr diesen Einsatz, und den muss man sicherlich auch weiterhin unterstreichen.\n\nIm Irak gibt es nach wie vor staatliche Kr\u00e4fte - das sind die positiven Kr\u00e4fte, die wir unterst\u00fctzen -, die mit einem inklusiven Ansatz versuchen, den Staat aufrechtzuerhalten, indem Sunniten und Schiiten - Mehrheit Schiiten, Minderheit Sunniten - versuchen, m\u00f6glichst miteinander auszukommen und \u00fcbrigens auch die Kurden zu integrieren. Das ist Ihnen, Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion, in Syrien so wahnsinnig wichtig. Ein Zwischenruf in einer Sitzung des Ausw\u00e4rtigen Ausschusses war da sehr bezeichnend. Als es n\u00e4mlich um die Unterst\u00fctzung der irakischen Kurden ging, gab es den Zwischenruf: Das sind die falschen Kurden. - Meine sehr verehrten Damen und Herren, man kann sich in dieser Situation halt nicht immer die richtigen Kurden aussuchen.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass es notwendig ist, \u00fcbrigens auch bei den Gespr\u00e4chen in Astana, die Kurden in Syrien zu integrieren. Ich bin aber auch der \u00dcberzeugung, dass es notwendig ist, die Kurden im Irak zu integrieren, auf sie einzuwirken. Die M\u00f6glichkeit dazu haben Sie am Ende aber nur, wenn Sie kooperieren, wenn Sie den Kurden auch eine gewisse Unterst\u00fctzung geben. Sie m\u00fcssen diesen Kurden aber auch sagen - darin stimmen wir wahrscheinlich sogar \u00fcberein -: Das ist kein Mittel zum Zweck, um sich selbstst\u00e4ndig zu machen, um diesen Staat Irak zu zerst\u00f6ren. Wir werden mit kleinen Ministaaten, die an sich alle wirtschaftlich und politisch in dieser Region nicht lebensf\u00e4hig w\u00e4ren, keine bessere Politik haben. Deswegen ist es Ziel unserer Politik, daf\u00fcr zu sorgen, dass der Irak ein Staat bleibt, ein inklusiver Staat bleibt, auch mit einer kurdischen Vertretung in diesem Staat. Das ist die Politik der Bundesregierung.\n\nAn dieser Stelle muss ich etwas zum Vorwurf des Kollegen Nouripour sagen. Die Bundesregierung, auch Vertreter der Koalitionsfraktionen sagen immer wieder in allen Gespr\u00e4chen, die sie mit den Kurden f\u00fchren, die sie mit Vertretern aller politischen Fraktionen f\u00fchren, die es dort gibt - Sie haben sie aufgezeigt -: Unsere Politik ist ganz klar; wir unterst\u00fctzen die Kurden an dieser Stelle, aber wir erwarten, dass sie Teil des irakischen Staates bleiben, und wir leisten keinen Beitrag zu Abspaltungstendenzen. - Das ist klar unsere Position und die Position der Bundesregierung.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162676,"sequence":366,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162677,"sequence":367,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Johann Wadephul (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Johann Wadephul","speaker_fp":"johann-wadephul","speaker_key":54.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wie geht es weiter? In der jetzigen Situation muss man die Frage beantworten: Beendet man jetzt die Unterst\u00fctzung, oder setzt man sie fort? Nat\u00fcrlich gibt es an dem, was in Kurdistan politisch passiert, manches zu kritisieren. Nat\u00fcrlich braucht der Pr\u00e4sident eine neue demokratische Legitimit\u00e4t; das kann man \u00fcberhaupt nicht bestreiten. Selbstverst\u00e4ndlich ist das unser Ansatz. Entscheidend aber ist Mosul - die Frau Bundesministerin hat darauf hingewiesen -, wo der sogenannte \u201eIslamische Staat\u201c von dem sogenannten Kalifen Baghdadi ausgerufen worden ist. Mosul ist nicht nur wegen der Hunderttausenden Menschen, vielleicht Millionen Menschen, die dort leben, von gro\u00dfer Bedeutung, sondern eben auch, weil die Stadt eine gro\u00dfe symbolische Bedeutung f\u00fcr den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c hat.\n\nDeswegen m\u00fcssen wir auf dem weiteren Weg konsequent bleiben und weiterhin auch unsere milit\u00e4rische Unterst\u00fctzung liefern. Das ist nur ein Segment unserer Politik zur Stabilisierung des Irak, aber ein unverzichtbares Element. Deswegen werden wir uns daf\u00fcr einsetzen, dass diese Ausbildungsmission fortgesetzt wird.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162678,"sequence":368,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162679,"sequence":369,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Florian Hahn, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162680,"sequence":370,"sitzung":213,"speaker":"Omid Nouripour [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Omid Nouripour","speaker_fp":"omid-nouripour","speaker_key":456.0,"speaker_party":"gruene","text":"So, jetzt kommt die verfassungsm\u00e4\u00dfige Grundlage!","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162681,"sequence":371,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir heute den Einsatz beenden w\u00fcrden, w\u00e4re das Fazit dieses Mandats positiv. Das Einsatzkontingent in Erbil hat in den vergangenen zwei Jahren sehr erfolgreich kurdische und irakische K\u00e4mpfer ausgebildet. Der ma\u00dfgebliche Auftrag des Deutschen Bundestages, die Bek\u00e4mpfung der Miliz, deren menschenverachtende Gewaltakte bis nach Deutschland reichen, wird im Irak wirksam ausgef\u00fchrt. Die Terroristenorganisation IS konnte aus weitfl\u00e4chigen R\u00fcckzugsr\u00e4umen vertrieben werden. Die Peschmerga haben an nur einem Tag die vereinbarten Haltepunkte vor Mosul eingenommen. Seitdem verteidigen sie diese Linie. Insgesamt genie\u00dft die Bundesrepublik als Partner Erbils sowie Bagdads gro\u00dfes Vertrauen, das insbesondere durch die zuverl\u00e4ssige Zusammenarbeit mit der Bundeswehr entstehen konnte.\n\nIst daher nicht jetzt oder sp\u00e4testens nach der Einnahme Mosuls der richtige Zeitpunkt, an dem wir erfolgreich diese Mission abschlie\u00dfen k\u00f6nnen - ein durchweg positives Ergebnis und dann Strich drunter? Hinter jeder Konfliktlinie steckt eine weitere m\u00f6gliche Auseinandersetzung: die Beziehungen zwischen Erbil und Bagdad, die innerkurdischen Dispute, die Rolle der schiitischen Volksmobilisierung und die destabilisierenden Einfl\u00fcsse externer Partner, daneben die \u00fcber 2 Millionen Binnenfl\u00fcchtlinge, die zus\u00e4tzlich zur Wirtschafts- und Haushaltskrise vor allem Kurdistan und Irak zu schaffen machen. Noch herrscht durch die IS-Bedrohung der Geist der Einheit; aber was passiert am Tag danach?\n\nMir zeigen gerade diese Unsicherheiten, dass die Verl\u00e4ngerung des Mandats unerl\u00e4sslich ist. Die Bundeswehr wird auch \u00fcber die Zerschlagung des IS hinaus als Stabilisierungsfaktor in der Region notwendig sein. Der Irak ist aufgrund seiner geostrategischen Position sowie als Akteur im Kampf gegen den IS ein Schl\u00fcsselland. Gerade weil wir in der Region als verl\u00e4sslicher Partner wahrgenommen werden, ist unsere Pr\u00e4senz vor Ort weiterhin entscheidend.\n\nWir m\u00fcssen aber auch das Gleichgewicht zwischen Erbil und Bagdad im Blick haben. Die Entscheidungen, irakische Streitkr\u00e4fte vermehrt in die Ausbildung einzubinden sowie im Rahmen der NATO einen Milit\u00e4rberater nach Bagdad zu senden, sind in diesem Kontext wichtige Signale. Unser Engagement muss auch dazu dienen, die Zusammenarbeit zwischen irakischer Zentralregierung und kurdischer Regionalregierung zu verbessern.\n\nHerr van Aken, wir k\u00f6nnen uns eben die Akteure vor Ort nicht aussuchen. Wir m\u00fcssen die Situation, in der wir dort sind, nutzen, unseren Einfluss geltend machen, um nat\u00fcrlich f\u00fcr entsprechend positive, auch demokratische, Entwicklungen zu sorgen. Aber ich w\u00fcrde mir manchmal w\u00fcnschen, dass Sie Ihren Ma\u00dfstab von Demokratie beispielsweise auch bei der Russischen F\u00f6deration anlegen.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162682,"sequence":372,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162683,"sequence":373,"sitzung":213,"speaker":"Jan van Aken [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":20.0,"speaker_party":"linke","text":"Meinen Sie mich pers\u00f6nlich?","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162684,"sequence":374,"sitzung":213,"speaker":"Florian Hahn (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Florian Hahn","speaker_fp":"florian-hahn","speaker_key":238.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie und vor allem Ihre Partei.\n\nAuch bei den humanit\u00e4ren Fragen sollten wir unseren Blick entsprechend sch\u00e4rfen. Es ist eine Illusion, zu glauben, dass sich Konflikte auf das Land und den Kontinent begrenzen. Uns sollte bewusst sein, dass die Stabilit\u00e4t des Iraks ganz ma\u00dfgeblich im sicherheitspolitischen Interesse Deutschlands liegt. Wir haben im Falle Syriens gemerkt, wie massiv die Folgen auch Europa treffen k\u00f6nnen. Sollte es uns nicht gelingen, den Irak weiter zu stabilisieren, k\u00f6nnen aus den mehr als 2 Millionen Binnenfl\u00fcchtlingen auch schnell viele Millionen Fl\u00fcchtlinge werden, die nach Europa aufbrechen.\n\nNicht nur aus humanit\u00e4rer Verantwortung, sondern auch aus eigenem Interesse m\u00fcssen wir uns bei der Konfliktbew\u00e4ltigung weiter engagieren. Mein Dank gilt an dieser Stelle allen Soldatinnen und Soldaten, die direkt an der Ausbildung beteiligt sind, milit\u00e4rische Hilfslieferungen oder Bauprojekte begleiten und damit ihren Beitrag zum Erfolg dieses Einsatzes leisten.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162685,"sequence":375,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162686,"sequence":376,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nInterfraktionell wird vorgeschlagen, die Vorlage auf Drucksache 18\/10820 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. - Sie sind damit einverstanden, wie ich sehe. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 24 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Susanna Karawanskij, Dr. Axel Troost, Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nZulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte schaffen - Finanz-T\u00dcV einf\u00fchren\n\nDrucksache 18\/9709\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist auch dies so beschlossen.\n\nIch bitte Sie, jetzt die Pl\u00e4tze z\u00fcgig einzunehmen.\n\nDann er\u00f6ffne ich die Aussprache. Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke Susanna Karawanskij.","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162687,"sequence":377,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ausbildungsunterst\u00fctzung der Bundeswehr im Irak","top_id":2920,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162688,"sequence":378,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Eine Frage: W\u00fcrden Sie mit ihren Kindern oder Enkeln auf den Rummel gehen und Riesenrad fahren, wenn Sie w\u00fcssten, dass das Ger\u00fcst nicht zugelassen ist oder es nicht den Sicherheitsvorschriften entspricht? Oder w\u00fcrden Sie eine Kopfschmerztablette einnehmen, wenn Sie nicht w\u00fcssten, dass das Medikament auch zugelassen ist?","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162689,"sequence":379,"sitzung":213,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162690,"sequence":380,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"- Genau, w\u00fcrden Sie nicht. Ich w\u00fcrde es auch nicht machen.\n\nAber die Eltern, die M\u00fctter, die f\u00fcr ihre Kinder etwas Geld anlegen wollen, und die baldigen Ruhest\u00e4ndler, die Geld f\u00fcr die ruhigeren Tage zur\u00fccklegen wollen, sind am Finanzmarkt auf sich selber gestellt.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162691,"sequence":381,"sitzung":213,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kann man nicht vergleichen!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162692,"sequence":382,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn da gilt: Alles, was nicht ausdr\u00fccklich verboten ist, ist erlaubt. Fast jede Bank kann ein noch so komplexes Produkt auf den Markt bringen und verkaufen. So wird der Finanzmarkt tagt\u00e4glich mit einer wirklich un\u00fcberschaubaren Anzahl von Finanzprodukten \u00fcberschwemmt, und das Ganze wird damit immer unbeherrschbarer.\n\nDie fortw\u00e4hrende Finanzkrise, mit der wir es zu tun haben, hat sich unter anderem gerade auch wegen der komplexen Finanzinstrumente und ihrer v\u00f6llig falsch eingesch\u00e4tzten Werthaltigkeit \u00fcber den Globus ausgebreitet.\n\nDie Verbraucherinnen und Verbraucher k\u00f6nnen keinen Durchblick behalten und tappen dann schnell in die Falle. Sie kaufen ein Produkt, das ihren Risikoneigungen \u00fcberhaupt nicht entspricht. Auch der Gang zu einem Finanzberater schafft nicht wirklich Abhilfe; denn er kann auch nur sehr schwer einsch\u00e4tzen, mit welchem Risiko die Geldanlagen tats\u00e4chlich behaftet sind. Au\u00dferdem ber\u00e4t er meistens auch mit Blick auf eine zu erwartende Provision und damit eben nicht immer hundertprozentig verbrauchergerecht.\n\nNach unterschiedlichen Sch\u00e4tzungen verlieren die Bundesb\u00fcrger j\u00e4hrlich bis zu 98 Milliarden Euro wegen - meist auf der Erwartung von Provision basierender - Falschberatung bei Abschluss von Kapitalanlagen. Bei Prokon - ich denke, der Skandal d\u00fcrfte Ihnen noch in Erinnerung sein - haben die 75 000 Anlegerinnen und Anleger durch angeblich sichere Genussrechte bislang etwa 1,4 Milliarden Euro verloren.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland besitzen ungef\u00e4hr 90 Millionen Lebensversicherungsvertr\u00e4ge, und die Anbieter von Lebensversicherungen haben einen Kapitalanlagebestand von gut 885 Milliarden Euro. Ist es angesichts solcher Zahlen nicht v\u00f6llig absurd, dass niemand pr\u00fcft, ob die Anleihe, das Derivat oder das Zertifikat den Verbraucherinnen und Verbrauchern, den Rentenversicherungen, den Lebensversicherungen oder sogar der Volkswirtschaft gef\u00e4hrlich werden kann?","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162693,"sequence":383,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162694,"sequence":384,"sitzung":213,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist doch Bl\u00f6dsinn! Selbstverst\u00e4ndlich wird das gemacht!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162695,"sequence":385,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"- Ja, in der Vergangenheit wurden Instrumente geschaffen, um die Verbraucherinnen und Verbraucher zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162696,"sequence":386,"sitzung":213,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, stimmt!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162697,"sequence":387,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Finanzaufsicht pr\u00fcft vorab aber lediglich formal, ob die Prospekte f\u00fcr ein neues Produkt vollst\u00e4ndig und damit koh\u00e4rent sind.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162698,"sequence":388,"sitzung":213,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Nein, das stimmt nicht!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162699,"sequence":389,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie pr\u00fcft nicht inhaltlich. Somit kommt tats\u00e4chlich gef\u00e4hrlicher Finanzschrott auf den Markt.\n\nEs gibt die M\u00f6glichkeit der sogenannten Produktintervention, und es gibt die Marktw\u00e4chter Finanzen. Sie werden aber h\u00f6chstens im Nachhinein t\u00e4tig,","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162700,"sequence":390,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt alles nicht!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162701,"sequence":391,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"was bedeutet, dass sie sich erst dann inhaltlich mit einem Finanzprodukt auseinandersetzen, nachdem das Produkt auf den Markt gekommen ist und schon entsprechende Sch\u00e4den bei den Anlegern angerichtet hat.\n\nDas ist f\u00fcr uns nicht ausreichend. Wir als Linke fordern eine Verfahrensumkehr und einen Finanz-T\u00dcV.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162702,"sequence":392,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162703,"sequence":393,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Im Gegensatz zum derzeitigen Zustand wollen wir n\u00e4mlich, dass zuk\u00fcnftig jedes Finanzprodukt ausdr\u00fccklich durch qualifizierte Fachleute zugelassen wird, bevor es auf den Markt kommt.\n\nBeim Finanz-T\u00dcV geht es um eine pr\u00e4ventive Regulierung nach dem Vorsorgeprinzip, damit die M\u00e4rkte nicht weiter mit Finanzschrott geflutet werden k\u00f6nnen und die Finanzbranche nicht weiter sehr kreativ bestehende Regulierungen umgehen kann, wodurch vor allen Dingen ungeeignete Produkte in die H\u00e4nde von Kleinanlegern kommen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162704,"sequence":394,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist sehr einseitig!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162705,"sequence":395,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Durch die ausdr\u00fcckliche Erstzulassung von Finanzinstrumenten, Finanzmarktakteuren und -praktiken sollen die M\u00e4rkte entsprechend entschlackt und systemische Risiken minimiert werden.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162706,"sequence":396,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162707,"sequence":397,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Zudem sollen entsprechend transparente, einfache, kosteng\u00fcnstige, risikobeherrschbare Finanzprodukte auf den Markt kommen und gleichzeitig sch\u00e4dliche Geldanlagen herausgefiltert werden, damit Anlagepleiten vermieden werden k\u00f6nnen.\n\nKlar ist, dass ein solcher Finanz-T\u00dcV auf europ\u00e4ischer Ebene - am besten bei der ESMA - etabliert werden sollte, weil es \u00fcberhaupt nichts n\u00fctzt, wenn ein Finanzprodukt in Deutschland verboten ist, in Belgien aber zugelassen wird.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162708,"sequence":398,"sitzung":213,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie viele Millionen Produkte gibt es?","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162709,"sequence":399,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Um es an dieser Stelle aber ganz deutlich zu sagen: Wir wollen kein Verbot von Kapitalanlagen jenseits des Sparbuchs. Das ist nicht unser Anliegen. Wer zocken will, soll das gerne auch weiterhin tun k\u00f6nnen. Aktien und andere riskante Produkte sollen auch weiterhin in die H\u00e4nde von Kleinanlegern gelangen k\u00f6nnen, solange sie transparent und seri\u00f6s sind. Eine Zulassung durch den Finanz-T\u00dcV soll eben nicht wie ein Unbedenklichkeitssiegel wirken, das zum Beispiel sagt, dass dadurch Verluste ausgeschlossen sind. Sie verklagen ja auch nicht einen F\u00f6nhersteller, weil ihre Haare nicht schnell genug trocken werden, oder einen Autohersteller, weil Sie mit dem Fahrzeug zu schnell gefahren sind.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162710,"sequence":400,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Quatsch!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162711,"sequence":401,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Abschluss m\u00f6chte ich noch etwas zur Finanzierung des Finanz-T\u00dcVs sagen. Die Pr\u00fcfung durch ausreichend qualifiziertes Personal kostet zwangsl\u00e4ufig Geld. Mit zunehmender Komplexit\u00e4t eines Produkts wird die Pr\u00fcfung immer mehr kosten; das ist klar. Wir haben dabei folgenden grundlegenden Gedanken: Die Herausgeber der Finanzinstrumente zahlen f\u00fcr die Pr\u00fcfung entsprechend dem Pr\u00fcfaufwand. Ich denke, dass allein dadurch die Finanzprodukte zwangsl\u00e4ufig ein bisschen vereinfacht werden.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162712,"sequence":402,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162713,"sequence":403,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Der vorliegende Antrag greift unsere Kernforderungen zum Finanz-T\u00dcV auf. Ich kann Ihnen nur w\u00e4rmstens empfehlen, innerhalb der parlamentarischen Beratungen auch unser umfassendes Konzeptpapier dazu durchzulesen. Vielen Menschen, die f\u00fcr das Alter vorsorgen wollen, k\u00f6nnen Sie durch die Annahme unseres Vorschlags Entt\u00e4uschungen ersparen. Gerade in einem Wahljahr wie diesem sollte es in Ihrem Interesse liegen, die Menschen ins Zentrum zu r\u00fccken und nicht die Finanzmarktlobby.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162714,"sequence":404,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162715,"sequence":405,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Frank Steffel, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162716,"sequence":406,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162717,"sequence":407,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau Karawanskij, Sie haben Ihre Rede begonnen - Sie haben das charmant vorgetragen - mit dem Hinweis auf Medikamente. Das klingt f\u00fcr die Zuh\u00f6rer sicherlich \u00fcberzeugend,","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162718,"sequence":408,"sitzung":213,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das ist \u00fcberzeugend!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162719,"sequence":409,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sodass sie sich fragen: Warum machen wir es nicht so einfach? - Sie sollten aber fairerweise darauf hinweisen, dass es bei Medikamenten erstens einen Beipackzettel gibt und zweitens die Nebenwirkungen angegeben sind. Nur weil ein Medikament mit gr\u00f6\u00dferer oder geringerer Wahrscheinlichkeit m\u00f6glicherweise Nebenwirkungen hat, wird es nicht verboten. Wenn wir alle Medikamente verbieten w\u00fcrden, die Nebenwirkungen haben k\u00f6nnten, dann g\u00e4be es in Deutschland keine Medikamente.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162720,"sequence":410,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162721,"sequence":411,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162722,"sequence":412,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Melden Sie sich doch zu einer Zwischenfrage. Ich stehe Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung. Ansonsten sollten Sie mich meine Argumente genauso vortragen lassen, wie ich es bei Ihnen getan habe.\n\nWenn Sie das bei Finanzprodukten \u00e4hnlich machen wollen, dann gilt das Gleiche. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen: Wir verbieten alle Finanzprodukte, die Nebenwirkungen haben. - Aber, meine Damen und Herren Zuh\u00f6rer, Sie m\u00fcssen wissen, dass das dann nicht nur hochspekulative, von uns allen als dubios und unseri\u00f6s eingesch\u00e4tzte Produkte betrifft, sondern auch den \u00d6kobauernhof um die Ecke, das Sozialprojekt, das Kulturprojekt und den Sportverein, der ein paar Tausend Euro f\u00fcr das neue Vereinsheim sammelt. Das alles m\u00fcssten wir - weil es Risiken birgt und Nebenwirkungen hat - ebenfalls verbieten.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162723,"sequence":413,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Von \u201everbieten\u201c hat hier keiner was gesagt! Sie h\u00e4tten zuh\u00f6ren sollen!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162724,"sequence":414,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie erwecken des Weiteren den Eindruck - das ist schon erstaunlich -, dass diese Bundesregierung und auch ihre Vorg\u00e4ngerin seit dem Ausbruch der globalen Finanzkrise nicht unendlich viel f\u00fcr die Stabilisierung der Finanzm\u00e4rkte und insbesondere f\u00fcr den Anlegerschutz getan h\u00e4tten. Ich gebe Ihnen trotzdem recht - ich sage das sehr klar -: Nat\u00fcrlich ist dieser Markt hoch dynamisch. Wir alle m\u00fcssen aufpassen und schnell genug sein, wenn es um Regulierung, Nachjustierung und den Schutz von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, die ihr Geld anlegen wollen, geht; denn die Finanzindustrie ist au\u00dfergew\u00f6hnlich kreativ. Wir alle arbeiten st\u00e4ndig mit Hochdruck und versuchen, rechtzeitig wirksame Regelungen zu finden, nachzujustieren und \u00fcbrigens aufzukl\u00e4ren, aufzukl\u00e4ren, aufzukl\u00e4ren. Der Deutsche Bundestag hat aus diesem Grunde gerade im Finanzbereich so viele Gesetze beschlossen wie nur selten zuvor zu einem anderen Thema in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162725,"sequence":415,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162726,"sequence":416,"sitzung":213,"speaker":"Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","speaker_cleaned":"Manfred Z\u00f6llmer","speaker_fp":"manfred-zollmer","speaker_key":348.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162727,"sequence":417,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben seit 2007 Gesetzesl\u00fccken geschlossen. Wir haben mit unglaublichem Aufwand die Transparenz der Verm\u00f6gensanlagen erh\u00f6ht. Wir haben zur Stabilisierung der Finanzm\u00e4rkte und zum Schutz der Anleger sehr viel getan. Wir haben 40 Ma\u00dfnahmen zur dauerhaften Stabilisierung der Finanzm\u00e4rkte auf nationaler und insbesondere auf europ\u00e4ischer Ebene ergriffen; es gibt diverse Gesetze. Wir haben die Bankenunion beschlossen. Damit gibt es eine europ\u00e4ische Aufsicht. Denn wir haben in der Krise lernen m\u00fcssen: Es nutzt uns gar nichts, wenn wir Deutsche das perfekt machen. Wenn Lehman Brothers in Amerika Probleme bekommt, dann wackelt auch der deutsche Finanzsektor, mit allen Konsequenzen f\u00fcr den deutschen Anleger. Wir haben die europ\u00e4ische Einlagensicherung und den europ\u00e4ischen Bankenabwicklungsmechanismus auf den Weg gebracht. Wir haben die Bankenaufsicht f\u00fcr alle Banken Europas bei der EZB angesiedelt. \u00dcbrigens sagen uns alle, die damit zu tun haben, dass das hervorragend klappt.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162728,"sequence":418,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Sie haben es eigentlich gar nicht gewollt!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162729,"sequence":419,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viele von uns hatten die Sorge, dass das nicht vern\u00fcnftig funktionieren wird. Nein, selbst die Bundesbank sagt uns, dass es mindestens so gut klappt wie bei uns in Deutschland. Wir sollten das heute einmal erw\u00e4hnen und stolz darauf sein, was der Deutsche Bundestag gerade in diesem Bereich beschlossen hat.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162730,"sequence":420,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162731,"sequence":421,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Sie an das Kleinanlegerschutzgesetz erinnern. Wir haben vor wenigen Monaten ein Kleinanlegerschutzgesetz beschlossen. Wir haben hier den Verbraucherschutz zu einem weiteren Aufsichtsziel unserer BaFin erkl\u00e4rt. Wir haben den Vertrieb problematischer Produkte dramatisch beschr\u00e4nkt. Wir verbieten irref\u00fchrende Werbung; denn das war ein Teil der Probleme: Man hat den Menschen Sicherheit - bei hoher Rendite - versprochen. Das kann es nat\u00fcrlich nicht geben. Wenn Sie 15 Prozent Zinsen erwarten, dann haben Sie ein hohes Risiko. Das ist das kleine Einmaleins der Marktwirtschaft. Jemand wird 15 Prozent nur zahlen, weil er f\u00fcr 3 Prozent niemanden findet. Damit ist das Risiko naturgem\u00e4\u00df h\u00f6her als bei 3 oder 4 Prozent.\n\nWir erm\u00f6glichen der BaFin, bereits zu Beginn einer Vermarktung eine Beschr\u00e4nkung oder ein Verbot auszusprechen. Das hei\u00dft, die BaFin kann genau das, was Sie fordern. Sie kann verhindern, dass problematische Produkte in der Bundesrepublik Deutschland \u00fcberhaupt erst auf den Markt kommen.\n\nWir haben den Vertrieb eingeschr\u00e4nkt und gesagt: Bestimmte Produkte d\u00fcrfen nur an Menschen vertrieben werden, die von dem Produkt auch etwas verstehen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162732,"sequence":422,"sitzung":213,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt sagen Sie doch mal, warum Sie keine Zulassungspflicht wollen!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162733,"sequence":423,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcbrigens, meine Damen und Herren, dieser Satz gilt immer - ich sage das gerade und besonders gerne hier im Deutschen Bundestag, wenn hoffentlich ein paar Menschen zuschauen und zuh\u00f6ren -: Kaufe kein Produkt, das du nicht verstehst. Das ist der Hinweis an jeden Menschen, der Geld anlegen m\u00f6chte: Kaufe nur Produkte, die du verstehst. - Wenn das gesch\u00e4he, h\u00e4tten wir \u00fcbrigens einen Gro\u00dfteil der Probleme schon gel\u00f6st.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162734,"sequence":424,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162735,"sequence":425,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Kleinanlegerschutzgesetz hat dar\u00fcber hinaus eine Mindestlaufzeit eingef\u00fchrt, weil kurze Laufzeiten ein gro\u00dfes Problem waren. Es hat ein K\u00fcndigungsrecht einger\u00e4umt. Heute kann man, wenn man ein Finanzprodukt kauft, wie bei anderen Produkten auch innerhalb einer gewissen Frist sagen: Ich habe mich geirrt, ich habe mich schlaumachen lassen, ich trete vom Kaufvertrag zur\u00fcck. - Das war fr\u00fcher nicht so. Das, was f\u00fcr viele andere Produkte galt, galt f\u00fcr Finanzprodukte nicht. - Auch diese Verbesserungen hat diese Koalition eingef\u00fchrt.\n\nWir haben bei der Erarbeitung dieses Gesetzes - die Kolleginnen und Kollegen, die wie ich damit befasst waren, werden das best\u00e4tigen k\u00f6nnen - gelernt, wie heterogen auch der kleine Finanzmarkt ist. Ich habe zwischen der ersten und zweiten Lesung \u00fcber 60 Zuschriften von kleinen Unternehmen, Sozialprojekten, Kulturprojekten und B\u00fcrgerinitiativen bekommen, die gesagt haben: Wir sammeln Geld ein, aber wir f\u00fchren nichts B\u00f6ses im Schilde. Achtet darauf, dass ihr unsere Arbeit nicht durch gesetzliche Regelungen unm\u00f6glich macht.\n\nWir haben deshalb in der Beratung hier im Bundestag das Gesetz an vielen Stellen nachjustiert und gesagt: Wir wollen, dass auch ein Sozialprojekt 50 000 Euro einsammeln kann. Und wir wollen, dass es im Rahmen eines Wohnprojekts Mieterinnen und Mietern erm\u00f6glicht wird, ein Haus etwa zu kaufen. Nat\u00fcrlich gibt es da ein Risiko. Es gibt bei jeder Finanzanlage ein Risiko. Immer gibt es ein Risiko, wenn man Geld hat, das man irgendwo hinpackt, um damit Geld zu verdienen. Das ist ein Naturgesetz der Marktwirtschaft. Und dar\u00fcber m\u00fcssen wir aufkl\u00e4ren. Im \u00dcbrigen gibt es nicht gute und schlechte Finanzprodukte, wie Sie versuchen, das den Menschen einzureden.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162736,"sequence":426,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch, es gibt richtig schlechte!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162737,"sequence":427,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, das Finanzprodukt, Herr Schick, richtet sich nat\u00fcrlich am Ziel und am Anlegerkreis aus. Wenn Sie f\u00fcr sich entscheiden, von Ihrem \u00fcppigen Einkommen hier im Deutschen Bundestag 1 000 Euro in ein hochriskantes Gesch\u00e4ft zu stecken, weil Sie die Hoffnung haben, dass aus den 1 000 Euro 100 000 Euro werden, dann ist das Ihre freie Entscheidung. Wenn ein anderer - weil er bescheidener ist als Sie - entscheidet, die 1 000 Euro in ein vermeintlich ganz sicheres Produkt zu packen, wo er nur 0,2 Prozent Zinsen bekommt, dann ist das seine ganz pers\u00f6nliche Entscheidung. Und diese Entscheidung soll auch jeder Deutsche treffen k\u00f6nnen. Das wollen wir! Er muss nur wissen, wof\u00fcr er sich entscheidet.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162738,"sequence":428,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162739,"sequence":429,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er muss wissen, welches Produkt er kauft. Deswegen haben wir gesagt: Es muss eine klare Aufkl\u00e4rung, gro\u00dfe Warnhinweise und eine Einschr\u00e4nkung der Vertriebswege geben. Und die Werbung darf nicht mehr irref\u00fchren. Das gibt es in vielen anderen Bereichen des Lebens \u00fcbrigens auch, nur, im Finanzbereich sind die Auswirkungen besonders elementar. Deswegen hat der Staat eingegriffen.\n\nWir werden - ich will das abschlie\u00dfend noch erw\u00e4hnen - weitere Gesetze beschlie\u00dfen. Wir machen gerade das Zweite Finanzmarktnovellierungsgesetz. Hier werden wir nat\u00fcrlich wieder hingucken, wo wir nachjustieren und an welchen Stellen wir den Entwicklungen folgen m\u00fcssen, die der Markt in den letzten Monaten oder Jahren genommen hat.\n\nMeine Damen und Herren, Ihre Forderung nach einem Finanz-T\u00dcV h\u00f6rt sich super an. Und ich sage noch einmal: Sie haben das lustig vorgetragen. Kompliment an Ihren Redenschreiber! - Sie haben den Menschen das Gef\u00fchl gegeben, man kann bei Finanzprodukten zwischen guten und schlechten bzw. sicheren und unsicheren unterscheiden. Meine Damen und Herren, so einfach ist die Welt nicht. Es wird immer unterschiedliche Finanzprodukte geben. Selbst die vermeintlich sichere Aktie der Deutschen Bank hat gerade in diesem Jahr bewiesen, dass es Risiken gibt. Und keiner wei\u00df, wo der Kurs morgen steht. Denn wenn wir das w\u00fcssten, dann s\u00e4\u00dfen wir alle nicht hier, sondern w\u00fcrden unser Geld entsprechend anlegen und ab morgen unser Leben in der Sonne verbringen. Insofern werden wir damit leben m\u00fcssen, dass es Unsicherheiten gibt.\n\nEin T\u00dcV gaukelt Sicherheit vor, die es nicht gibt. Man kann Produkte nicht unterscheiden, indem man rote und gr\u00fcne Ampeln einf\u00fchrt. Ich komme zur\u00fcck zu den Medikamenten. Sie k\u00f6nnen Medikamente nicht verbieten, nur weil eines von tausend m\u00f6glicherweise Nebenwirkungen hatte, die wir alle nicht wollen. Dies gilt auch f\u00fcr Finanzprodukte.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162740,"sequence":430,"sitzung":213,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Nein, es geht um Zulassungspflicht, nicht um Verbieten!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162741,"sequence":431,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen Aufkl\u00e4rung und Sicherheit f\u00fcr die Verbraucher. Wir wollen, dass sich die Menschen bewusst f\u00fcr etwas entscheiden k\u00f6nnen. Deswegen werden wir weiter regulieren, aber nicht populistisch und einfach. So, wie Sie mit Ihrem sozialistischen Weltbild sich die Welt vorstellen, ist sie nicht.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162742,"sequence":432,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162743,"sequence":433,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Das hat jetzt die Frau Karawanskij dazu bewegt, eine Kurzintervention zu beantragen. Bitte sch\u00f6n, Frau Kollegin.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162744,"sequence":434,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Steffel, erst einmal vielen Dank daf\u00fcr, dass Sie meinen Mitarbeitern zutrauen, eine Rede zu schreiben, aber nicht mir. Das mache ich immer noch selber!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162745,"sequence":435,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162746,"sequence":436,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum anderen danke ich Ihnen daf\u00fcr, dass Sie meine Rede am\u00fcsant fanden. Ich denke angesichts des Am\u00fcsements durch meine Rede: Sie h\u00e4tten besser zuh\u00f6ren sollen. Ich habe in meiner Rede und im \u00dcbrigen auch in unserem Antrag - das l\u00e4sst mich vermuten, dass Sie ihn doch nicht gelesen haben - nicht davon gesprochen, dass wir Finanzprodukte verbieten wollen; das ist \u00fcberhaupt nicht unser Anliegen. Unser Anliegen ist es, eine Zulassung f\u00fcr Finanzprodukte mit einem Finanz-T\u00dcV zu etablieren. Das kommt keinem Verbot gleich; denn verboten werden kann etwas erst, wenn es \u00fcberhaupt existent ist. Vielmehr geht es darum, dass es vorher zugelassen wird.\n\nSie haben es ja eben selber gesagt - ich habe es in meiner Rede auch gew\u00fcrdigt; das finden wir auch gut -, dass f\u00fcr den Kleinanlegerschutz in dieser Legislaturperiode schon viel gemacht worden ist. Wenn Sie sagen, dass bereits so viele Regulierungen auf den Weg gebracht worden sind, dann m\u00fcssten Sie doch gar kein Problem damit haben, wenn wir jetzt sagten: Wir sollten dieses Hase-und-Igel-Spiel beenden. Wir sollten nicht immer weiteren Novellierungsgesetzen - wenn ich es richtig sehe, haben wir das Zweite Finanzmarktnovellierungsgesetz noch in dieser Legislaturperiode auf dem Tisch - hinterherlaufen. Wir sollten dem Ganzen den Garaus machen und einfach grunds\u00e4tzlich festlegen - in anderen Gesetzen tun wir es bereits -, dass Kleinanlegerinnen und Kleinanleger dadurch gesch\u00fctzt werden, dass sie nur das tats\u00e4chlich in die Finger bekommen, womit sie auch umgehen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sind nat\u00fcrlich gesunder Menschenverstand und Informationsbl\u00e4tter, die den Produkten quasi als Beipackzettel beigef\u00fcgt sind, notwendig. Insofern brauchen Sie doch gar kein Problem mit dem von uns geforderten Finanz-T\u00dcV zu haben.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162747,"sequence":437,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162748,"sequence":438,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Steffel.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162749,"sequence":439,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Kollegin Karawanskij, ich fand nicht Ihre Rede, sondern einige Beispiele Ihrer Rede am\u00fcsant.\n\nWas die Zulassung angeht, ist es ganz einfach: Eine Zulassung von Produkten beinhaltet logischerweise die Nichtzulassung von anderen Produkten, und die Nichtzulassung von anderen Produkten bedeutet de facto das Verbot dieser anderen Produkte. Deswegen sage ich v\u00f6llig zu Recht: Sie wollen mit Ihrem Antrag Produkte verbieten. \u00dcbrigens, Regelungen daf\u00fcr gibt es. Wir sagen: Das ist nicht die L\u00f6sung; lasst uns vielmehr aufkl\u00e4ren. Lasst uns schauen, dass wir einfach allen Menschen die M\u00f6glichkeit geben, sich frei zu entscheiden und dabei keinen Fehler zu machen. - Ich habe dazu das N\u00f6tige gesagt.\n\nEs ist Freitagmittag. Ich hoffe, dass Sie am Wochenende dar\u00fcber nachdenken und Montagmorgen schlauer zur\u00fcckkommen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162750,"sequence":440,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162751,"sequence":441,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Dr. Gerhard Schick, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, das Wort. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162752,"sequence":442,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Auseinandersetzung hat gerade schon gezeigt, dass die Frage, wie viele Regeln es eigentlich braucht, wie viele Vorgaben der Staat machen soll, immer hei\u00df umstritten war. Wenn man sich anschaut, wie sich die CDU\/CSU-Fraktion \u00fcber Jahre hinweg gegen Verbote bei offensichtlich schlechten, n\u00e4mlich intransparenten Finanzprodukten, die f\u00fcr die Kunden eindeutig gef\u00e4hrlich sind, gewehrt hat, dann merkt man: Es waren genau dieselben Argumente, die Sie heute vorgetragen haben, Herr Steffel. Sie haben heute zugegeben, dass Produktverbote manchmal schon notwendig sind. Daher sage ich Ihnen: W\u00e4gen Sie Ihre Argumente noch einmal sehr gut. Es gibt n\u00e4mlich sehr wohl schlechte Finanzprodukte.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162753,"sequence":443,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162754,"sequence":444,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es gibt zu viele schlechte Finanzprodukte, n\u00e4mlich solche, bei denen das, was das Finanzprodukt eigentlich ausmacht, verschleiert wird, ohne dass der Kunde das nachvollziehen kann. Von dieser Art Produkte gibt es Hunderttausende in Deutschland.\n\nDamit sind wir bei einem Zustand, den man einfach einmal sehen muss. Herr Steffel, Sie haben gesagt: Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir schnell genug sind. - Leider ist der Staat unter dieser Bundesregierung nicht schnell genug. Seit 2008 hat die Menge der Zertifikate, die in Deutschland zirkulieren, zugenommen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162755,"sequence":445,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":394.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommen wir in den Wahlkampf!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162756,"sequence":446,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Lebensversicherungen sind an vielen Stellen immer noch intransparent, und die Auszahlungen f\u00fcr die Kunden sind nicht nachvollziehbar. Deswegen muss man sagen: Diese Regierung ist gegen\u00fcber dem Finanzmarkt nicht schnell genug.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162757,"sequence":447,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162758,"sequence":448,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was leistet jetzt ein Finanz-T\u00dcV, wie er im Antrag vorgeschlagen wird? Erst einmal m\u00f6chte ich sagen: Im Vergleich zu dem, was in der letzten Legislaturperiode vorgeschlagen wurde, gibt es eine entscheidende Verbesserung: Sie setzen jetzt n\u00e4mlich auf die europ\u00e4ische Ebene, weil wir einen europ\u00e4ischen Finanzbinnenmarkt haben - das haben Sie erkannt -, und deswegen wird eine solche Zulassung europ\u00e4isch verankert sein m\u00fcssen. Die Frage, inwieweit der Staat f\u00fcr das haftet, was er zugelassen hat, ist jetzt beantwortet - wunderbar.\n\nEs gibt trotzdem entscheidende Schw\u00e4chen, und die muss man sehen.\n\nMein erstes Beispiel f\u00fcr diese Schw\u00e4che betrifft jetzt nicht den Verbraucherbereich, sondern Derivate wie zum Beispiel Kreditausfallversicherungen, die ber\u00fchmten Credit Default Swaps. Was solche Absicherungsgesch\u00e4fte zwischen einzelnen Unternehmen und Banken betrifft, so sind das erst einmal Produkte, bei denen eine Beh\u00f6rde sagen w\u00fcrde: Das k\u00f6nnen wir zulassen. - M\u00f6glicherweise k\u00f6nnen in einem Einzelfall zwischen Unternehmen, die genau wissen, was sie machen, bestimmte Absicherungen Sinn machen. Wenn das aber zum Massengesch\u00e4ft wird und pl\u00f6tzlich ein Riesenmarkt daraus entsteht, dann wird das in einer Immobilienkrise eine massiv gef\u00e4hrliche Geschichte. So gibt es verschiedene Produkte, die in ihren Urspr\u00fcngen gar nicht mal v\u00f6llig verkehrt waren, als sie in Einzelf\u00e4llen genutzt wurden, die aber in ihrer Gesamtwirkung f\u00fcr den Markt fatal werden k\u00f6nnen. Wenn Sie jetzt denken: \u201eWenn man diese Produkte am Anfang einmal pr\u00fcft, dann ist alles gut\u201c, dann springen Sie eindeutig zu kurz. Vielmehr braucht es auch eine Kontrolle: Welche Entwicklungen gibt es am Markt? Insofern ist diese makro\u00f6konomische Sicht, also die gesamtwirtschaftliche Sicht, die Frage \u201eWas passiert am Finanzmarkt?\u201c und gegebenenfalls ein nachtr\u00e4gliches Eingreifen, um Produkte aus dem Verkehr zu ziehen, die eine gef\u00e4hrliche Wirkung haben, so wichtig. Das \u00fcbersehen Sie. Es braucht nicht nur einen Zulassungs- und Kontrollprozess am Anfang, es braucht ihn auch, w\u00e4hrend die Produkte laufen, und das fehlt.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162759,"sequence":449,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162760,"sequence":450,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Zweite, was mich nicht \u00fcberzeugt, ist: Es gibt ja bereits Kontrollen am Anfang, zum Beispiel die Prospektpflicht. In der Tat sehen wir auch da Nachsteuerungsbedarf. Bisher ist das immer noch zu formal, und es wird zu wenig darauf geschaut, ob sich die Inhalte widersprechen, ob es Hinweise auf Interessenkonflikte gibt. Viele Finanzprodukte sind als Produkt erst einmal okay. Nehmen wir den Bereich der Immobilienfinanzierung: Wenn derjenige, der ein solches Produkt anbietet, mit dem Bautr\u00e4ger, dem Vermieter und anderen am Projekt Beteiligten unter einer Decke steckt, sodass die Rendite, die normalerweise dem Anleger zugutekommen m\u00fcsste, unter den anderen aufgeteilt wird, dann steckt das Problem nicht allein im Produkt, sondern in dem, was insgesamt passiert. In diesem Fall darf man nicht nur auf die Produktzulassung schauen, um beim Vergleich mit den Arzneimitteln zu bleiben, sondern man braucht, wenn so etwas auf den Markt kommt, auch eine Kontrolle, dass es hier keine Interessenkonflikte gibt und der Anleger nachher nicht leer ausgeht, bis hin zu betr\u00fcgerischen Gesch\u00e4ftsmodellen. Ich glaube, da greift der Vergleich mit den Arzneimitteln an dieser Stelle zu kurz.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162761,"sequence":451,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162762,"sequence":452,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Gerhard Schick (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Gerhard Schick","speaker_fp":"gerhard-schick","speaker_key":416.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn man schon den Vergleich mit Arzneimitteln bem\u00fcht, dann muss man sagen: Auch im Finanzbereich gibt es einen Beratungsprozess. Viele Produkte sind f\u00fcr manche Kunden grunds\u00e4tzlich in Ordnung, erreichen aber auch die v\u00f6llig falschen Kunden. An der Stelle muss man die Frage der Zulassung zusammendenken mit dem ganzen Beratungsprozess. Hier ist Kritik daran zu \u00fcben, wie es heute in Deutschland l\u00e4uft. Wir haben das Provisionsunwesen immer noch nicht \u00fcberwunden, obwohl wir schon seit acht Jahren, seit Ausbruch der Finanzmarktkrise, hier intensiv dar\u00fcber diskutieren. Es gibt immer noch Leute, die es sch\u00fctzen wollen - in Br\u00fcssel und in Deutschland. Dazu geh\u00f6ren leider das Bundesfinanzministerium und insbesondere die CDU\/CSU-Fraktion. Auch da m\u00fcsste dringend etwas getan werden. Wir m\u00fcssen also die Dinge in einem gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang sehen und vorher und nachher eingreifen. Dann kann man den Zustand \u00fcberwinden, dass es immer noch zu viele schlechte Produkte f\u00fcr die Anleger gibt.\n\nDanke.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162763,"sequence":453,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162764,"sequence":454,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat f\u00fcr die SPD-Fraktion Sarah Ryglewski das Wort.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162765,"sequence":455,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162766,"sequence":456,"sitzung":213,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger auf der Trib\u00fcne! Finanz-T\u00dcV - Kompliment an die Linken - ist ein toller Begriff. Wir alle k\u00f6nnen uns etwas unter T\u00dcV vorstellen. Wenn wir uns in ein T\u00dcV-gepr\u00fcftes Auto setzen, dann wissen wir, dass es sicher ist, dann haben wir Vertrauen. Was k\u00f6nnte man denn grunds\u00e4tzlich dagegen sagen, eine solche Pr\u00fcfung, die wir in Deutschland immerhin schon seit mehr als 100 Jahren mit Verl\u00e4sslichkeit und Sicherheit verbinden, auch f\u00fcr Finanzprodukte einzuf\u00fchren? Ich sage es Ihnen: Bei genauerer Betrachtung -, das kam ja schon in den vorherigen Redebeitr\u00e4gen zur Sprache - ist es n\u00e4mlich so, dass dieses Sicherheitsversprechen nicht viel mehr bietet als diesen griffigen Namen.\n\nDas, was Sie in Ihrem Antrag vorschlagen, ist leider nur eine Scheinl\u00f6sung, die viel verspricht, den Anlegerinnen und Anlegern aber nur eine gef\u00e4hrliche Scheinsicherheit bietet. Wirkliche Verbesserungen erreichen wir nur, indem wir die Transparenz f\u00fcr Anlegerinnen und Anleger erh\u00f6hen, vor allem aber eine gute Beratung sicherstellen, weil nicht jedes Finanzprodukt f\u00fcr jeden geeignet ist, und indem wir weiterhin f\u00fcr eine effektive Aufsicht sorgen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162767,"sequence":457,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162768,"sequence":458,"sitzung":213,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie hingegen fordern eine Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte und f\u00fchren als Begr\u00fcndung an, dass es diese auch f\u00fcr Medikamente und technische Produkte gebe. Leider muss ich Ihnen sagen: Pillen und Policen sind sich in etwa so \u00e4hnlich wie \u00c4pfel und Birnen. Der Vergleich zwischen der Zulassung von Medikamenten und der Zulassung von Finanzprodukten hinkt einfach. Bei einer Pille kann ich ganz konkret bestimmte Folgen absehen; ich kann sie an Probanden testen. Bei einem Finanzprodukt muss ich mich auf eine Prognose beschr\u00e4nken. Ich wei\u00df nicht, wie viel Erfolg ein Unternehmen hat, ich wei\u00df nicht, ob es Zukunft hat, und ich wei\u00df auch nicht - das hat Herr Kollege Dr. Schick dargestellt -, ob sich m\u00f6glicherweise Produkte, die f\u00fcr einen einzelnen Verbraucher geeignet sind, in der Summe zu einem Problem aufbauen. Deswegen ist das eine Scheinsicherheit. Finanzm\u00e4rkte und Risiko sind eben untrennbar miteinander verbunden.\n\nHinzu kommt, dass wir Leute m\u00f6glicherweise mit Produkten locken, die f\u00fcr sie gar nicht geeignet sind, weil der Stempel \u201esicher\u201c darauf ist: staatlich gepr\u00fcft. Der T\u00dcV hat es gepr\u00fcft; das kennen wir vom Auto. Das kann man also machen. - Das wollen wir nicht.\n\nEs wird argumentiert, man k\u00f6nne die Haftung des Staates daf\u00fcr ausschlie\u00dfen. Das kann man juristisch m\u00f6glicherweise machen; das will ich nicht ausschlie\u00dfen. Trotzdem ist es so, dass, wenn wir den Finanz-T\u00dcV einrichten und es ein Problem gibt, das nicht der Kontrolle der Einrichtung unterliegt, alle mit dem Finger auf diese Einrichtung zeigen werden. Ihr Vertrauen w\u00e4re dann untergraben, und wir w\u00e4ren keinen Schritt weiter.\n\nEtwas anderes, was ich sehr kritisch finde, ist, wie Sie mit den Etiketten \u201eVerbraucherrelevanz\u201c, \u201eVerbraucherfreundlichkeit\u201c und \u201eVerbraucherschutz\u201c umgehen. Ich frage mich: Was ist denn eine verbraucherfreundliche Geldanlage? Ist ein Sparbrief mit mageren 0,1 Prozent Zinsen verbraucherfreundlich? Ist ein kompliziertes Zertifikat, das mir aktuell 5 Prozent Rendite verspricht und bei dem mir ein geringes Risiko zugesichert wird, verbraucherfreundlich? Was ist mit einem Nachrangdarlehen f\u00fcr ein junges \u00f6kologisches Unternehmen? Ist das verbraucherfreundlich? Ob ein Produkt geeignet ist, das kommt auf den Verbraucher an und darauf, was er m\u00f6chte.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162769,"sequence":459,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162770,"sequence":460,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau das sagen wir!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162771,"sequence":461,"sitzung":213,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde nicht jedem empfehlen, in Crowdfunding zu investieren. Aber wenn jemand sagt: \u201eIch habe in meiner Nachbarschaft jemanden, der ein innovatives Produkt entwickelt hat, das ich unterst\u00fctzen m\u00f6chte\u201c, dann w\u00fcrde ich sagen: Das Risiko ist m\u00f6glicherweise relativ hoch; aber wenn du Interesse an dem Produkt hast und Geld \u00fcbrig hast, dann investiere.\n\nF\u00fcr uns hei\u00dft verbraucherfreundliche Kapitalanlage: Jeder bekommt das Produkt, das zu ihm passt.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162772,"sequence":462,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162773,"sequence":463,"sitzung":213,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr braucht man in erster Linie eine gute Beratung. Wir sollten Anlegerinnen und Anleger nicht in falscher Sicherheit wiegen, noch sollten wir f\u00fcr sie entscheiden, wie sie ihr Geld investieren sollen.\n\nIn der Realit\u00e4t - das st\u00f6rt mich generell an Ihren Antr\u00e4gen - gibt es nicht die eine gro\u00dfe L\u00f6sung, mit der alle Risiken von den Kapitalm\u00e4rkten verschwinden und jeder Anleger sein Geld ohne Risiko, daf\u00fcr aber mit hohen Renditen anlegen kann. In der Praxis f\u00fchrt nur das Nebeneinander und Miteinander verschiedener Ma\u00dfnahmen zu einem verbesserten Schutz von Verbraucherinnen und Verbrauchern. Daran arbeiten wir in dieser Koalition in Deutschland und in Europa. Unsere Ziele sind deswegen Transparenz, eine effektive Aufsicht der Finanzm\u00e4rkte und vor allem - das habe ich vorhin schon gesagt - eine gute Beratung, damit jeder das Produkt bekommt, das zu ihm passt.\n\nMit dieser Koalition ist hier einiges passiert; Herr Kollege Steffel hat das schon ausgef\u00fchrt. Wir haben viele Produkte, die bisher nur unzureichend reguliert werden, aus dem Zwielicht des Grauen Kapitalmarkts geholt. Wir stellen sicher, dass sie nicht mehr auf Kleinanlegerinnen und Kleinanleger losgelassen werden, indem wir gesagt haben: Diese Produkte sind f\u00fcr diesen Anlegerkreis nicht geeignet. - So k\u00f6nnen Anlegerinnen und Anleger besser einsch\u00e4tzen, welche Chancen und Risiken sich hinter Produkten wie Nachrangdarlehen oder Crowdinvestments verbergen.\n\nDie Verbraucherinnen und Verbraucher m\u00fcssen zudem laufend \u00fcber auftretende Problem informiert werden. Auch hier haben wir etwas getan. Das Thema Risikoklassen habe ich schon angesprochen; dadurch wird es leichter, sich im Dschungel der Finanzprodukte zurechtzufinden. Das Thema \u201eKosten von Produkten\u201c werden wir weiter angehen. Wir haben die Aufsicht, die Eingriffsm\u00f6glichkeiten der BaFin weiter verbessert; das muss ich nicht weiter ausf\u00fchren. Es ist ja nicht so, dass das ein stumpfes Schwert ist. Sie macht von ihren M\u00f6glichkeiten Gebrauch. So ist die BaFin beispielsweise bei Bonit\u00e4tsanleihen und Differenzkontrakten schon t\u00e4tig geworden. Wir werden weiter beobachten, was passiert.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch auf das Thema Beratung eingehen. Ich bin mit dem Kollegen Dr. Schick v\u00f6llig einer Meinung: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Beratung weiter verbessert wird. F\u00fcr mich hei\u00dft das ganz klar, dass wir das Thema Honorarberatung bzw. unabh\u00e4ngige Beratung - das ist eigentlich der richtige Begriff; Honorarberatung unterstellt ja immer, dass das andere umsonst ist - weiter voranbringen m\u00fcssen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn bei den Kolleginnen und Kollegen von der Union noch ein bisschen mehr Offenheit und Bereitschaft vorhanden w\u00e4ren, hier weiterzukommen. Als ersten Schritt sollten wir im FiMaNoG festlegen, dass die Kosten und die Interessenlage bei provisionsbasierter Beratung offengelegt werden, damit eine Vergleichbarkeit gew\u00e4hrleistet werden kann.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162774,"sequence":464,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162775,"sequence":465,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen jetzt wirklich Ihr Versprechen einhalten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162776,"sequence":466,"sitzung":213,"speaker":"Sarah Ryglewski (SPD)","speaker_cleaned":"Sarah Ryglewski","speaker_fp":"sarah-ryglewski","speaker_key":311.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau. - Deswegen mein Appell: Wir debattieren in der n\u00e4chsten Woche hier im Plenum \u00fcber das Zweite Finanzmarktnovellierungsgesetz. In den Beratungen sollten wir das Thema dann angehen. Finanzmarktnovellierungsgesetz klingt vielleicht nicht so sexy wie Finanz-T\u00dcV, ist aber wahrscheinlich deutlich wirksamer.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162777,"sequence":467,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162778,"sequence":468,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Dr. Volker Ullrich, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162779,"sequence":469,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162780,"sequence":470,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der Linken, einen Finanz-T\u00dcV einzuf\u00fchren, zielt darauf ab, dass Finanzprodukte zuk\u00fcnftig nur noch auf den Markt kommen d\u00fcrfen, wenn sie vorher zugelassen wurden. Der Hintergrund dieser Regelung ist in der Tat ein \u00c4rgernis. In den vergangenen Jahren gab es gerade im Bereich des sogenannten Grauen Kapitalmarkts Vorkommnisse, die uns als Gesetzgeber nicht zufriedenstellen k\u00f6nnen: Schiffsfonds mit hohen Verlusten, Schrottimmobilien, die viele Kleinanleger in die Pleite getrieben haben, Abschl\u00fcsse von Vertr\u00e4gen, bei denen lediglich das Provisionsinteresse im Vordergrund stand und nicht das Interesse des Anlegers, und auch betr\u00fcgerische Fonds, deren Vorgehen im Augenblick strafrechtlich aufgearbeitet wird.\n\nSo \u00e4rgerlich diese Vorkommnisse auch waren, so \u00e4rgerlich ist es auch, dass Sie in Ihrem Antrag nicht deutlich machen, dass die Gro\u00dfe Koalition auf diesen Missstand bereits geantwortet hat. Es sind viele Gesetze erlassen worden, mit denen wir auf diese Missst\u00e4nde reagiert haben, zum Beispiel das Kleinanlegerschutzgesetz mit einer strikteren Prospekthaftung und mehr Befugnissen f\u00fcr die BaFin. Es gibt seit vielen Jahren in Deutschland ein Altersvorsorgevertr\u00e4ge-Zertifizierungsgesetz, mit dem gerade die Produkte der Altersvorsorge unter eine ganz besonders strenge Pr\u00fcfung gestellt werden. Wir debattieren in der n\u00e4chsten Woche im Deutschen Bundestag \u00fcber das Zweite Finanzmarktnovellierungsgesetz, und im Bereich des Verbraucherschutzes gibt es seit einigen Jahren die Marktw\u00e4chter, die ganz deutlich darauf hinweisen, welche Produkte f\u00fcr Verbraucher geeignet sind und welche nicht. Diese Art der klugen Regulierung zeigt, dass der Gesetzgeber aus den Missst\u00e4nden gelernt hat, und er hat gehandelt. Zu sagen, es sei nichts passiert, ist allenfalls populistisch, meine Damen und Herren.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162781,"sequence":471,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Manfred Z\u00f6llmer [SPD]","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162782,"sequence":472,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Finanz-T\u00dcV wird von einer ganz anderen Grundhaltung getragen. Sie sagen explizit: Alles, was nicht ausdr\u00fccklich erlaubt ist, ist verboten. Dem liegt im Grunde genommen ein ganz anderer Geist, eine andere Haltung zu Fragen der Freiheit und der sozialen Marktwirtschaft zugrunde. Ich sage Ihnen ehrlich: Ihre Haltung gegen\u00fcber Freiheit und Marktwirtschaft ist nicht unsere Haltung. Das ist Staatsdirigismus, und den lehnen wir entschieden ab.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162783,"sequence":473,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162784,"sequence":474,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ihr Konzept wird auch nicht funktionieren, weil eine Umsetzung in der Praxis nicht zu leisten ist. Sie schlagen vor, eine Produktanlage aus Deutschland von einer Beh\u00f6rde mit Sitz in Paris pr\u00fcfen zu lassen. Von den sprachlichen Schwierigkeiten bei einem franz\u00f6sischen, portugiesischen oder finnischen Mitarbeiter ganz zu schweigen, beantworten Sie die praktischen Fragen nicht, zum Beispiel, wie es funktionieren soll, dass sich Mitarbeiter einer europ\u00e4ischen Beh\u00f6rde in jedes Gesch\u00e4ftsmodell einarbeiten.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162785,"sequence":475,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162786,"sequence":476,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die praktischen Schwierigkeiten dieses Modells haben Sie nicht einmal im Ansatz umrissen. Aber Sie bekommen die Schwierigkeit, dass Sie die Haftung des Staates, selbst wenn Sie sie am Anfang vielleicht rechtlich ausschlie\u00dfen wollen, tats\u00e4chlich nicht ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wenn der Staat einem Produkt seinen Stempel aufdr\u00fcckt; denn dann wird jeder Kleinanleger, bei dem sich das Risiko verwirklicht hat, nicht beim Emittenten Regress nehmen, sondern den Staat in Anspruch nehmen. Der Staat haftet aber nicht f\u00fcr das Versagen einer Kapitalanlage. Das ist nicht unser Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162787,"sequence":477,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162788,"sequence":478,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben es nicht verstanden, und Sie haben es nicht gelesen!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162789,"sequence":479,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen das einmal plastisch sehen. Ich erkl\u00e4re es Ihnen ganz einfach:","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162790,"sequence":480,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja wenn Sie es nicht verstehen?","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162791,"sequence":481,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn in einem Restaurant oder in einer Gastst\u00e4tte jeder f\u00fcr sich selbst bezahlt, ist der Umsatz meistens geringer, als wenn einer die Runde schmei\u00dft und jeder so viel nehmen kann, wie er m\u00f6chte. So wird es auch im Bereich der Finanzprodukte sein. Wenn der Staat haftet, dann werden die Emittenten im Endeffekt ein h\u00f6heres Risiko eingehen, als wenn der Staat nicht haften w\u00fcrde, weil eben letzten Endes der Staat dahintersteht. Die Frage des Risikos haben Sie v\u00f6llig ausgeblendet.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162792,"sequence":482,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"K\u00f6nnen Sie das Beispiel wiederholen? Das hat hier keiner verstanden! Das Pr\u00e4sidium auch nicht!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162793,"sequence":483,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen auf das Konzept einer vern\u00fcnftigen Regulierung. Wenn Betrug vorliegt, schaltet sich der Staatsanwalt ein. Wenn Angaben im Prospekt nicht ordnungsgem\u00e4\u00df gedruckt sind, kann die BaFin das Produkt bereits jetzt aus dem Verkehr ziehen.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162794,"sequence":484,"sitzung":213,"speaker":"Susanna Karawanskij [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":210.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich auch anerkannt!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162795,"sequence":485,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sagen aber auch ganz ehrlich, dass es in unserer Volkswirtschaft einen Bedarf an Kapitalanlagen, die M\u00f6glichkeit des Einsammelns von Geld gibt, und zwar, weil wir es f\u00fcr Investitionen ben\u00f6tigen. Ich nenne Ihnen nur eine Zahl aus dem Bereich der Start-ups: Im Jahr 2015 ist im gesamten Silicon Valley die Summe von 34 Milliarden Dollar an Wagniskapital eingesammelt worden, um Start-ups, neue Firmen zu finanzieren. Im gleichen Zeitraum sind in ganz Deutschland nur 4 Milliarden Euro eingesammelt worden. Das hei\u00dft, allein im Silicon Valley war es achtmal so viel. Wir brauchen auch in Deutschland eine Kultur des Geldeinsammelns - f\u00fcr Start-ups, f\u00fcr neue Ideen, f\u00fcr neue Firmen und f\u00fcr junge Gr\u00fcnder. Diese Idee w\u00fcrden Sie zunichtemachen, wenn Sie letztendlich den Staat f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsidee eines jungen Unternehmers verantwortlich machten. Das ist nicht unsere Vorstellung von einer vern\u00fcnftigen Finanzarchitektur.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162796,"sequence":486,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162797,"sequence":487,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":110.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir entlassen - das d\u00fcrfen wir auch nicht - vor dem Hintergrund unserer Vorstellungen die Menschen nicht aus der Verantwortung. Es gilt der Satz, dass jeder nur das Produkt kaufen soll, das er selbst versteht und beurteilen kann. Die Eigenverantwortung des Verbrauchers ist die notwendige Kehrseite des staatlichen Schutzes, den wir leisten. Nur notwendige Eigenvorsorge und klare und strikte Regeln zusammen ergeben eine Finanzmarkt- und Kapitalmarktarchitektur, die wirklich vern\u00fcnftig ist. Lassen Sie uns deswegen an klugen und praxistauglichen Regelungen weiterarbeiten, an Regelungen, die einerseits verhindern, dass betr\u00fcgerische Produkte auf den Markt kommen, die uns andererseits aber Luft lassen, damit wir Investitionen t\u00e4tigen und Kapital einsammeln k\u00f6nnen, um damit zum Wohlergehen unserer Volkswirtschaft beizutragen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162798,"sequence":488,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162799,"sequence":489,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist Herr Kollege Christian Petry, SPD-Fraktion.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162800,"sequence":490,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162801,"sequence":491,"sitzung":213,"speaker":"Christian Petry (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":277.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal habe ich mich gefragt, was der Anlass war, dass wir zum heutigen Zeitpunkt, da Donald Trump Pr\u00e4sident wird, \u00fcber den Finanz-T\u00dcV reden. Vielleicht ist das Zufall; ich wei\u00df es nicht genau. Ich habe darauf noch keine Antwort gefunden.\n\nDie Kritik, dass es dubiose Praktiken bei der Finanzanlagevermittlung und undurchsichtige Finanzvehikel gibt, ist absolut berechtigt. Der Graue Kapitalmarkt hat uns hier schon oft in Debatten besch\u00e4ftigt. Wir hatten Produkte, die tats\u00e4chlich kritisch waren. In Ihrem Antrag wird auch Prokon genannt. Das war jetzt nicht unbedingt ein klassisches Produkt des Grauen Kapitalmarkts. Die Hinweise waren alle da. Es wollte sie nur niemand lesen; denn 10 Prozent Zinsen sind so verf\u00fchrerisch, dass man das Kleingedruckte oder auch das gr\u00f6\u00dfer Gedruckte nicht mehr liest. Von daher muss man immer aufpassen, wie man argumentiert. Das passt also als Beispiel nicht, das Thema als solches letztlich aber schon.\n\nWir haben hier im Bundestag in vielf\u00e4ltiger Weise Regularien beschlossen. Das Kleinanlegerschutzgesetz, durch das wir Finanzprodukte transparenter gemacht haben, ist genannt worden. Wir haben auch bez\u00fcglich des Wertpapiergesch\u00e4fts Regelungen und Gesetze geschaffen. Wir haben die Pflicht, ein Protokoll \u00fcber das Beratungsgespr\u00e4ch zu verfassen, eingef\u00fchrt bzw. verbessert; das war ein wesentlicher Schritt. Wir haben hinsichtlich der Honoraranlagenberatung seit 2014 ein Gesetz, durch das die unabh\u00e4ngige Finanzberatung, die Vermittlung von Wertpapieren und Verm\u00f6gensanlagen geregelt wird. Ich glaube, seit der Finanzkrise ist es Daueraufgabe des Deutschen Bundestages, hier Regelungen zu implementieren.\n\nZiel dieser Regelungen sind die St\u00e4rkung der Integrit\u00e4t der Finanzm\u00e4rkte und die Verbesserung der Transparenz f\u00fcr Anlegerinnen und Anleger. In der kommenden Woche - es ist hier genannt worden - f\u00e4llt der Startschuss f\u00fcr die Beratungen zum Zweiten Finanzmarktnovellierungsgesetz, dem FiMaNoG 2. Das ist ein Mammutwerk; die Vorlage umfasst 500 Seiten. Darin sollen, wenn man es genau betrachtet, \u00fcber 80 Rechtsfelder neu geregelt bzw. verbessert werden. Die Finanzmarktrichtlinie MiFID und die Durchf\u00fchrungen dazu in der MiFIR werden die M\u00e4rkte grundlegend noch transparenter und noch kontrollierter machen. Das ist ein ganz wesentlicher Schritt. Wir werden sehr intensiv beraten m\u00fcssen, wie weit wir da gehen.\n\nEs ist in der Tat so, dass wir die M\u00e4rkte nicht \u00fcberregulieren wollen, sodass sie nicht mehr funktionieren. Ein Spannungsfeld muss es geben. Die Verbraucher haben selbstverst\u00e4ndlich auch Verantwortung; das ist ganz klar. Hier ist niemand blau\u00e4ugig. Wir wissen: Egal, was wir an Regelungen einbringen, wenn jemand hohe Zinsversprechen macht, wird es immer wieder welche geben, die darauf hineinfallen. Zins ist Ausfluss von Risiko; das ist eine Binsenweisheit. Aber es ist sehr verf\u00fchrerisch, wenn jemand sagt: Statt 0,1 Prozent auf eurem Sparbuch bekommt ihr 8 Prozent bei der Anlage, und alles ist sicher. - Herr Dr. Meister wird mir zustimmen k\u00f6nnen, dass es immer wieder solche F\u00e4lle gibt und dass es immer wieder Risiken gibt. Die BaFin hat ja tagt\u00e4glich damit zu tun.\n\nIch denke, dass die Geeignetheitspr\u00fcfung f\u00fcr jedes Produkt durch die FiMaNoG-2-Novelle letztlich deutlich gest\u00e4rkt wird. Wir werden bessere Beratungsprotokolle haben. Zielm\u00e4rkte werden definiert werden. Zu den Anforderungen an die Finanzvermittler werden umfassende Produktinformationen geh\u00f6ren. Die Qualit\u00e4t der Anlageberatung wird deutlich erh\u00f6ht. Wir werden letztlich die Honorarberatung auf europ\u00e4ischer Ebene einf\u00fchren. Die M\u00f6glichkeit von unabh\u00e4ngigen Finanzvermittlern, Provisionen anzunehmen, wird eingeschr\u00e4nkt. Solche Zuwendungen d\u00fcrfen in Zukunft nur noch unter ganz bestimmten Bedingungen erhoben und einbehalten werden. Durch diese Regelungen wird es st\u00e4rkere Offenlegungspflichten geben, und der Markt wird f\u00fcr den Anleger transparenter und damit auch sicherer.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162802,"sequence":492,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162803,"sequence":493,"sitzung":213,"speaker":"Christian Petry (SPD)","speaker_cleaned":"Christian Petry","speaker_fp":"christian-petry","speaker_key":277.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Kolleginnen und Kollegen der Linken fordern eine Ausweitung der Kompetenzen auf europ\u00e4ischer Ebene, auf europ\u00e4ische Aufsichtsbeh\u00f6rden. Die Wertpapieraufsicht ESMA wird genannt. Sie soll zusammen mit der Bankenaufsicht EBA und der Versicherungsaufsicht EIOPA Produkte zulassen. Das wird technisch ganz schwer. Das ist ein Vorschlag, \u00fcber den man reden kann. Aber angesichts des Geflechts, das dahintersteht, halte ich es f\u00fcr sehr schwierig, solche Produkte spontan - im Crowdfunding muss es eben schnell gehen - effektiv und effizient zu regeln. Gleichwohl ist nat\u00fcrlich die Idee eines Finanz-T\u00dcVs nicht ganz abwegig. Dar\u00fcber kann man reden. Es waren die Verbrauchersch\u00fctzer, die diesen Begriff zum ersten Mal verwendet haben und vorgeschlagen haben, das auf europ\u00e4ischer Ebene zu tun. Wir werden im Verfahren dar\u00fcber diskutieren. Die Diskussion ist durchaus offen. Aber ich halte das, was wir auf der Ebene der Bundesrepublik Deutschland schon alles gemacht haben und machen werden, durchaus f\u00fcr effektiv. Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst abwarten wollen, wie sich das auswirkt. Es wirkt sich sehr positiv aus. Trotzdem stehen spannende Gespr\u00e4che im Fachausschuss an. Darauf freuen wir uns alle.\n\nGl\u00fcck auf!","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162804,"sequence":494,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162805,"sequence":495,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit ist die Aussprache beendet.\n\nInterfraktionell wurde vereinbart, die Vorlage auf Drucksache 18\/9709 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 25 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Verteidigungsausschusses (12. Ausschuss) zu der Unterrichtung durch den Wehrbeauftragten\n\nJahresbericht 2015 (57. Bericht)\n\nDrucksachen 18\/7250, 18\/9768\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Auch hier gibt es keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Wehrbeauftragte des Deutschen Bundestages, Herr Dr. Hans-Peter Bartels.","top":"TOP 24 Zulassungspflicht f\u00fcr Finanzprodukte","top_id":2921,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162806,"sequence":496,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_fp":"hans-peter-bartels-wehrbeauftragter-des-deutschen-bundestages","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Abgabe meines Jahresberichts f\u00fcr 2015 ist einiges geschehen: auf der Weltb\u00fchne noch mehr Risiken, noch mehr Unberechenbarkeit, noch mehr Erwartungen an Deutschland und in der deutschen Politik ein sehr breites Bekenntnis zur gewachsenen Verantwortung und zur St\u00e4rkung der Bundeswehr. Unsere Soldatinnen und Soldaten m\u00fcssen die Mittel bekommen - personell, materiell, finanziell -, die sie brauchen, um ihre zunehmenden und sehr unterschiedlichen Auftr\u00e4ge gut erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\n\nIch freue mich, dass das Parlament hier in wichtigen Bereichen der Antreiber ist - Stichwort \u201ematerielle Vollausstattung\u201c -, aber auch bei Fragen der Attraktivit\u00e4t - Stichwort \u201eTrennungsgeld\/UKV\u201c. Au\u00dferdem gibt es Fortschritte beim Dauerthema Radaropfer. Der Begriff \u201eParlamentsarmee\u201c wird hier sehr gut mit Inhalt gef\u00fcllt. Es geht eben nicht nur um die Beschlussfassung \u00fcber Auslandseins\u00e4tze, sondern ganz grunds\u00e4tzlich um Verantwortung f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten. Das ist unsere gemeinsame Aufgabe.\n\nIm letzten Bericht hatte ich unter anderem die Personalausstattung unserer Flugabwehrraketenkr\u00e4fte thematisiert. Die Einsatzintervalle bei Active Fence in der T\u00fcrkei waren f\u00fcr viele Soldatinnen und Soldaten zu kurz. Es gab zu wenig Regeneration, zu wenig Personal. Wenn ich jetzt in der \u201eTrendwende Personal\u201c lese, dass das FlaRak-Geschwader k\u00fcnftig um 400 Dienstposten aufgestockt wird, macht mich das froh. Die Richtung stimmt. Hoffentlich kommt das Personal auch, und zwar bald.\n\nPersonalgewinnung, Personalbindung und Attraktivit\u00e4t - das zusammen ist ein Riesenthema. Die dazu im letzten Jahr beschlossenen Verbesserungen sind alle n\u00fctzlich. Aber viele Bestandssoldaten - Portepee-Unteroffiziere, Fachdienstoffiziere - sagen, dass sie noch nichts von verbesserter Attraktivit\u00e4t merken. Woran liegt das? Sollten wir uns hier nicht noch einmal zus\u00e4tzliche Gedanken machen? Ganz gewiss spielt f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Dienstes das Schlie\u00dfen der materiellen und personellen L\u00fccken eine zentrale Rolle. Das ist milit\u00e4rischer Kernbereich. Dazu kommen die Belastungen des Pendelns f\u00fcr sehr viele Soldatinnen und Soldaten und ihre Familien sowie die Unsicherheit \u00fcber Verwendung, Versetzung, Bef\u00f6rderung und letztlich die Dauer der Dienstzeit. Altersgrenzen vertragen keine Spekulationen. Soldaten wollen Planungssicherheit.\n\nEine besondere Aktivit\u00e4t, die 2015 begonnen hat, l\u00e4uft jetzt aus. Das ist die Fl\u00fcchtlingshilfe. Im n\u00e4chsten Bericht werde ich einige Anmerkungen dazu machen. Hier m\u00f6chte ich Ihnen nur weitergeben, was der Leiter des Bundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, Frank-J\u00fcrgen Weise, mir dazu geschrieben hat. Er schreibt:\n\nDie Soldatinnen und Soldaten der Bundeswehr leisten im Bundesamt in Haltung, Einstellung und in der Qualit\u00e4t der Arbeit einen unsch\u00e4tzbaren Beitrag. Die Mobilit\u00e4t und Flexibilit\u00e4t, die sich durch diese personelle Unterst\u00fctzung f\u00fcr das BAMF ergibt, ist \u2026 von hoher Bedeutung. Es best\u00e4tigt das beste Bild, welches wir von unserer Bundeswehr haben.\n\nSo weit Herr Weise. Ich glaube, wir alle stimmen ihm zu und sagen: Danke!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162807,"sequence":497,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162808,"sequence":498,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_fp":"hans-peter-bartels-wehrbeauftragter-des-deutschen-bundestages","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Danke f\u00fcr das gro\u00dfe Engagement Tausender Soldatinnen und Soldaten bei der Bew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise!\n\nIm n\u00e4chsten Bericht - ich \u00fcbergebe ihn n\u00e4chste Woche - wird der Soldatenarbeitszeitverordnung ein Kapitel gewidmet sein. Sie war 2015 in der Bundeswehr noch kein Thema, insofern auch nicht in meinem Bericht. Vielleicht war das ein Fehler; bessere Vorbereitung h\u00e4tte helfen k\u00f6nnen. So muss jetzt, wie es dann immer hei\u00dft, nachgebessert werden. Aber bitte ohne schuldhaftes Z\u00f6gern! Kleinkariertheiten im Regelungswesen gehen immer zulasten der Soldaten.\n\nWir reden in diesen Tagen auch \u00fcber die Erweiterung des deutschen Engagements in Mali. Parallelen zu Afghanistan kommen einem da fast reflexartig in den Sinn, und sie werden genauso reflexartig offiziell zur\u00fcckgewiesen. Klar, jeder Einsatz ist anders. Aber Lektionen, die wir aus Afghanistan lernen k\u00f6nnen, sollten wir nicht ignorieren. Es fehlt auch in Mali bisher an gemeinsamer F\u00fchrung oder wenigstens starker Koordination der unterschiedlichen milit\u00e4rischen Bem\u00fchungen von UNO, EU, franz\u00f6sischer Armee, malischer Armee und all der zus\u00e4tzlichen zivilen Hilfe, die ins Land kommt. Der vernetzte Ansatz bzw. - international gesprochen - der Comprehensive Approach braucht mehr als guten Willen. Er braucht verbindliche Strukturen. Unsere Soldatinnen und Soldaten wollen, dass ihr Einsatz in Mali erfolgreich ist. K\u00fcmmern wir uns also auch um die Strukturen, die einen Erfolg in Mali m\u00f6glich machen.\n\nIch m\u00f6chte hier noch ein Thema ansprechen, das ebenfalls nicht im alten Jahresbericht erw\u00e4hnt ist, sondern gerade jetzt recht aktuell geworden ist: den sogenannten Verhaltenskodex. Ich verstehe, dass Sie, Frau Ministerin, auf die Vorschl\u00e4ge der M\u00fcller-Kommission positiv reagieren wollten.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162809,"sequence":499,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die gab es 2015 doch noch gar nicht!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162810,"sequence":500,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_fp":"hans-peter-bartels-wehrbeauftragter-des-deutschen-bundestages","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Dabei geht es um das R\u00fcstungs- und Beschaffungswesen der Bundeswehr. Hier k\u00f6nnen wir uns alle in der Tat manches vorstellen, was noch besser zu regeln w\u00e4re. Aber was, bitte sch\u00f6n, soll der Panzergrenadier in Hagenow davon halten, wenn er auf solche Compliance-Kauderwelsch-S\u00e4tze verpflichtet werden soll wie - ich zitiere einen - \u201eWir wollen die strategische Koordination von Politikfeldern, die Realisierung von politischen Zielen, Schwerpunkten und Programmen und die internationale Zusammenarbeit gestalten\u201c?","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162811,"sequence":501,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wow!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162812,"sequence":502,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_fp":"hans-peter-bartels-wehrbeauftragter-des-deutschen-bundestages","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wer ist \u201ewir\u201c? Was soll die Truppe mit solchem Agentur-Blabla? Was machen die Soldatinnen und Soldaten bisher falsch, dass sie jetzt so einen Verhaltenskodex bekommen sollen? Wenn diese f\u00fcnf Seiten eng geschriebener Text die L\u00f6sung sind, was war dann eigentlich das Problem?\n\nSoldaten schw\u00f6ren oder geloben; da geht es um Recht und Freiheit. Auch die Beamten der Bundeswehr schw\u00f6ren \u00fcbrigens einen Eid. Alle Rechtsverh\u00e4ltnisse der Soldaten sind durch das Grundgesetz, durch Bundesgesetze und durch eine Vielzahl von Erlassen und Bestimmungen geregelt.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162813,"sequence":503,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162814,"sequence":504,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_fp":"hans-peter-bartels-wehrbeauftragter-des-deutschen-bundestages","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Keine Beh\u00f6rde, keine Firma hat pr\u00e4zisere Regeln als die Bundeswehr. Ich meine, das reicht. Unsere Soldatinnen und Soldaten sind m\u00fcndige B\u00fcrger, Staatsb\u00fcrger in Uniform. Sie folgen den Grunds\u00e4tzen der Inneren F\u00fchrung. Das hei\u00dft, dass sie in aller Loyalit\u00e4t auch berechtigt sind, Kritik zu \u00fcben, auch zum Beispiel gegen\u00fcber Bundestagsabgeordneten. Unsere Soldatinnen und Soldaten verdienen Vertrauen. Deshalb: Lassen Sie uns bitte noch einmal dar\u00fcber reden, wo wirklich etwas geregelt werden muss und wo nicht.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162815,"sequence":505,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162816,"sequence":506,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_cleaned":"Dr. Hans-Peter Bartels, Wehrbeauftragter des Deutschen Bundestages","speaker_fp":"hans-peter-bartels-wehrbeauftragter-des-deutschen-bundestages","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Arbeit am Bericht und die Umsetzung vieler Hinweise und Empfehlungen danke ich meinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern im Amt, den Zust\u00e4ndigen in Ministerium und Bundeswehr und den Berichterstatterinnen und Berichterstattern der Fraktionen. Die Zusammenarbeit ist wirklich kollegial und konstruktiv; auch das macht mich froh.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162817,"sequence":507,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Christine Buchholz [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162818,"sequence":508,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die Bundesregierung hat jetzt Bundesministerin Dr. Ursula von der Leyen das Wort.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162819,"sequence":509,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162820,"sequence":510,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Bartels, Herr Wehrbeauftragter! Ich fange mit dem Jahresbericht 2015, \u00fcber den wir hier diskutieren, an. Wir m\u00fcssen vielleicht irgendwann einmal ein anderes Tempo hinbekommen, auch im Hinblick auf die Debatte; denn es ist f\u00fcr uns alle, glaube ich, nicht ganz einfach, \u00fcber den Jahresbericht 2015 zu diskutieren, wenn schon n\u00e4chste Woche der berechtigte, wichtige Jahresbericht 2016 \u00fcbergeben wird. Aber das ist ein Wunsch, den wir vielleicht gemeinsam voranbringen k\u00f6nnen.\n\nIm Jahresbericht 2015 schreiben Sie - ich zitiere, Herr Wehrbeauftragter -:\n\nWir leben in unruhigen Zeiten. Sicherheitspolitisch bewegt sich gerade sehr viel in Europa und weltweit.\n\nDaran hat sich, wie Sie eingangs sagten, nicht viel ge\u00e4ndert. Sie schreiben weiter, die Bundeswehr habe \u201ein einigen Bereichen inzwischen ihr Limit erreicht, personell und materiell\u201c. Ihre Schlussfolgerung lautet:\n\nDie Bundeswehr hat von allem zu wenig.\n\nIn der Tat schreiben wir jetzt das Jahr 2017. Ich m\u00f6chte festhalten: Ihre damalige Bestandsaufnahme war richtig; das ist gar keine Frage. Wir haben viel dar\u00fcber in diesem Hohen Hause gesprochen. Aber wir alle haben hart daran gearbeitet, dass inzwischen - ich darf es so formulieren - von allem mehr da ist. Das f\u00e4ngt mit dem Geld an. Ich bin sehr erfreut gewesen, dass wir im Jahr 2016 zeigen konnten - der Finanzminister hat den Jahresabschluss am Mittwoch vorgestellt -, dass wir eine Punktlandung hingelegt haben und dass wir in der Tat effizient sowie effektiv mit dem Geld umgehen. Wir haben sogar etwas mehr ausgegeben, als geplant war, n\u00e4mlich 850 Millionen Euro. Wir wissen: Das ist ein Fortschritt, denn es war in anderen Zeiten schon anders.\n\nDer Haushalt 2017 umfasst rund 37 Milliarden Euro. Das ist ein Rekordwert in der Geschichte der Bundeswehr. Ich m\u00f6chte heute nicht \u00fcber die Trendwende \u201eFinanzen\u201c, ich m\u00f6chte nicht \u00fcber die Trendwende \u201eMaterial\u201c, die auch zu sichtbaren und messbaren Ergebnissen gef\u00fchrt hat, sprechen, sondern ich m\u00f6chte, Herr Wehrbeauftragter, meine Damen und Herren, darauf fokussieren, wo in der Tat das Zentrum das Berichts liegt, n\u00e4mlich auf das Personal, die Menschen in der Bundeswehr.\n\nSie sagen zu Recht: L\u00fccken identifizieren, Menschen ansprechen, anwerben, ausbilden, halten - die ganze lange Kette. Ich bin sehr froh, dass wir zum ersten Mal in der Geschichte der Bundeswehr eine umfassende und vorausschauende Personalstrategie eingerichtet haben. Im letzten Jahr haben wir erstmals die Grundlagen vorgestellt. Damit gibt es zum ersten Mal eine mittelfristige Finanzplanung nach vorn. Damit wissen wir, wie die n\u00e4chsten sieben Jahre anhand der Daten, die wir heute schon festlegen, aussehen, wo wir bereits L\u00fccken, Schwierigkeiten und Probleme ausmachen k\u00f6nnen und was wir dagegen zu tun gedenken.\n\nSie wissen, dass das erste Personalboard im letzten Jahr gezeigt hat, dass wir einen strukturellen Bedarf von zus\u00e4tzlich rund 7 000 milit\u00e4rischen und rund 4 400 zivilen Stellen haben. Ich bin dem Hohen Haus sehr dankbar, dass dies in unsere haush\u00e4lterische Planung aufgenommen worden ist.\n\nDas zweite Personalboard - es kommt in diesem Jahr - wird sich damit befassen, welche Personall\u00fccken wir in den einzelnen Bereichen haben. Nicht \u00fcberall ist es knapp. Zum Teil gibt es einige seltene Ausnahmen, wo wir gut aufgestellt sind und genug, wenn nicht sogar zu viel haben. Wir werden gezielt deutlich machen, wo die L\u00fccken sind.\n\nDas hat sich nat\u00fcrlich mit der Einf\u00fchrung der Soldatenarbeitszeitverordnung abgezeichnet. Sie hat das sichtbar gemacht. Sie hat aber nichts Neues eingef\u00fchrt, etwa dass Soldatinnen und Soldaten abgezogen oder zus\u00e4tzlich eingef\u00fchrt w\u00fcrden. Sie hat sichtbar gemacht, wo bisher immer schon eklatante L\u00fccken gewesen sind, die aber dadurch \u00fcberdeckt worden sind, dass Soldatinnen und Soldaten schlicht und einfach Mehrarbeit machen mussten. Keiner hat das gemessen.\n\nWir sehen jetzt L\u00fccken aufgrund der Soldatenarbeitszeitverordnung. Sie hat diese L\u00fccken aber nicht verursacht. Wir sehen, dass der Dienstherr durch die Lebensarbeitszeit von Soldatinnen und Soldaten subventioniert worden ist. Das wollen wir \u00e4ndern.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162821,"sequence":511,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162822,"sequence":512,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass der Dienstherr nicht dauerhaft Personalmangel durch Mehrarbeit kompensieren kann. Es muss ein nachvollziehbares und verl\u00e4ssliches Ma\u00df und eine Mitte geben zwischen dem Dienst, der notwendig ist, der Erholung, die notwendig ist, und gelegentlich angeordneter Mehrarbeit. Sie muss dann durch Freizeit oder finanziell ausgeglichen werden. Aber klar sein muss, dass dort gemessen wird.\n\nWenn es objektiv L\u00fccken gibt - diesen Punkt betrachten wir jetzt -, muss es mehr Personal geben. Jetzt w\u00e4chst die Bundeswehr endlich wieder. Ich will Ihnen einige Zahlen nennen. Mit Stand vom 31. Dezember 2016 waren wir bei 168 342 Soldatinnen und Soldaten. Wir h\u00e4tten gerne mehr, und wir brauchen mehr; ja, gar keine Frage. Aber eines ist wichtig: Es geht in die richtige Richtung, n\u00e4mlich bergauf.\n\nUm einige Zahlen zu nennen: Allein in den letzten sechs Monaten haben wir einen Aufwuchs von 1 800 Zeit- und Berufssoldatinnen und -soldaten erreicht. Die Einplanungen der Zeitsoldaten sind im letzten Jahr um 16 Prozent gestiegen. Bei Offizieren gibt es ein Plus von 21 Prozent, bei den Mannschaften von 18 Prozent. Besonders erfreulich: Bei den Feldwebeln im Fachdienst, die sehr knapp sind, ist ein Plus von 28 Prozent zu verzeichnen.\n\nWir bekommen mehr Fachkr\u00e4fte, weil wir an die Themen sehr gezielt herangehen. Ein Beispiel: Gerade bei den besonders gesuchten Informatikerinnen und Informatikern betr\u00e4gt der Zuwachs sage und schreibe weit \u00fcber 60 Prozent. Das hat nat\u00fcrlich auch etwas damit zu tun, dass wir Cyber und IT als Kommando aufstellen und das Thema damit in der Bundeswehr sichtbar wird. Das hat auch etwas damit zu tun, dass wir in diesen Fachrichtungen selber ganz gezielt werben, damit die Menschen wissen, dass das bei uns ein Topthema ist und sie bei uns eine Zukunft finden k\u00f6nnen.\n\nBei den Feldwebeln im Rettungsdienst freuen wir uns \u00fcber ein Plus von \u00fcber 30 Prozent. Was mich und Sie sicherlich auch alle besonders freut, ist, dass wir im November letzten Jahres zum allerersten Mal die Marke von 20 000 Soldatinnen \u00fcberschritten haben.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162823,"sequence":513,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162824,"sequence":514,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Die Evaluierung der Soldatenarbeitszeitverordnung l\u00e4uft noch. Erste Verbesserungen sind erreicht, an anderen arbeiten wir intensiv. Sie haben recht, Herr Wehrbeauftragter: Ich w\u00fcnschte, man k\u00f6nnte Ver\u00e4nderungen immer glatt umsetzen, aber so gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen kommen immer holperig daher. Wahrscheinlich werden wir gesetzliche Anpassungen brauchen.\n\nEine andere konkrete Gesetzes\u00e4nderung, die wir derzeit mit dem BMI verhandeln, m\u00f6chte ich ansprechen: den Auslandsverwendungszuschlag. Sie wissen, dass er derzeit nur Frauen und M\u00e4nnern gew\u00e4hrt wird, die in mandatierten Eins\u00e4tzen sind, und nicht denen in einsatzgleichen Verpflichtungen. Dabei handelt es sich beispielsweise um Soldatinnen und Soldaten in der \u00c4g\u00e4is oder um diejenigen, die in Eurofightern im Bereich Air Policing im Luftraum \u00fcber dem Baltikum eingesetzt sind. Das betrifft jetzt unsere Truppe, die nach Litauen geht und die Vorne-Pr\u00e4senz mit aufbaut. Meine Damen und Herren, auch diese Soldatinnen und Soldaten sind Wochen und Monate von zu Hause weg. Deshalb bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass alle Soldatinnen und Soldaten in einsatzgleichen Verpflichtungen den AVZ schnellstm\u00f6glich bekommen sollten. Das ist eine Frage der Gerechtigkeit.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162825,"sequence":515,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162826,"sequence":516,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Einige Themen muss ich noch anmerken.\n\nErstens. Das Thema Compliance-Kodex. Herr Wehrbeauftragter, wenn ich mir die Bemerkung erlauben darf: Ich wei\u00df nicht, aus welchem Entwurf Sie zitiert haben; denn das Ganze ist noch im Entwurfsstadium und in der Abstimmung im Haus, insbesondere mit den Personalvertretungen. Deshalb kann ich zu dem Satz keine Stellung nehmen. Ich wei\u00df nicht, welchen Stand Sie eben zitiert haben.\n\nZweitens. Nicht nur die Abstimmung im Haus l\u00e4uft, sondern auch Beratungen mit Transparency International. Es ist uns wichtig, auch von au\u00dfen Feedback zu bekommen. Das hei\u00dft, wir befinden uns in einem Prozess. Ich glaube, diesen Prozess sollten wir abwarten, bis er zumindest innerhalb des Hauses abgeschlossen ist. Erst dann werden wir mit dem Parlament das Ergebnis Wort f\u00fcr Wort besprechen.\n\nDrittens. Sie haben recht: Es gibt eine Unzahl von Regeln und Gesetzen in der Bundeswehr. Wir wollen nicht dar\u00fcber hinausgehen und keine neuen Regeln einf\u00fchren. Aber haben Sie einmal den Raummeter gesehen, der das umfasst, was in den verschiedenen Gesetzen, Verordnungen und Erlassen alles geregelt ist? Ich glaube, es ist nicht schlecht, uns noch einmal gemeinsam klarzumachen, dass Rechtssicherheit dadurch gew\u00e4hrleistet ist, dass wir positiv formulieren, was wir gemeinsam verabredet haben.\n\nLetztes Thema.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162827,"sequence":517,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin, als Mitglied der Bundesregierung d\u00fcrfen Sie so lange reden, wie Sie wollen. Wenn Sie jetzt als Abgeordnete reden w\u00fcrden, m\u00fcsste ich Sie unterbrechen. Ich muss Sie darauf aufmerksam machen: Wenn Sie jetzt weiter reden, geht das zulasten Ihrer Fraktion.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162828,"sequence":518,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Ja. - Ich bitte die Fraktion, dass ich ein mir wichtiges Thema noch ansprechen darf. Es geht um das Thema Chancengerechtigkeit und Offenheit f\u00fcr Vielfalt. Ich habe mich dieses Themas immer angenommen. Wenn wir schlagkr\u00e4ftige, attraktive und moderne Streitkr\u00e4fte haben wollen, kommen wir um das Thema nicht herum. Das Thema ist breit angelegt. Mir ist wichtig: Es betrifft nicht nur M\u00e4nner und Frauen, sondern auch Herkunft, Bildung, sexuelle Orientierung und Religion - um nur einige Themen zu nennen.\n\nZwei Punkte: Erstens. Es geht bei der Bem\u00fchung um Vielfalt nicht nur um Lippenbekenntnisse; sonst h\u00e4tten wir die gesamte Thematik der Attraktivit\u00e4t und Vereinbarkeit nicht einf\u00fchren m\u00fcssen. Wir werden deshalb Ende Januar einen Kongress \u00fcber den Umgang mit unterschiedlicher sexueller Orientierung veranstalten. Ich halte dieses Thema nicht f\u00fcr randst\u00e4ndig. Es betrifft mehrere Tausend Soldatinnen und Soldaten und zivile Besch\u00e4ftigte in der Bundeswehr, genauso wie das Thema Religion mehrere Tausend betrifft und wie das Thema Migrationshintergrund oder Behinderung, zum Beispiel durch PTBS, eine zentrale Rolle in mehreren Hundert oder Tausend Leben von Menschen in der Bundeswehr spielt. Deshalb, meine Damen und Herren, ist mir wichtig, dass dieses Anliegen, das f\u00fcr diese Menschen zentral ist, genauso ernst genommen wird wie viele andere Anliegen, die uns besch\u00e4ftigen. Es ist kein randst\u00e4ndiges Thema.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162829,"sequence":519,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162830,"sequence":520,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Ursula von der Leyen, Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ursula von der Leyen","speaker_fp":"ursula-leyen","speaker_key":103.0,"speaker_party":null,"text":"Zweitens. Diese Soldatinnen und Soldaten und zivilen Besch\u00e4ftigten tun ihren Dienst wie alle Kameradinnen und Kameraden. Sie haben einen Eid geschworen, dieses Land tapfer zu verteidigen. Sie sind bereit, im Einsatz ihr Leben einzusetzen f\u00fcr unsere Freiheit. Ich finde deshalb, dass unsere Soldatinnen und Soldaten und die zivilen Besch\u00e4ftigten, egal woher sie kommen, egal wen sie lieben, egal an was oder wen sie glauben, nicht dem Spott ausgesetzt werden d\u00fcrfen, sondern unseren Respekt und unsere Anerkennung verdienen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162831,"sequence":521,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162832,"sequence":522,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke ist die Kollegin Christine Buchholz.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162833,"sequence":523,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162834,"sequence":524,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Bartels! Liebe Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Wehrbeauftragten! Gerade heute Morgen haben wir \u00fcber die Fortsetzung und Ausweitung der Bundeswehreins\u00e4tze im Nordirak und in Mali diskutiert. F\u00fcr diese Beschl\u00fcsse, die n\u00e4chste Woche gef\u00e4llt werden, m\u00fcssen Soldatinnen und Soldaten den Kopf hinhalten. Die Folgen k\u00f6nnen einsatzbedingte Krankheiten sein. Was sicher ist: Je mehr Auslandseins\u00e4tze von der Regierung beschlossen werden, umso gr\u00f6\u00dfer wird der Druck auf die Soldatinnen und Soldaten und ihre Familien.\n\nWer Waffen und Soldaten in alle Welt schickt, bekommt die Folgen der Kriege zur\u00fcck. Auch das ist ein Grund, die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr zu beenden.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162835,"sequence":525,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162836,"sequence":526,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Bericht des Wehrbeauftragten spiegelt diese Wirklichkeit wider, und die vorliegende Antwort des Verteidigungsministeriums auf den Bericht zeigt: Auf viele der Probleme reagiert die Bundesregierung gar nicht, oder sie reagiert zu langsam, zu b\u00fcrokratisch. Eine Ausnahme gibt es; das ist die aus unserer Sicht v\u00f6llig verfehlte Kritik des Wehrbeauftragten an der zu schlechten Ausr\u00fcstung der Bundeswehr. Denn f\u00fcr die Aufr\u00fcstung hat die Gro\u00dfe Koalition f\u00fcr 2017 einen Rekordhaushalt beschlossen. Doch wenn es um die menschlichen Folgen der Milit\u00e4reins\u00e4tze geht, etwa um die z\u00fcgige Anerkennung von Wehrdienstbesch\u00e4digung, dann ist nicht genug Geld da. Konkret: Auf 5 000 Antr\u00e4ge kommen 30 Sachbearbeiter. Das erkl\u00e4rt, warum die Bearbeitung von Antr\u00e4gen auf Wehrdienstbesch\u00e4digung durchschnittlich 15 Monate dauert, oft auch \u00fcber zwei Jahre. Der Wehrbeauftragte hat das zu Recht bem\u00e4ngelt.\n\nDie Reaktion des Ministeriums: neue Stellen - null. Aber die Abl\u00e4ufe sollen optimiert werden. Das muss doch in den Ohren der Betroffenen als absolut nicht akzeptabel klingen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162837,"sequence":527,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162838,"sequence":528,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Probleme der einsatzgesch\u00e4digten Soldatinnen und Soldaten sind tiefer gehend. Wenn psychisch erkrankte Soldaten sich um die Anerkennung einer Wehrdienstbesch\u00e4digung bem\u00fchen, dann m\u00fcssen sie selbst den konkreten Zusammenhang mit einem Auslandseinsatz nachweisen. Das ist jedoch in der Praxis h\u00e4ufig kaum m\u00f6glich und f\u00fchrt zu langen, belastenden Verfahren.\n\nIch sage: Wenn die Bundeswehr einen Soldaten als psychisch gesund in einen Auslandseinsatz schickt und sp\u00e4ter dieser Soldat oder diese Soldatin psychisch erkrankt, dann ist im Streitfall die Bundeswehr in der Beweispflicht. Und die F\u00fcrsorgepflicht des Dienstherrn darf nicht mit dem Dienstverh\u00e4ltnis enden.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162839,"sequence":529,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162840,"sequence":530,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einsatzversorgungs-Verbesserungsgesetz!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162841,"sequence":531,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Es ist ein Unding, dass die Bundesregierung nicht einmal Statistiken dar\u00fcber erhebt, wie viele ehemalige Soldaten Selbstmord begehen. Auch hier muss sich dringend etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162842,"sequence":532,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162843,"sequence":533,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt keine Statistik f\u00fcr Selbstmord! Unversch\u00e4mtheit!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162844,"sequence":534,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ein anderes Beispiel. Im Bericht bem\u00e4ngelt der Wehrbeauftragte, dass - ich zitiere - f\u00fcr \u201edie einsatzrelevante Verbrennungsmedizin ... seit Jahren nur noch eine sehr eingeschr\u00e4nkte Versorgungskompetenz vorgehalten wird\u201c. Wie dramatisch das sein kann, hat vor zwei Tagen der verheerende Anschlag im malischen Gao gezeigt. \u00dcber 70 malische Soldaten starben, \u00fcber 110 \u00fcberlebten schwer verletzt. Der Anschlag h\u00e4tte auch deutsche Soldaten treffen k\u00f6nnen. Das Lager der Bundeswehr liegt keine 2 Kilometer vom Anschlagsort entfernt. Wie reagiert nun das Verteidigungsministerium auf die Forderung nach besserer Versorgungskompetenz f\u00fcr einsatzrelevante Verbrennungsmedizin? Antwort: Gar nicht. Alles, was dem Verteidigungsministerium einf\u00e4llt, ist der Verweis auf zivile Krankenh\u00e4user in Deutschland. Der Einsatz kommt zuerst, die Behandlung der Folgen ist nachrangig, und das finden wir zynisch.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162845,"sequence":535,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162846,"sequence":536,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich verstehe, warum das Verteidigungsministerium, auch die Koalition, das nicht gerne h\u00f6rt. Diese Realit\u00e4t st\u00f6rt die Hochglanz-PR-Aktionen, mit denen Sie jungen Menschen die Bundeswehr schmackhaft machen wollen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162847,"sequence":537,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Henning Otte [CDU\/CSU] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162848,"sequence":538,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Pikant ist \u00fcbrigens auch, dass die Ministerin - Sie haben eben selbst dazu gesprochen - Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr strenge Verhaltensrichtlinien, einen Verhaltenskodex f\u00fcr den Umgang mit Parlament und Medien verordnen will. Wir sind sehr gespannt, was Sie dazu in Ihrem Hause erarbeiten. Meine Fragen und meine Kritik schlie\u00dfen an das an, was der Wehrbeauftragte thematisiert hat. Ich sage Ihnen: Wer die Wahrheit unterdr\u00fccken will, der hat was zu verbergen. Ein Maulkorberlass ist das Letzte, was Soldatinnen und Soldaten brauchen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162849,"sequence":539,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162850,"sequence":540,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Buchholz, gestatten Sie noch eine Zwischenfrage des Kollegen Otte?","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162851,"sequence":541,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt zwar keine Zwischenfrage mehr, aber gerne.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162852,"sequence":542,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist Auslegungssache!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162853,"sequence":543,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Dann machen wir das jetzt einmal so. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162854,"sequence":544,"sitzung":213,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":455.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin Buchholz, wir hatten zusammen mit unserer Frau Bundesverteidigungsministerin Gelegenheit zu einem Besuch in Mali. Sie suggerieren jetzt in Ihrer Rede - das ist mir vorhin schon aufgefallen -, dass die Politik und das Ministerium ihren Soldatinnen und Soldaten nicht gen\u00fcgend F\u00fcrsorge entgegenbr\u00e4chten. Sie stellen hier einfach Behauptungen in den Raum. Das kann Ihre Taktik sein.\n\nMeine Frage an Sie lautet: Warum haben Sie die offenen Fragen, die Sie hier stellen, nicht beim Besuch in Gao, in Bamako im Kreise der Fachleute, die dort vor Ort waren, gestellt? Es dr\u00e4ngt sich hier der Eindruck auf, dass es Ihnen gar nicht um die Beantwortung von Fragen geht, sondern um das Vorlesen der Argumente, die Ihnen aufgeschrieben worden sind. Ich frage Sie, ob Sie nicht fast ein schlechtes Gewissen haben, weil Sie hier Dinge behaupten, die fernab jeglicher Realit\u00e4t sind.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162855,"sequence":545,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elisabeth Motschmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162856,"sequence":546,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Buchholz.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162857,"sequence":547,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Lieber Kollege Otte, ich wei\u00df nicht, ob Sie den Besuch in Mali genutzt haben, um am Rande auch mit Soldatinnen und Soldaten zu sprechen. Ich f\u00fchre sehr viele Gespr\u00e4che, die genau diese Fragen unterlegen, die den Frust, den Unmut der Soldatinnen und Soldaten widerspiegeln, die sich eben nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt finden.\n\nWas die Frage des Einsatzes in Mali angeht: Gucken Sie sich bitte die Realit\u00e4t an. Mein Gef\u00fchl ist, dass Sie hier bestimmte Fragen an die von Ihnen beschlossenen und zu beschlie\u00dfenden Eins\u00e4tze nicht zulassen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162858,"sequence":548,"sitzung":213,"speaker":"Bernhard Kaster [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Bernhard Kaster","speaker_fp":"bernhard-kaster","speaker_key":514.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht nicht um Gef\u00fchle, es geht um Realit\u00e4t!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162859,"sequence":549,"sitzung":213,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":76.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Realit\u00e4t k\u00f6nnen Sie den Gespr\u00e4chen in Mali, aber auch den Zeitungen und Berichten verschiedener Akteure entnehmen. Von daher gebe ich diese Frage zur\u00fcck. Seien Sie ehrlich, und beantworten Sie sich ehrlich die Fragen. Gucken Sie sich die Realit\u00e4t genau an. Vielleicht kommen auch Sie dann irgendwann zu anderen Antworten.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162860,"sequence":550,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162861,"sequence":551,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":405.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin Heidtrud Henn f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162862,"sequence":552,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Johann Wadephul [CDU\/CSU]","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162863,"sequence":553,"sitzung":213,"speaker":"Heidtrud Henn (SPD)","speaker_cleaned":"Heidtrud Henn","speaker_fp":"heidtrud-henn","speaker_key":7.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Ministerin! Sehr geehrter Herr Wehrbeauftragter! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Soldatinnen und Soldaten! Am kommenden Dienstag wird Hans-Peter Bartels uns seinen Bericht f\u00fcr das Jahr 2016 vorlegen. Wir sprechen heute \u00fcber seinen Bericht aus dem Jahr 2015. Die Bundeswehr am Wendepunkt - so hat der Wehrbeauftragte seinen ersten Bericht \u00fcberschrieben. Die \u00dcberschrift des neuen Berichts kenne ich noch nicht.\n\nIch glaube, dass es gut ist, das Wahre zu sagen, und ich wei\u00df aus meiner beruflichen und pers\u00f6nlichen Erfahrung, dass vor jeder Verbesserung der Mut zur Wahrheit steht. Martin Luther, \u00fcber den wir insbesondere in diesem Jahr viel h\u00f6ren und lesen k\u00f6nnen, hat viel zur Wahrheit gesagt. Vor 500 Jahren hat er seine 95 Thesen in Wittenberg an die T\u00fcr der Schlosskirche geschlagen. Er hat h\u00f6rbar und lesbar gemacht, was falsch war, mit den Mitteln seiner Zeit, in der er noch nicht die M\u00f6glichkeit zur Ver\u00f6ffentlichung im Internet hatte. Dennoch waren seine Worte durchschlagend, im wahrsten Sinne des Wortes. Das zeigt uns, wie kraftvoll die Wahrheit ist. Sie braucht aber immer jemanden, der sie ausspricht.\n\n\u201eIss, was gar ist, trink, was klar ist, red, was wahr ist!\u201c - das gibt uns Martin Luther mit auf den Weg. Ohne die Soldatinnen und Soldaten, die die Zeit und manchmal auch den Mut aufbringen, ihre Wahrheit an den Wehrbeauftragten heranzutragen, w\u00e4re der Bericht des Wehrbeauftragten nicht denkbar. Darum gilt mein Dank f\u00fcr den Bericht des Wehrbeauftragten nicht nur Hans-Peter Bartels und seinen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, sondern auch allen, die sich im Berichtsjahr an den Wehrbeauftragten gewandt haben.\n\nZu Beginn Ihrer Amtszeit haben Sie, sehr geehrte Frau von der Leyen, und auch Frau Staatssekret\u00e4rin Dr. Suder zu Recht viel Applaus daf\u00fcr bekommen, dass Sie eine neue Fehlerkultur in Ihrem Haus gew\u00fcnscht und sogar eingefordert haben. Es sollte keine Angst vor einem Karriereknick geben, wenn m\u00fcndige Soldaten Probleme und Missst\u00e4nde benennen. Auch uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten hat das gefallen. Grund f\u00fcr die Fehlerkulturoffensive waren die Probleme bei der R\u00fcstungsbeschaffung. Sie hatten aber auch gesehen, dass es nicht hilfreich ist, wenn Kritiker mit Kenntnis des Hauses blockiert statt geh\u00f6rt werden. Durch Verschweigen heilen keine Krankheiten. Eine Kultur des Schweigens verhindert Ver\u00e4nderungen und Verbesserungen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162864,"sequence":554,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162865,"sequence":555,"sitzung":213,"speaker":"Heidtrud Henn (SPD)","speaker_cleaned":"Heidtrud Henn","speaker_fp":"heidtrud-henn","speaker_key":7.0,"speaker_party":"spd","text":"In Ihrer Rede zum Bericht des Wehrbeauftragten am 28. April letzten Jahres haben Sie, sehr geehrte Frau Ministerin, gesagt - ich zitiere -:\n\nIch finde, es ist ganz entscheidend, Transparenz \u00fcber unsere Organisation herzustellen.\n\nIch stimme Ihnen da voll zu. Mit gro\u00dfer Sorge erf\u00fcllt mich deshalb die Berichterstattung zu dem von Ihnen geplanten sogenannten Verhaltenskodex. Ich kenne hierzu nur Presseberichte, aber es gibt eine \u00f6ffentliche Debatte, und gerade weil in diesem Zusammenhang \u00fcber den Wehrbeauftragten und seine besonderen Zugangsrechte gesprochen wird, m\u00f6chte ich das Thema auch hier ansprechen.\n\nIch nutze jede Gelegenheit, um mit Soldatinnen und Soldaten ins Gespr\u00e4ch zu kommen, also mit der Basis. Das ist auch immer mein Wunsch, wenn ich Standorte besuche oder wenn ich in Einsatzgebieten bin. Mich interessiert, wie es den Menschen bei der Bundeswehr geht, wie sie ticken, was sie umtreibt, aber auch, was sie begeistert. Der Mensch hat meine Aufmerksamkeit, nicht der Dienstgrad; der steht an anderer Stelle. Bei all diesen Gespr\u00e4chen und Telefonaten mit den Menschen in der Bundeswehr habe ich viel \u00fcber die Bundeswehr gelernt. Vor allem habe ich gelernt, wie loyal, professionell und zugleich ehrlich die Soldatinnen und Soldaten im Gespr\u00e4ch sind, ohne etwas oder jemanden zu verraten. Sie kennen ihre Vorschriften bestens und handeln danach.\n\nAngst und Misstrauen tun niemandem gut. Sie machen Seelen krank, und sie schaffen ein Klima, das ein kameradschaftliches Miteinander verhindert. Vertrauen ist im Einsatz und im Grundbetrieb der Garant f\u00fcr die Sicherheit der Soldatinnen und Soldaten, die f\u00fcr unsere Sicherheit sorgen. In der Bundeswehr muss es um Zusammenhalt gehen. In der freien Marktwirtschaft geht es um Gewinnmaximierung und Macht. Diese Prinzipien sind in meinen Augen nicht auf unsere Bundeswehr \u00fcbertragbar.\n\nAnfang 2013 haben Sie, liebe Frau von der Leyen, oft betont, dass der Mensch im Mittelpunkt steht. Das hat mir gut gefallen, und das habe ich Ihnen auch gesagt. Soldat sein ist eine Berufung. Wer dient, verdient Vertrauen. Wer dient, muss reden d\u00fcrfen. Reden ist die Basis f\u00fcr ein gutes Miteinander und Kommunikation.\n\nEine sachlich vorgetragene Kritik ist niemals ein Angriff, und vor der Wahrheit sollte sich niemand f\u00fcrchten. Auch vor uns Abgeordnete sollte niemand Angst haben. Wenn uns jemand ein Anliegen vortr\u00e4gt, wissen wir ganz gut, wie wir damit umgehen und wie wir Kritik einzuordnen haben. Eine Parlamentsarmee muss mit den Mitgliedern des Parlamentes reden d\u00fcrfen - ohne Angst und ohne Verbot.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162866,"sequence":556,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Christine Buchholz [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162867,"sequence":557,"sitzung":213,"speaker":"Heidtrud Henn (SPD)","speaker_cleaned":"Heidtrud Henn","speaker_fp":"heidtrud-henn","speaker_key":7.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass der Mensch im Mittelpunkt der Bundeswehr steht, hat die Verteidigungsministerin richtigerweise immer wieder betont. Ich m\u00f6chte, dass das so wird und dann auch so bleibt; denn das ist schlicht und ergreifend nicht bei allen Entscheidungen des Hauses der Fall.\n\nDer Wehrbeauftragte ist bereits auf wesentliche Punkte seines Berichtes eingegangen, und ich denke, auch in der Debatte zu seinem n\u00e4chsten Bericht werden wir viel \u00fcber eine bessere Ausstattung sprechen. Unsere Haush\u00e4lter haben hier gute Voraussetzungen geschaffen. Auch f\u00fcr das kommende Jahr soll es genug finanzielle Mittel f\u00fcr die wachsenden Aufgaben der Bundeswehr geben.\n\nSie wissen, dass ich besonders genau hinsehe, wenn es um Menschen und um ihr seelisches und gesundheitliches Wohl geht.\n\nDer Sanit\u00e4tsdienst leistet hier, im Ausland und auch im zivilen Bereich gute Arbeit. Das Personal ist top, die noch immer vorhandenen Papierdokumente sind ein Flop. Wenn ich den Sanit\u00e4tsdienst in den Standorten besuche, f\u00fchle ich mich in meine Kindheit zur\u00fcckversetzt. Damals haben die Arzthelferinnen auch alles mit dem Bleistift auf Papier dokumentiert. Irgendwie widerspricht sich das Ganze: Im Ausland ist unser Sanit\u00e4tsdienst f\u00fchrend, und zu Hause sind wir, was die Dokumentation betrifft, noch immer in den 60er-Jahren.\n\nIch wei\u00df, dass manche Menschen im Sanit\u00e4tsdienst Schnappatmung bekommen, wenn ich dieses Thema immer wieder anspreche, und hoffe, dass eine truppen\u00e4rztliche Versorgung bald \u00fcberall vor Ort gew\u00e4hrleistet ist. Oftmals fehlt sie.\n\nLassen Sie mich noch zu den Lotsen kommen. Auch der Wehrbeauftragte hat betont, dass sich das Angebot der Lotsen bew\u00e4hrt hat. Sie erf\u00fcllen eine wichtige Aufgabe f\u00fcr ihre Kameradinnen und Kameraden.\n\nAuch hier geht es um Vertrauen. Man darf aber nicht vergessen, welche Last Lotsen auf ihren Schultern tragen. Als ehrenamtlicher Nebenjob funktioniert dies auf Dauer nicht. Auf Dauer ist eine Freistellung f\u00fcr diese Aufgabe notwendig und, um die Last von den Schultern der Lotsen zu nehmen, eine regelm\u00e4\u00dfige Supervision.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162868,"sequence":558,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162869,"sequence":559,"sitzung":213,"speaker":"Heidtrud Henn (SPD)","speaker_cleaned":"Heidtrud Henn","speaker_fp":"heidtrud-henn","speaker_key":7.0,"speaker_party":"spd","text":"Im Hinblick auf die Infrastruktur m\u00f6chte ich einfach nur ein paar Stichworte nennen:\n\nAlte Unterk\u00fcnfte sollen abgerissen, neue gebaut werden, was dauert. Betreuungseinrichtungen werden geschlossen, und es gibt keinen Ersatz. Geb\u00e4ude des Sanit\u00e4tsdienstes in Zweibr\u00fccken und Idar-Oberstein sollen abgerissen und neu gebaut werden. Hier gibt es noch immer keine Bewegung. Auf dem Klotzberg in Idar-Oberstein tut sich mittlerweile aber etwas. Die Container f\u00fcr die Betreuungseinrichtung sollen in diesem Jahr wirklich endlich stehen. Das hat dann von 2014 bis 2017 gedauert. Bei der Sporthalle und der K\u00fcche in Zweibr\u00fccken bewegt sich dagegen noch immer nichts.\n\nIch bin immer wieder fasziniert, mit welchen Mitteln unsere Soldaten ihre Aufgaben meistern. \u201eAktiv. Attraktiv. Anders.\u201c: Sie sind sehr aktiv, an der Attraktivit\u00e4t m\u00fcssen wir noch arbeiten, und dem \u201eAnders.\u201c stimme ich voll zu.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen und Kollegen, lieber Herr Dr. Bartels, ich schlie\u00dfe mit diesem Zitat von Martin Luther:\n\nF\u00fcr Heuchelei gibt\u2019s Geld genug. Wahrheit geht betteln.\n\nAls Parlamentarier haben wir die Pflicht, zu pr\u00fcfen, ob das, was wir entscheiden, auch so ankommt, wie wir uns das gedacht haben. Was oben gut entschieden worden ist, muss unten auch gut ankommen und darf nicht in der Mitte h\u00e4ngen bleiben. Darum ist der Bericht des Wehrbeauftragten so wichtig f\u00fcr unsere Arbeit, und es ist wichtig, dass wir unseren Soldatinnen und Soldaten, denen wir viel zumuten, auch Zutrauen entgegenbringen. Dieses Zutrauen zeigen wir mit Vertrauen. Nicht vergessen: Der Mensch steht im Mittelpunkt!\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen Gottes Segen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162870,"sequence":560,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162871,"sequence":561,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat Doris Wagner von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162872,"sequence":562,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! Lieber Hans-Peter Bartels! Werte Kolleginnen und Kollegen! Begr\u00fc\u00dfen m\u00f6chte ich auch die Mitglieder unserer Streitkr\u00e4fte: Kommen Sie sicher und gesund durch das neue Jahr! Alles Gute f\u00fcr Sie!\n\nDie Bundeswehr hat von allem zu wenig. Das war die Kernbotschaft des Berichts, den der Wehrbeauftragte uns vor ziemlich genau einem Jahr vorgelegt hat. Frau Ministerin, ich sehe, ehrlich gesagt, nicht, dass sich dieses Grundproblem der Bundeswehr im Jahr 2016 wirklich grundlegend ge\u00e4ndert hat. Der Klarstand von Hubschraubern und Kampfflugzeugen in der Bundeswehr ist noch immer erschreckend niedrig. Sieben von zehn Kampfhubschraubern waren im Oktober nicht einsatzf\u00e4hig. Sieben von zehn! Nach wie vor schafft es die Bundeswehr nicht, ihre 170 000 Dienstposten f\u00fcr Berufs- und Zeitsoldaten tats\u00e4chlich zu besetzen. Ende November fehlten \u00fcber 2 000 Soldatinnen und Soldaten. Die Bundeswehr gleicht auch 2017 einem Potemkinschen Dorf aus lauter Pappfassaden.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162873,"sequence":563,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162874,"sequence":564,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was, meine Damen und Herren, tut die Ministerin hier? Sie f\u00fcgt den Fassaden, die wir schon haben, eifrig neue hinzu.\n\nGleich zwei sogenannte Trendwenden hat Frau von der Leyen in den letzten Monaten verk\u00fcndet. Mit der Trendwende \u201eMaterial\u201c sollen bis 2030 zus\u00e4tzlich 130 Milliarden Euro in die R\u00fcstung flie\u00dfen. Von diesem Geld soll die Bundeswehr nun eine aufgabenorientierte Ausstattung erhalten. Doch schon bei der Frage, worin denn die Aufgaben der Bundeswehr eigentlich bestehen, muss die Bundesregierung passen; denn anstatt im Wei\u00dfbuch ein klares Aufgabenprofil mit klaren Priorit\u00e4ten zu skizzieren - auch bei der Ausr\u00fcstung -, meint Frau von der Leyen, dass die Bundeswehr einfach alles k\u00f6nnen soll. Deshalb investieren wir jetzt viele Milliarden Euro in unn\u00f6tige Kampfpanzer und in fragw\u00fcrdige Korvetten.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162875,"sequence":565,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na! Die Korvetten sind nicht fragw\u00fcrdig, die sind wichtig!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162876,"sequence":566,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dabei hat die Bundeswehr weder das Personal, um alle diese R\u00fcstungsprojekte vern\u00fcnftig zu managen, Kollege G\u00e4dechens, noch das Personal, diese vielen neuen Ger\u00e4tschaften vern\u00fcnftig zu nutzen und zu warten.\n\nJa, ich bin einverstanden: Die Bundeswehr braucht besseres Material, gar kein Zweifel. Doch, Frau Ministerin, dieses Problem alleine durch neue Milliardeninvestitionen in R\u00fcstung zu beheben, halte ich f\u00fcr kurzsichtig und allzu oberfl\u00e4chlich.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162877,"sequence":567,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162878,"sequence":568,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nicht nur mit mehr Geld! Aber ohne Geld k\u00f6nnen wir nichts anschaffen!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162879,"sequence":569,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was die Bundeswehr vor allem braucht, sind ein klares und mit unseren neuen europ\u00e4ischen Partnern abgestimmtes Aufgabenprofil und ausreichendes Personal, das das Material auch nutzen und warten kann.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162880,"sequence":570,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162881,"sequence":571,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Damit sind wir bei der zweiten sogenannten Trendwende, n\u00e4mlich bei der Trendwende \u201ePersonal\u201c. Um 7 000 Soldatinnen und Soldaten soll die Truppe bis 2023 aufgestockt werden. Genauso gut k\u00f6nnte Frau von der Leyen verk\u00fcnden, dass Wladimir Putin morgen seine Truppen von der Krim abzieht. Solche Ank\u00fcndigungen sind noch keine Politik. Das ist doch reines Wunschdenken. Woher sollen denn diese vielen neuen Soldatinnen und Soldaten kommen?","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162882,"sequence":572,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Durch unsere Werbekampagnen!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162883,"sequence":573,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Marine fehlen laut Bericht des Wehrbeauftragten Techniker. Ganze U-Boot-Besatzungen sind lahmgelegt, weil es keine Techniker in ausreichender Zahl gibt.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162884,"sequence":574,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die sind nicht lahmgelegt!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162885,"sequence":575,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Im Sanit\u00e4tsbereich klaffen mittlerweile solche L\u00fccken, dass es fraglich ist, ob die Gesundheit der Soldatinnen und Soldaten im Einsatz \u00fcberhaupt noch zu sch\u00fctzen ist. Schauen wir uns den Einsatz in Mali an: Da m\u00fcssen wir doch - lassen Sie mich das etwas salopp ausdr\u00fccken - das medizinische Personal an allen Ecken zusammenkratzen.\n\nIn dieser Situation einmal so eben 7 000 zus\u00e4tzliche Soldatinnen und Soldaten zu verordnen, ist in meinen Augen unredlich. Das verh\u00f6hnt auch die v\u00f6llig \u00fcberlastete Truppe, meine Damen und Herren.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162886,"sequence":576,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162887,"sequence":577,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss sich doch Ziele setzen!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162888,"sequence":578,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Trendwenden, Frau Ministerin, sind in meinen Augen nichts anderes als reine Symbolpolitik. Die Probleme der Bundeswehr l\u00f6sen Sie damit nicht, genauso wenig wie mit Ihren Werbeplakaten und der neuen Rekrutenserie, die die Bundeswehr als eine Art Outdoor Challenge verharmlost. Keine dieser teuren Werbema\u00dfnahmen hat bisher den Schrumpfungsprozess der Streitkr\u00e4fte verhindert. Ende November z\u00e4hlte die Truppe knapp 7 500 Soldatinnen und Soldaten weniger als noch 2013.\n\nDie Menschen sind doch nicht dumm. Sie lesen Zeitung, h\u00f6ren Radio und schauen Nachrichten. Dort erfahren sie dann, dass es bei der Bundeswehr oft gar nicht um das Weiterkommen und die Karriere geht, wie zwei von diesen Werbeplakaten vollmundig versprechen, sondern um frustrierende Beurteilungen und Bef\u00f6rderungsstau.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162889,"sequence":579,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Na, na!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162890,"sequence":580,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei der Bundeswehr erlebt man gerade keine St\u00e4rkung des Selbstwertgef\u00fchls, sondern h\u00e4ufig genug herabw\u00fcrdigende Spr\u00fcche, omnipr\u00e4sente Hierarchie und B\u00fcrokratie, so weit das Auge reicht.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162891,"sequence":581,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt machen Sie die Bundeswehr schlechter, als sie ist!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162892,"sequence":582,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Sie bringen mich nicht aus dem Konzept, Herr Kollege. - Insbesondere die begehrten Cyberspezialisten, die IT-Nerds, werden von dieser Organisationskultur doch gerade abgeschreckt.\n\nDeshalb, Frau Ministerin, h\u00f6ren Sie doch bitte mit Ihrer Politik der verordneten Trendwenden auf. H\u00f6ren Sie auf mit den falschen Versprechungen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162893,"sequence":583,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162894,"sequence":584,"sitzung":213,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":99.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gehen Sie ran an die Organisationskultur. Setzen Sie die Arbeitszeitverordnung vern\u00fcnftig um. Entr\u00fcmpeln Sie den Grundbetrieb. Stellen Sie das Personalamt endlich in den Dienst der Soldatinnen und Soldaten. Nur so - mit ehrlichen Reformen - kann die Bundeswehr auf dem Weg zu einer modernen Streitkraft wirklich vorankommen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162895,"sequence":585,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162896,"sequence":586,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat die Kollegin Gisela Manderla von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162897,"sequence":587,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162898,"sequence":588,"sitzung":213,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Liebe Soldatinnen und Soldaten! Wer sich heutzutage in dieser durchzivilisierten Gesellschaft f\u00fcr den Dienst in der Bundeswehr entscheidet und damit f\u00fcr die unterschiedlichen Strapazen und Belastungen, private und pers\u00f6nliche Entbehrungen, langer Zeiten der Trennung von der Familie und vieles mehr, der hat - das hat sich heute gezeigt - die umfassende Unterst\u00fctzung nicht nur des Verteidigungsausschusses, sondern des ganzen Hauses verdient. Ja, die Soldaten und Soldatinnen haben ein Anrecht darauf, liebe Kollegen und Kolleginnen. Da geht es nicht um ein Gef\u00fchl. Auch geht es dabei nicht darum, die Bundeswehr, das Ministerium sowie die Soldaten und Soldatinnen immer nur schlechtzureden.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162899,"sequence":589,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162900,"sequence":590,"sitzung":213,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Unterst\u00fctzung, dieses Anrecht muss meines Erachtens besonders f\u00fcr drei Bereiche gelten: erstens f\u00fcr die materielle Unterst\u00fctzung und Ausr\u00fcstung unserer Soldatinnen und Soldaten, zweitens f\u00fcr eine tiefgreifende Verankerung der Streitkr\u00e4fte in der Mitte der Gesellschaft, und drittens geht es um den Schutz unserer Soldaten und Soldatinnen bzw. um die Gew\u00e4hrleistung ihrer Grundrechte nach innen wie nach au\u00dfen.\n\nInsbesondere f\u00fcr den dritten Punkt, den Schutz, hat der Deutsche Bundestag mit dem Amt des Wehrbeauftragten eine ganz besondere Institution geschaffen, welche die F\u00fcrsorgeverantwortung des Hauses f\u00fcr die Menschen in unseren Streitkr\u00e4ften widerspiegelt. Ich m\u00f6chte Ihnen, Herr Dr. Bartels, sowie Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ganz herzlich f\u00fcr Ihre Arbeit danken.\n\nAnregen m\u00f6chte ich auch, dass wir den Bericht demn\u00e4chst zeitnah nach Ende des jeweiligen Jahres beraten k\u00f6nnen. Jetzt \u00fcber 2015 zu reden - das ist ja schon mehrere Male angesprochen worden -, ist nicht so sinnvoll. Aber die Ministerin hat ja schon die anstehenden Dinge genannt.\n\nAngesichts der verschiedenen Entwicklungen in der Bundeswehr und angesichts eines ganzen B\u00fcndels alter und vor allen Dingen neuer Aufgaben f\u00e4llt einem im Jahresbericht besonders eines auf: Die Eingabequote sinkt zum dritten Mal in Folge. Auf jeweils 1 000 Soldaten und Soldatinnen gab es genau 24 Eingaben. Nat\u00fcrlich muss jede Eingabe ernst genommen werden. Manch eine Eingabe deckt Missst\u00e4nde und Fehlentwicklungen auf, denen der Dienstherr dann nachgehen kann. Insofern ist dieser Jahresbericht ein ausgesprochen n\u00fctzliches Dokument, n\u00e4mlich einerseits f\u00fcr die Soldatinnen und Soldaten, die sich au\u00dferhalb des regul\u00e4ren Dienstweges an eine neutrale und objektive Instanz wenden k\u00f6nnen, und andererseits f\u00fcr den Dienstherrn, der \u00fcber den Jahresbericht einen noch besseren \u00dcberblick \u00fcber die innere Verfasstheit seines Personals bekommt.\n\nAngesichts der Gr\u00f6\u00dfe des Personalk\u00f6rpers, der Gott sei Dank aufw\u00e4chst, l\u00e4uft offenkundig eine Menge ganz gut und richtig in der Bundeswehr - und das, meine Damen und Herren, obwohl sich unsere Streitkr\u00e4fte in einem tiefgreifenden Wandel befinden und sich umfassend neu ausrichten auf alte und neue Herausforderungen, denen sich Deutschland gegen\u00fcbersieht, liebe Kolleginnen und Kollegen. Dies deckt sich auch mit Erfahrungen, die ich in vielen Gespr\u00e4chen mit den Soldatinnen und Soldaten im Inland, aber auch in den Einsatzgebieten gef\u00fchrt habe. Deren hohe Leistungsbereitschaft, deren Willen, sich einzubringen, m\u00fcssen wir aktiv flankieren und unterst\u00fctzen. Und das geschieht auch.\n\nBesonders vor dem Hintergrund neuer Einsatzszenarien und eines Wandels der Rolle Deutschlands in der Welt ist der Umbau der Bundeswehr von einer Wehrpflicht- zu einer Freiwilligenarmee eine besonders anspruchsvolle Aufgabe, die auch haushalterisch zu hinterlegen ist. Wir haben begonnen, diesen Weg zu gehen, und haben den Einzelplan 14 mit mehr Mitteln ausgestattet. Diesen Weg, liebe Kollegen und Kolleginnen, m\u00fcssen wir mit aller Entschlossenheit fortsetzen; denn - da hat die Kollegin Wagner recht - nach 25 Jahren auf der Haushaltsbremse und der daraus resultierenden materiellen wie personellen Auszehrung der Bundeswehr k\u00f6nnen die Probleme nicht \u00fcber Nacht gel\u00f6st werden und nicht mit einer einmaligen Erh\u00f6hung des Etats. Da muss noch einiges folgen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162901,"sequence":591,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162902,"sequence":592,"sitzung":213,"speaker":"Gisela Manderla (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gisela Manderla","speaker_fp":"gisela-manderla","speaker_key":171.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, noch einmal herzlichen Dank an den Wehrbeauftragten f\u00fcr seinen Bericht. Ich w\u00fcnsche den Soldaten und Soldatinnen im Einsatz, dass sie gesund nach Hause kommen. Wir als CDU\/CSU-Fraktion werden uns weiterhin f\u00fcr unsere Soldatinnen und Soldaten einsetzen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162903,"sequence":593,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162904,"sequence":594,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner hat der Kollege Reinhard Brandl das Wort. - Ich habe die herzliche Bitte, die vereinbarte Redezeit einzuhalten.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162905,"sequence":595,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Einen Vorteil hat es schon, Frau Ministerin, wenn wir jetzt den Bericht von 2015 diskutieren: Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich direkt vergleichen, was 2016 alles passiert ist. Ihr Haus arbeitet da ja sehr transparent. Wir haben Mitte 2016 einen Bericht bekommen, was das BMVg alles tun m\u00f6chte, und wir haben Ende 2016 von Staatssekret\u00e4r Gr\u00fcbel einen Bericht bekommen, was es nach dem Bericht des Wehrbeauftragten 2015 bereits alles getan hat.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162906,"sequence":596,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162907,"sequence":597,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei diesen Berichten wird eines deutlich: Die Ministerin legt nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df,","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162908,"sequence":598,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162909,"sequence":599,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und wir im Parlament ziehen nicht die K\u00f6pfe ein und warten nicht darauf, dass das Unwetter in Form der Sicherheitslage vielleicht an uns vor\u00fcberzieht, sodass wir bei sch\u00f6nem Wetter mit Sonnenschein und Frieden wieder aufwachen. Nein, vielmehr wird deutlich: Wir haben gemeinsam gehandelt, die Bundeswehr f\u00fcr ihre Aufgaben heute besser auszur\u00fcsten.\n\nDer Bundeshaushalt ist bereits angesprochen worden. Ich m\u00f6chte beispielhaft ein paar Elemente aus dem Bericht von Staatssekret\u00e4r Gr\u00fcbel nennen.\n\nNehmen wir als Beispiel - es ist heute schon \u00f6fter angesprochen worden - den Mangel an gesch\u00fctzten Fahrzeugen. Im letzten Jahr sind \u00fcber 1 000 Pkws und Lkws zugelaufen.\n\nNehmen wir als Beispiel die Kampfausr\u00fcstung - sie wurde von den Soldaten immer wieder bem\u00e4ngelt -: Im letzten Jahr sind 5 000 S\u00e4tze moderner Kampfbekleidung und 5 500 Schutzwesten f\u00fcr die Soldaten zugelaufen.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162910,"sequence":600,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Julia Obermeier [CDU\/CSU]","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162911,"sequence":601,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen wir als Beispiel das Personal. Ein Talentpool wurde eingerichtet, M\u00f6glichkeiten der Onlinebewerbung wurden verbessert. \u00dcber viele Werbema\u00dfnahmen stolpern wir tats\u00e4chlich jeden Tag, wenn wir durch die Stra\u00dfen gehen. Sie m\u00f6gen jetzt nicht jedem gefallen; aber vielleicht geh\u00f6rt ja auch nicht jeder von uns der entsprechenden Zielgruppe an.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162912,"sequence":602,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":483.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann YouTube bedienen! Keine Sorge!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162913,"sequence":603,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nichtsdestotrotz geben die Zahlen der Ministerin recht: Die Bewerberzahlen steigen, und der Frauenanteil innerhalb der Bundeswehr steigt auch.\n\nMeine Damen und Herren, es ist nicht alles gut und sch\u00f6n bei der Bundeswehr; das will ich mit diesem Statement gar nicht zum Ausdruck bringen. Wir haben einige Probleme, die strukturell bedingt sind. Die Sicherheitslage hat sich in den letzten Jahren massiv ver\u00e4ndert. Das Aufgabenspektrum hat sich massiv ver\u00e4ndert. Vor drei Jahren hat niemand hier eingeplant, dass die Bundeswehr ein Bataillon nach Litauen verlegen wird. Sie tut es doch. Sie tut es gut. Sie muss es tun, obwohl ihre Strukturen nicht darauf ausgelegt sind. Das f\u00fchrt zu Engp\u00e4ssen beim Personal. Das f\u00fchrt zu Engp\u00e4ssen beim Material.\n\nAber, meine Damen und Herren, nicht alles das, was der Wehrbeauftragte des Bundestages aufgeschrieben hat, h\u00e4ngt mit der ver\u00e4nderten Sicherheitslage zusammen. Wenn, wie wir in dem Bericht lesen, in einer Kaserne die Wasserversorgung nicht richtig funktioniert und st\u00e4ndig Legionellen auftreten, dann sind daran weder Russland noch der IS schuld. Oder wenn - das k\u00f6nnen wir da auch lesen - ein Vorgesetzter seinen Untergebenen als \u201eWurst\u201c bezeichnet, dann ist das schlicht und einfach Ausdruck fehlender F\u00fchrungsverantwortung. Daran muss die Bundeswehr arbeiten.\n\nWenn ich unter 2016 den Strich ziehe, dann kann ich feststellen, dass die Bundeswehr 2016 jeden Tag besser geworden ist.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162914,"sequence":604,"sitzung":213,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162915,"sequence":605,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Reinhard Brandl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Reinhard Brandl","speaker_fp":"reinhard-brandl","speaker_key":263.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um diesen Prozess aber fortzusetzen, m\u00fcssen Probleme benannt werden. Das Ministerium tut das, wir alle hier im Parlament tun das, und der Wehrbeauftragte tut das. Insofern freue ich mich, meine Damen und Herren, auf den Bericht, den er n\u00e4chste Woche f\u00fcr 2016 vorlegen wird. Es wird auch f\u00fcr unsere Arbeit wieder eine Menge Ansatzpunkte geben. Aber daf\u00fcr sind wir ja da.\n\nIn diesem Sinne: Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162916,"sequence":606,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Gabi Weber [SPD]","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162917,"sequence":607,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, auch daf\u00fcr, dass Sie innerhalb der Redezeit geblieben sind.\n\nDamit, liebe Kolleginnen und Kollegen, schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zu der Beschlussempfehlung des Verteidigungsausschusses zu dem Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten; das sind die Drucksachen 18\/7250 und 18\/9768. Der Ausschuss empfiehlt, in Kenntnis der Unterrichtung eine Entschlie\u00dfung anzunehmen. Dar\u00fcber werden wir jetzt abstimmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung des Ausschusses? - Gibt es jemanden, der dagegenstimmt oder sich enth\u00e4lt? - Damit ist diese Beschlussempfehlung einstimmig angenommen worden, und ich schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 26 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nDem Frieden verpflichtet - Friedens- und Konfliktforschung st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/10239, 18\/10849\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch kann die Aussprache er\u00f6ffnen. Als erste Rednerin in der Aussprache hat Dr. Claudia L\u00fccking-Michel das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162918,"sequence":608,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Jahresbericht 2015 des Wehrbeauftragten","top_id":2922,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162919,"sequence":609,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte G\u00e4ste! Einen ganzen Morgen lang haben wir jetzt schon \u00fcber Bundeswehreins\u00e4tze und die Bundeswehr im Plenum gesprochen. Jetzt endlich rufen wir das Thema \u201eFriedens- und Konfliktforschung\u201c auf. Stoff genug haben wir offensichtlich. Trotzdem wird die Relevanz dieses Forschungsgebietes durchaus von einigen Kollegen infrage gestellt. Aber unser Antrag zeigt, dass wir das ganz anders sehen. Gleichzeitig zeigt er auch die Komplexit\u00e4t des Themengebietes. Einige Anmerkungen dazu:\n\nErstens. Friedens- und Konfliktforschung ist vor allen Dingen eines: interdisziplin\u00e4r. Wenn sie auch traditionell politikwissenschaftlich gepr\u00e4gt war, so umfasst sie jetzt viele Fachgebiete: Jura, Geistes- und Sozialwissenschaften, Theologie, Ethnologie und nat\u00fcrlich auch die Naturwissenschaften. Denken Sie nur an die R\u00fcstungskontrolle. Eine Vielzahl von Disziplinen ist gefragt und ihre Expertise dringend n\u00f6tig; denn die zahlreichen Konflikte \u00fcberall auf der Welt haben niemals nur eine einzige Ursache. Entsprechend kann man ihnen sinnvollerweise auch nicht nur mit einem einzigen Ansatz begegnen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162920,"sequence":610,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr wahr!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162921,"sequence":611,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nur auf Milit\u00e4r zu setzen, geht nicht. Aber leider gilt oft genug: Mit milit\u00e4rischen Mitteln muss man erst bewaffnete Konflikte so weit beenden, dass die Voraussetzungen geschaffen sind f\u00fcr Verhandlungen und weitere Ma\u00dfnahmen. Erst dann kann man sinnvoll an Auss\u00f6hnung arbeiten, rechtsstaatliche Strukturen aufbauen und gute Regierungsf\u00fchrung erm\u00f6glichen. In diesen schwierigen Situationen ist jedenfalls eines unbedingt n\u00f6tig: klare Analysen, um informierte und kluge politische Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162922,"sequence":612,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162923,"sequence":613,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Friedens- und Konfliktforschung befasst sich mit einem breiten Themenfeld; denn es hat wenig Sinn, zwischen- und innerstaatliche Konflikte als einzelne, isolierte thematische Bl\u00f6cke zu untersuchen. In den Blick nehmen muss man immer ganze Kontexte. Konflikte sind etwa Ursache f\u00fcr Flucht und Vertreibung, und die Folgen von Flucht und Vertreibung sind oft genug wieder Ursachen f\u00fcr neue Konflikte.\n\nEin Beispiel will ich auff\u00fchren: Aktuell f\u00f6rdert das BMBF ein Verbundprojekt \u201eFlucht: Forschung und Transfer\u201c, das Erkenntnisse \u00fcber Gewaltmigration und Fluchtursachen b\u00fcndelt. Diese Fluchtforschung bezieht explizit die Auswirkungen von Gewalterfahrungen mit ein. Wir wissen es: Sie sind f\u00fcr die Radikalisierung von Menschen oft von zentraler Bedeutung. Es geht in dem Projekt aber auch um die sp\u00e4tere Reintegration von Fl\u00fcchtlingen. So wird analysiert, wie die R\u00fcckkehr von Gefl\u00fcchteten in ihre Herkunftsl\u00e4nder irgendwann einmal gelingen kann, ohne dass vor Ort gleich wieder neue Konflikte geschaffen werden, welche Bedingungen daf\u00fcr in der Heimat geschaffen werden m\u00fcssen, aber auch, welche in der Zwischenzeit in den Aufnahmel\u00e4ndern.\n\nZunehmend - das wird jetzt schon klar - geht es also auch um Themen, die uns hier in Deutschland direkt betreffen. Es geht um innere Sicherheit und die Bedingungen gesellschaftlichen Friedens hier bei uns. Hochaktuell ist das Projekt zur Erforschung des Salafismus in Deutschland, das von der Hessischen Stiftung Friedens- und Konfliktforschung in den letzten zwei Jahren durchgef\u00fchrt wurde. Es liefert einen \u00dcberblick \u00fcber das Wissen, das wir bei uns \u00fcber Salafismus schon haben, aber auch dar\u00fcber, welche Daten und Erkenntnisse uns noch fehlen, zum Beispiel \u00fcber Anwerbepraktiken, um daraus wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen zur Pr\u00e4vention ableiten zu k\u00f6nnen.\n\nNoch ein Drittes will ich sagen: Akteure der Friedens- und Konfliktforschung sind ebenso vielf\u00e4ltig wie die Disziplinen und die Themen. Sie arbeiten aus sehr unterschiedlichen Perspektiven. Schauen wir einmal auf die Akteure: Hier gibt es ein Spektrum von der Universit\u00e4t der Bundeswehr \u00fcber das Institut f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik an der Uni Hamburg bis hin zum Leibniz-Institut in Form der Hessischen Stiftung. Wir f\u00f6rdern diese Tr\u00e4ger in der ganzen Breite und sollten dies bewusst auch in Zukunft tun, sei es \u00fcber die sogenannten Area Studies, die soziale, kulturelle und politische Gegebenheiten f\u00fcr bestimmte Regionen untersuchen, sei es \u00fcber die Deutsche Stiftung Friedensforschung, die ihrerseits F\u00f6rderangebote f\u00fcr Dritte ausschreibt.\n\nIn der Debatte \u00fcber unseren Antrag im Forschungsausschuss wurde schon deutlich, dass die Kollegen von der Linken der deutschen Friedens- und Konfliktforschung gerne pauschal Regierungsn\u00e4he unterstellen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162924,"sequence":614,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162925,"sequence":615,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Umgekehrt halten einige CDU\/CSU-Kollegen, also Kollegen von mir, die ganze Szene f\u00fcr links unterwandert.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162926,"sequence":616,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162927,"sequence":617,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, wenn sich beide Seiten aufregen, ist das schon einmal kein schlechtes Zeichen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162928,"sequence":618,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162929,"sequence":619,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn mir ist eine plurale Tr\u00e4gerstruktur in diesem Forschungsfeld besonders wichtig. Wir sollten als Politiker nicht bestimmte Tr\u00e4ger bevorzugen oder gar Ergebnisse in Auftrag geben, sondern unsere Aufgabe sollte es sein, einen Rahmen zu setzen, in dem die verschiedensten Akteure unabh\u00e4ngig forschen k\u00f6nnen.\n\nWir haben aber durchaus auch einige sehr konkrete Anliegen. So formuliert unser Antrag, dass wir in Zukunft einen noch deutlich verst\u00e4rkten Wissenstransfer von der Forschung in Gesellschaft und Politik haben wollen. Im besten Fall liefert die Forschung fundierte Hintergrundinformationen f\u00fcr unsere politisch aktuellen Entscheidungen, liefert unabh\u00e4ngige Bewertungen f\u00fcr die praktische Politik und zeigt neue Handlungsoptionen auf. Jetzt h\u00f6re ich schon die Kritiker sagen: Aber die Forschungsergebnisse kommen doch immer zu sp\u00e4t. Schauen Sie doch einmal, wie viele Konflikte Sie nicht verhindern konnten. Und: F\u00fcr die Suche nach L\u00f6sungen sind sie nicht verwertbar. - Das stimmt so nicht.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162930,"sequence":620,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162931,"sequence":621,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162932,"sequence":622,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vorab will ich sagen: Grundlagenforschung hat ihren Sinn auch dann, wenn ihre Ergebnisse nicht direkt angewendet werden k\u00f6nnen. Diese Binsenweisheit jeder Wissenschafts- und Forschungspolitik gilt auch f\u00fcr die Friedens- und Konfliktforschung. Doch dann gilt selbstverst\u00e4ndlich auch: Es gibt Anwendungsnutzen. Das zeigt allein schon die Tatsache, wie oft Expertise von den verschiedenen Ministerien angefordert wird.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162933,"sequence":623,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja! Und dann ignoriert wird! Ob man das Wissen auch nutzt, ist die Frage!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162934,"sequence":624,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ein Beispiel will ich nennen. Das BMZ hat im letzten Jahr erstmals eine Strategie zu Religion und Entwicklung vorgelegt und dazu auf Ergebnisse von Forschungsprojekten zur\u00fcckgegriffen, die aus dem Hamburger GIGA-Institut kamen. In einem Projekt wird die Rolle von Religionen in Konflikten untersucht. Wichtig ist: Dabei zeigt sich, dass Religion nicht nur etwa oft Ursache f\u00fcr die gewaltsame Eskalation von Konflikten ist - wie ich es oft genug in \u00f6ffentlichen Debatten h\u00f6re -, sondern auch umgekehrt eine Rolle spielt, wenn es darum geht, Konflikte zu befrieden oder einzud\u00e4mmen. Ebenso wird dort untersucht, inwiefern Religion positiv nachhaltige Entwicklung in einer Community bef\u00f6rdern kann. Hier findet also Forschung begleitend zu Politikentwicklung statt.\n\nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr das schon erw\u00e4hnte Salafismus-Projekt. Forschungsergebnisse wurden nicht nur den Fachpolitikern kommuniziert, sondern sie waren auch Inhalt von Kurzfilmen und Blogs. Diese Kurzfilme geh\u00f6ren seit Mitte 2016 \u00fcbrigens zum Standardlehrmaterial f\u00fcr die Aus- und Weiterbildung von Polizeibeamten in Baden-W\u00fcrttemberg. Das nenne ich mal einen gelungenen Transfer.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162935,"sequence":625,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162936,"sequence":626,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In anderen Punkten unseres Antrags machen wir jedoch auch deutlich, wie wichtig es ist, dass es eine unvoreingenommene Evaluierung des gesamten Forschungsfeldes - am besten durch den Wissenschaftsrat - gibt, um Erkenntnisse dar\u00fcber zu gewinnen, was man verbessern kann. Ich bin \u00fcberzeugt: Die Ergebnisse der Evaluierung werden auch Hinweise f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige ausk\u00f6mmliche Finanzierung dieses Forschungsfeldes geben.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf ein drittes Anliegen in unserem Antrag eingehen. Ich nenne nur ein Schlagwort: Es geht uns um internationale Vernetzung und Austausch, auch und gerade f\u00fcr das hier adressierte Feld.\n\nMit unserem Antrag wollen wir der Friedens- und Konfliktforschung die dringend n\u00f6tigen neuen Impulse geben. Ich bitte Sie: Stimmen Sie daf\u00fcr!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162937,"sequence":627,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162938,"sequence":628,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Ralph Lenkert f\u00fcr die Fraktion die Linke das Wort.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162939,"sequence":629,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162940,"sequence":630,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Damen und Herren! Wie sieht es in vielen arabischen Regionen aus? Ein ausgetrocknetes Flussbett liegt in glei\u00dfender Sonne, am Ufer stehen ein paar \u00e4rmliche H\u00e4user mit abgestorbenen Obstb\u00e4umen, und auf der staubigen Stra\u00dfe verabschiedet sich eine Familie von den Gro\u00dfeltern. Infolge der Erderw\u00e4rmung stieg die Temperatur, und seit vier Jahren hat es nicht geregnet. Um zu \u00fcberleben, muss die Familie in die Gro\u00dfstadt ziehen. Ihr Ackerland verwaist. Nur die Alten bleiben zur\u00fcck.\n\nTausende Bauern und Hirten verloren wegen der D\u00fcrre ihre Existenzgrundlage und zogen in die St\u00e4dte. Beh\u00f6rden, Infrastruktur, Sozialsysteme sind dem Ansturm nicht gewachsen. Die Spannungen zwischen den Menschen nehmen in dem Ma\u00dfe zu, wie Binnenflucht, Armut, aber auch Reichtum wachsen. Auf beginnende Proteste der Bev\u00f6lkerung reagiert der autokratische Pr\u00e4sident mit Repressalien. Religi\u00f6se Fanatiker und Nationalisten wittern ihre Chance. Das Land steuert auf einen B\u00fcrgerkrieg zu.\n\nGenau dieses Szenario - D\u00fcrre, Landflucht, \u00fcberv\u00f6lkerte St\u00e4dte, innere Spannung, B\u00fcrgerkrieg - entstammt einer wissenschaftlichen Studie von 2012. Diese Studie schl\u00e4gt auch Gegenma\u00dfnahmen vor: Investitionen in wirtschaftliche Entwicklung, zum Beispiel in erneuerbare Energien, damit Meerwasser preiswert entsalzt und zur Bew\u00e4sserung genutzt werden kann, in die Unterst\u00fctzung der Landbev\u00f6lkerung zur Bew\u00e4ltigung der neuen klimatischen Bedingungen. Es geht also um eine lokale wirtschaftliche Entwicklung, von der die Gesellschaft vor Ort profitiert.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162941,"sequence":631,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD] und Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162942,"sequence":632,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hilft, Spannungen und Konflikte zu reduzieren. Wirtschaftskrisen und wachsende Einkommensunterschiede dagegen verst\u00e4rken die Probleme.\n\nDie Studie ist eine beeindruckende Vorhersage f\u00fcr den nordafrikanischen bzw. arabischen Raum und stammt von einer regierungsnahen, einer von uns eigentlich nicht so sehr geliebten Organisation, n\u00e4mlich der Bundeswehr,","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162943,"sequence":633,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Schau an!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162944,"sequence":634,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"dem Dezernat \u201eZukunftsanalysen\u201c des Planungsamtes der Bundeswehr. Diese Studie sagt geradezu prophetisch die Entwicklung des syrischen B\u00fcrgerkrieges voraus. Kannten Sie, liebe Damen und Herren von der Koalition, diese Studie mit dem Titel \u201eUmweltdimensionen von Sicherheit\u201c? Wenn nein, frage ich mich: Nehmen Sie die Bundeswehr ernst? Und wenn ja, muss ich feststellen: Sie ignorieren die Ergebnisse, die Ihnen nicht passen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162945,"sequence":635,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"So ist das!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162946,"sequence":636,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber egal, ob ja oder nein: Angesichts dieses Umgangs mit der Bundeswehrstudie frage ich Sie: Werden Sie zuk\u00fcnftig die Ergebnisse der Friedens- und Konfliktforschung, deren St\u00e4rkung Sie hier fordern, auch ber\u00fccksichtigen?","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162947,"sequence":637,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Nein, werden sie nicht machen!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162948,"sequence":638,"sitzung":213,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162949,"sequence":639,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Der B\u00fcrgerkrieg in Syrien h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen. In der r\u00fcckblickenden Analyse zum Syrien-Konflikt des Instituts f\u00fcr Friedensforschung und Sicherheitspolitik, Hamburg, werden neben dem Klimawandel weitere Faktoren genannt, die innersyrische Spannungen versch\u00e4rften: einbrechende Einnahmen aus dem \u00d6lexport, die vom Westen erzwungene Liberalisierung der Wirtschaft, die fehlende soziale Verantwortung des Regimes, ineffiziente Verwaltungsstrukturen, und dann kam die D\u00fcrre obendrauf. Jeder normal denkende Mensch wei\u00df: Wenn man in so eine Krisenregion Waffen liefert, wie es deutsche Firmen getan haben, dann legt man die Z\u00fcndschnur.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162950,"sequence":640,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Zauberwort ist \u201enormal denkend\u201c!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162951,"sequence":641,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb lehnt die Linke Waffenexporte strikt ab. Die Linke fordert fairen Handel statt Freihandel, mehr Gelder f\u00fcr Entwicklung und die Unterst\u00fctzung des Ausbaus der erneuerbaren Energien.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162952,"sequence":642,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162953,"sequence":643,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und Freibier f\u00fcr alle!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162954,"sequence":644,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"H\u00e4tte man 2012 diese Ma\u00dfnahmen ergriffen, w\u00fcrden Hunderttausende Syrer vielleicht noch leben, w\u00e4ren Millionen nicht auf der Flucht. Aber der Prophet gilt im eigenen Hause bekanntlich nichts.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162955,"sequence":645,"sitzung":213,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":87.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wusste gar nicht, dass die Linken Propheten sind!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162956,"sequence":646,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Wahrscheinlich ignorieren Sie deshalb seit Jahren unsere Warnungen und Forderungen und sogar die Informationen der Bundeswehr.\n\nIch freue mich trotzdem \u00fcber den Antrag der Koalition und habe die Hoffnung, dass Sie vielleicht zuk\u00fcnftig die Ergebnisse der Forschung \u00fcbernehmen werden, auch wenn in diesem Antrag sehr wenig Konkretes steht. Die Linke wird alles unterst\u00fctzen, was Kriege verhindert oder beendet, Frieden sichert und Frieden schafft - ohne Waffen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162957,"sequence":647,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162958,"sequence":648,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Ren\u00e9 R\u00f6spel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162959,"sequence":649,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162960,"sequence":650,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vielleicht ist es sogar bezeichnend, dass wir an einem Mittag kurz vor dem Wochenende, nachdem \u00fcber die Milit\u00e4reins\u00e4tze gesprochen und der Bericht des Wehrbeauftragten gegeben worden ist, noch \u00fcber Friedens- und Konfliktforschung reden, sozusagen am Ende der Sitzungswoche.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162961,"sequence":651,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00e4ttet ihr ja drehen k\u00f6nnen!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162962,"sequence":652,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich kann mich noch gut an die Zeit erinnern, als ich in dem Alter vieler der Zuh\u00f6rer hier war: 1979 sa\u00df ich vor dem Fernseher und betrachtete entsetzt die sowjetische Armee, die in Afghanistan einmarschierte, und ich war nicht sicher, was passieren w\u00fcrde. Ihr in der DDR werdet das vielleicht anders gesehen und anders beurteilt haben.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162963,"sequence":653,"sitzung":213,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin Sachse mit Migrationshintergrund!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162964,"sequence":654,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162965,"sequence":655,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gab ein paar Tage und Wochen Diskussionen, in denen begr\u00fcndet wurde, warum das passiert, und dann ist das Thema schnell wieder verschwunden, und man hat Jahre nichts davon geh\u00f6rt.\n\nMir, wie vielen Millionen anderer Menschen, begegnete das Thema Afghanistan erst wieder, als James Bond in dem Kinofilm Der Hauch des Todes von den afghanischen Mudschaheddin, den Glaubenskriegern, gerettet wurde, und das waren dann offenbar die Guten. Das Thema ist dann wieder verschwunden, und im M\u00e4rz 2001 ging ein Erschrecken durch die Weltbev\u00f6lkerung, weil die Taliban die Buddha-Statuen in Bamiyan, die zum Weltkulturerbe geh\u00f6rten, zerst\u00f6rten. Die Welt war \u00fcber diesen Kulturfrevel entsetzt. Ein halbes Jahr sp\u00e4ter musste dann der Bundestag hier entscheiden, ob er sich milit\u00e4risch an einem Einsatz in Afghanistan beteiligt.\n\nViel differenzierter als der Krieg in Afghanistan sind in den 90er-Jahren die Golfkriege betrachtet worden. Sie waren viel mobilisierender. Tausende von Menschen, darunter Kinder und Sch\u00fcler, sind auf die Stra\u00dfe gegangen. Damals war der Irak unter Saddam Hussein sozusagen das Bollwerk des freien Westens gegen den Iran unter dem Ajatollah Chomeini. Das \u00e4ndert sich relativ schnell. Irgendwann Jahre sp\u00e4ter wurde dann Saddam Hussein der Gegner und der B\u00f6se in einer Auseinandersetzung, bei der es um viel mehr ging als um Frieden in der Golfregion, n\u00e4mlich auch um wirtschaftliche Interessen.\n\nAls in Libyen die Gelegenheit bestand, Gaddafi loszuwerden, waren viele L\u00e4nder versucht - sie haben es auch gemacht -, Gaddafi zu st\u00fcrzen, nicht wissend, was eigentlich in dem Land und mit dem Land danach passieren wird.\n\nWenn man die f\u00fcrchterlichen Bilder aus Syrien sieht - so geht es mir jedenfalls -, wei\u00df man nicht, wer bei dem Konflikt gerade mit wem gegen wen wof\u00fcr k\u00e4mpft. Am Ende ist die Frage: Wer sind eigentlich die Guten und wer die B\u00f6sen? Die Antwort darauf wird es so nie geben, weil das ganze Feld sehr komplex ist.\n\nWer sind eigentlich diejenigen, die Kriege anfangen? Wie entstehen Konflikte? Wo ist Konfliktpotenzial? Was sind die Ursachen von Kriegen? Ralph Lenkert hat ja einige angesprochen. Was werden die neuen Herausforderungen sein? Zum Beispiel der Klimawandel oder die Tatsache, dass Menschen nicht mehr in ihrer Region leben k\u00f6nnen, weil sie dort kein Wasser haben, keine Chance auf Arbeit, ihre Ern\u00e4hrung nicht sicherstellen k\u00f6nnen, weil es dort unterschiedliche Ethnien gibt, die aufgrund bestimmter Bedingungen als Land zusammengeschwei\u00dft wurden - wie geht man mit solchen Fragen um?\n\nWenn es um die Antworten geht, braucht Politik immer Hilfe und Beratung. Das Beste w\u00e4re, wenn man eine Friedens- und Konfliktforschung h\u00e4tte, die eindeutige Antworten geben kann. Das ist im seltensten Fall so. Aber es ist wichtig, dass es eine solche Friedens- und Konfliktforschung gibt. Wir sind in Deutschland exzellent aufgestellt. Ich habe in meiner vor einigen Wochen zu Protokoll gegebenen Rede viele Institute aufgez\u00e4hlt, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen. Sie verrichten gute Arbeit. Ihre Analysen und \u00c4u\u00dferungen werden h\u00e4ufig nicht genug beachtet, aber sie geben wichtige Anhaltspunkte f\u00fcr politische Entscheidungen.\n\nEin wichtiger Impuls, den wir als Koalition mit diesem Antrag setzen, ist, dass wir der Friedens- und Konfliktforschung einen anderen Stellenwert geben und f\u00fcr Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit sorgen wollen. Auch das ist ein wesentlicher Vorteil dieses Antrags: Wir reden \u00fcber dieses Thema, w\u00e4hrend die Opposition in dieser Frage leider keinen Vorsto\u00df gemacht hat.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162966,"sequence":656,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das kann bei allem anderen schon passieren!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162967,"sequence":657,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich finde sogar, dass Friedens- und Konfliktforschung so verl\u00e4sslich und kontinuierlich finanziert werden sollte, wie wir es beim Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation machen, in dessen Rahmen wir technische Wissenschaften und viele andere mit 3 Prozent j\u00e4hrlich f\u00f6rdern.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162968,"sequence":658,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162969,"sequence":659,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Ausdr\u00fccklich will ich an dieser Stelle - meine Redezeit ist kurz - Claudia L\u00fccking-Michel f\u00fcr ihr Engagement danken und daf\u00fcr, dass der Antrag, \u00fcber den wir hier reden, \u00fcberhaupt zustande gekommen ist. Das war nicht ganz einfach. Wir haben bei dem gemeinsamen Antrag f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung vieles abspecken m\u00fcssen. Es ist auch dein Verdienst, dass es m\u00f6glich geworden ist, dass wir diesen Impuls setzen. Ich finde es ausdr\u00fccklich schade, dass wir gerade aus den Reihen der Verteidigungspolitiker der Union immer wieder aufgefordert wurden, das Ganze abzuspecken oder zu reduzieren.\n\nIch will an dieser Stelle sagen: Wir haben in diesem Haushalt den Verteidigungsetat gegen\u00fcber dem letzten Jahr um 2 700 Millionen Euro erh\u00f6ht. Angesichts der Krisen und Katastrophen, angesichts der Notwendigkeit, mehr dar\u00fcber zu wissen, wie Konflikte entstehen, wie man sie vielleicht verhindern kann und wie man Abr\u00fcstung und R\u00fcstungskontrolle machen kann, m\u00fcsste es doch eigentlich ein paar Millionen mehr f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung geben, um an den Ursachen zu arbeiten.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162970,"sequence":660,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162971,"sequence":661,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Herr Gabriel m\u00fcsste anders entscheiden!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162972,"sequence":662,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel (SPD)","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Ganz herzlich bedanken m\u00f6chte ich mich auch bei den vielen in der Bev\u00f6lkerung, die seit Jahrzehnten in der Friedensbewegung immer wieder daran gearbeitet haben, Ursachen differenziert zu betrachten und auf sie hinzuweisen. Sie erlauben mir, dass ich stellvertretend an dieser Stelle ganz herzlich G\u00fcnter Sauerbier danke, der in einigen Minuten in Hagen einen Friedenspreis f\u00fcr sein Lebenswerk, f\u00fcr seine Arbeit bei Pax Christi bekommen wird. Menschen wie er sind es, die unsere Gesellschaft besser machen; von diesen brauchen wir viel mehr. Ich w\u00fcnsche Ihnen viele gute Erkenntnisse und dass wir bei der Friedens- und Konfliktforschung besser werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162973,"sequence":663,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162974,"sequence":664,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Kai Gehring f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162975,"sequence":665,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! An diesem Tag einer tiefen Z\u00e4sur in den USA diskutieren wir \u00fcber die Perspektiven der Friedens- und Konfliktforschung hierzulande. Ich finde das durchaus passend. Denn das Verstehen von Konfliktursachen, das Verhindern von Konflikten und Kriegen, mehr Pr\u00e4vention, Rationalit\u00e4t und Gedankenaustausch tun den internationalen Beziehungen gut. Anders gesagt: Postfaktische Einfalt darf die internationale Politik nicht bestimmen; denn es geht letztlich um den Erhalt des friedlichen Zusammenlebens von uns allen. Die Politik ist auf wissenschaftlich fundierte Informationen und Empfehlungen angewiesen. F\u00fcr uns Gr\u00fcne ist deshalb klar: Wir m\u00fcssen die Friedensforschung besser ausstatten und systematisch st\u00e4rken.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162976,"sequence":666,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer [SPD]","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162977,"sequence":667,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Regierung hat die Expertise der Friedens- und Konfliktforschung in den vergangenen Jahren zu wenig ber\u00fccksichtigt. Das muss sich dringend \u00e4ndern. Die Ergebnisse der Friedensforschung m\u00fcssen endlich st\u00e4rker in der Regierungsarbeit auf allen Ebenen Leitschnur werden.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162978,"sequence":668,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162979,"sequence":669,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Politische Tatkraft und Weisheit k\u00f6nnen dadurch nicht ersetzt werden. Aber die Forschung kann uns Parlamentariern und auch den Regierungsmitgliedern wichtige Entscheidungshilfen in sehr unsicheren Zeiten geben. Genannt seien die versch\u00e4rften Herausforderungen des internationalen Terrorismus und asymmetrischer Kriegsf\u00fchrung, Attacken auf unsere digitalen Infrastrukturen und Verteilungskonflikte - Verteilungskonflikte aufgrund von Ressourcenmangel, von Klimakrise, aufgrund einer unfairen Handelspolitik oder der wachsenden Kluft zwischen Arm und Reich; Kollege Lenkert hat hierzu auch schon ausgef\u00fchrt.\n\nNotwendig sind daf\u00fcr mehr interdisziplin\u00e4re und vernetzte Forschungsans\u00e4tze, wie sie in dieser Woche im Forschungsausschuss auch mit Blick auf Flucht und Fl\u00fcchtlinge diskutiert wurden.\n\nIn ihrem Antrag listet die Koalition die wichtigsten Forschungsinstitute im Bereich Frieden und Konflikt auf. Das ist verdienstvoll. Wir vermissen allerdings konkrete Aussagen zu strukturellen Verbesserungen und zu den Zukunftsperspektiven dieser Institute und ihrer k\u00fcnftigen Finanzierungsstruktur. Die Finanzierungsl\u00fccken sind eklatant - vor allem, wenn renommierte Institute wie die Deutsche Stiftung Friedensforschung auf Zinszahlungen aus ihrem relativ kleinen Stiftungskapital angewiesen sind. Das muss sich dringend bessern.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162980,"sequence":670,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162981,"sequence":671,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Denn die unsichere Finanzierung ist auch eine wichtige Ursache daf\u00fcr, dass der wissenschaftliche Nachwuchs in diesem so wichtigen Forschungsfeld nur schwer Fu\u00df fassen kann. Die Friedensforschung ist leider ein Musterbeispiel daf\u00fcr, wie unsichere Besch\u00e4ftigungsperspektiven zur Abwanderung hochqualifizierter Nachwuchswissenschaftlerinnen und -wissenschaftler f\u00fchren. Diesen Verlust an Expertise d\u00fcrfen wir uns nicht l\u00e4nger leisten.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162982,"sequence":672,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162983,"sequence":673,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir begr\u00fc\u00dfen, dass der Wissenschaftsrat mit der Evaluation der Friedensforschungsstrukturen beauftragt wurde. Aus den Ergebnissen m\u00fcssen wir dann aber tats\u00e4chlich auch Konsequenzen ziehen, vor allem zur St\u00e4rkung der Friedensforschung in Deutschland.\n\nVerbesserungsbedarf sehen wir auch bei der europ\u00e4ischen und internationalen Vernetzung. Es ist gut, dass die Deutsche Stiftung Friedensforschung zumindest kleine Pilotprojekte im internationalen Raum startet. Mehr ist momentan nicht drin, weil die Stiftung an ihrem Limit arbeitet. Das hat sogar der Bundesrechnungshof festgestellt und bem\u00e4ngelt. Und das sollten Sie doch ernster nehmen, meine Damen und Herren. Das h\u00e4tten Sie mit Ihrem Antrag doch \u00e4ndern k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162984,"sequence":674,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162985,"sequence":675,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Friedensf\u00f6rderung und Konfliktpr\u00e4vention sind f\u00fcr uns Querschnittsaufgaben. Es geht dabei auch um den Ausbau der Friedensp\u00e4dagogik, um zivile Krisenpr\u00e4vention etwa durch den Ausbau von Austauschprogrammen, Freiwilligendiensten und interdisziplin\u00e4ren internationalen Studieng\u00e4ngen. Gerade bei Letzterem k\u00f6nnte sich das BMBF auch deutlich mehr anstrengen.\n\nFriedensforschung muss unabh\u00e4ngig sein. Friedensforschung muss auch immer unbequem sein. Gerade sie kann Ursachen f\u00fcr Konflikte aufdecken, die andere nicht sehen k\u00f6nnen oder sehen wollen - beispielsweise den Zusammenhang zwischen steigenden R\u00fcstungsexporten und Fluchtursachen.\n\nWir sollten dies als Parlament wertsch\u00e4tzen und ber\u00fccksichtigen. Dem Koalitionsantrag merkt man aber an genau diesen Stellen an, dass sich die Autorinnen und Autoren der Koalition hier nicht gr\u00fcn sind.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162986,"sequence":676,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162987,"sequence":677,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Uns als Gr\u00fcnen geht es nicht nur um die Methoden der Friedensforschung, sondern es geht uns um Inhalte, um bessere Strukturen und um h\u00f6here Finanzmittel. Gerade zu diesen wichtigen Bereichen schweigen Sie sich in dem Antrag weitestgehend aus.\n\nWegen dieser Unzul\u00e4nglichkeiten und Unklarheiten k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag leider nicht zustimmen - so verdienstvoll es ist, dass Sie sich dem Thema \u00fcberhaupt widmen; wahrscheinlich auch, um K\u00fcrzungsw\u00fcnschen von Frau Wanka etwas entgegenzuhalten.\n\nGleichwohl freuen wir uns auf die gemeinsame Zusammenarbeit an diesem so wichtigen Thema. Sp\u00e4testens wenn die Evaluationsergebnisse des Wissenschaftsrates vorliegen, sollten wir zu substanzielleren Antworten f\u00fcr den Ausbau der Friedensforschung in Deutschland kommen; denn in einer Welt, die immer st\u00e4rker aus den Fugen geraten ist, braucht es Konflikt- und Friedensforschung mehr denn je.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162988,"sequence":678,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162989,"sequence":679,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Philipp Lengsfeld von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":162990,"sequence":680,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162991,"sequence":681,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag hat meine Unterst\u00fctzung, obwohl sich der Titel wie eine Parole aus meiner Pionierzeit in der DDR anh\u00f6rt.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162992,"sequence":682,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162993,"sequence":683,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Oha!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162994,"sequence":684,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es handelt sich tats\u00e4chlich um ein wichtiges Anliegen, insbesondere nat\u00fcrlich auch vor dem Hintergrund unserer deutschen Geschichte - das ist hier, glaube ich, noch nicht erw\u00e4hnt worden -, aber nicht nur wegen unserer Verbrechen. Es gibt im Zusammenhang mit der Friedens- und Konfliktforschung einen sehr positiven, beispielgebenden Prozess in unserem Land. Die Wende in der DDR, der Einigungsprozess und der Zusammenbruch einer hochger\u00fcsteten Diktatur praktisch ohne Blutvergie\u00dfen - ein Klassiker der modernen Friedens- und Konfliktforschung.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162995,"sequence":685,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162996,"sequence":686,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber Friedens- und Konfliktforschung hat nat\u00fcrlich auch einen ganz konkreten Bezug zur aktuellen deutschen Politik - auch das ist schon mehrfach erw\u00e4hnt worden -, insbesondere da Deutschland zur verst\u00e4rkten \u00dcbernahme internationaler Verantwortung bereit ist, wie zum Beispiel im M\u00fcnchner Konsens vor zwei Jahren festgestellt wurde. Damit sind auch wir als Deutscher Bundestag in einer besonderen Verantwortung. Es ist also folgerichtig, dass wir uns mit dem Feld der Friedens- und Konfliktforschung mehr besch\u00e4ftigen und es st\u00e4rken.\n\nDie wissenschaftliche Analyse von Konfliktursachen ist von herausragender Bedeutung, um Fehlentwicklungen fr\u00fchzeitig zu erkennen, Strategien f\u00fcr friedliche L\u00f6sungen zu entwickeln und fundierte Entscheidungen zu treffen; auch das ist schon gesagt worden. Ich will an einem konkreten Beispiel illustrieren, dass die Thematik durchaus nicht nur komplex, sondern teilweise auch hochinteressant ist. Ich greife einen Nebenaspekt der Konfliktforschung heraus: das Thema \u201eBegleitende Mythen\u201c; sie sind ja oft wesentlicher Teil einer Auseinandersetzung.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162997,"sequence":687,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin f\u00fcr Begleitforschung!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":162998,"sequence":688,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich nehme als konkretes Beispiel die Auseinandersetzung um die Krim, ein aktuelles, wenn auch nicht mehr brandaktuelles Beispiel.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":162999,"sequence":689,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh, oh!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163000,"sequence":690,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wussten Sie zum Beispiel, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass die Annexion der Krim durch die Russische F\u00f6deration eigentlich ein russisch-deutsches Projekt war oder ist?","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163001,"sequence":691,"sitzung":213,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, jetzt wird es interessant!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163002,"sequence":692,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So wurde es jedenfalls einer sehr erstaunten Helmholtz-Delegation - ich war dabei - 2014 in Moskau anl\u00e4sslich des zehnj\u00e4hrigen Jubil\u00e4ums des Moskauer Helmholtz-B\u00fcros von einem hochrangingen russischen Wissenschaftler erkl\u00e4rt.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163003,"sequence":693,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Der geh\u00f6rte aber nicht zur deutschen Helmholtz-Gemeinschaft!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163004,"sequence":694,"sitzung":213,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":443.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ja! Das postfaktische Zeitalter!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163005,"sequence":695,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, er wollte uns eine Art Kompliment machen und um mehr Verst\u00e4ndnis auf deutscher Seite bitten.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163006,"sequence":696,"sitzung":213,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da hat er sich ja den Richtigen ausgesucht!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163007,"sequence":697,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00f6sung ist nat\u00fcrlich ganz einfach: Die erste russische Annexion der Krim erfolgte unter Katharina der Gro\u00dfen, die als geborene Sophie Auguste Friederike von Anhalt-Zerbst nat\u00fcrlich Deutsche war. Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass die deutsche Delegation in Moskau etwas gequ\u00e4lt gel\u00e4chelt hat.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163008,"sequence":698,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir qu\u00e4len uns gerade auch!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163009,"sequence":699,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Viel interessanter finde ich in diesem Zusammenhang aber, dass die Annexion 1783 von F\u00fcrst Potemkin angef\u00fchrt wurde - er war daf\u00fcr zust\u00e4ndig -, der mit Blick auf einen Besuch der siegreichen Zarin Katharina auf der Krim ebenjene ber\u00fchmten, aber falschen russischen D\u00f6rfer errichtet hat, um der Zarin die erfolgreiche Russifizierung der Krim zu demonstrieren. \u201ePotemkinsche D\u00f6rfer\u201c ist ein gefl\u00fcgeltes Wort, nicht nur im Deutschen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163010,"sequence":700,"sitzung":213,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch im Bundestag!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163011,"sequence":701,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mich pers\u00f6nlich hat die Sowjetzeit immer mehr interessiert. Diesen zweiten Punkt der Krim-Mythologie will ich nicht unerw\u00e4hnt lassen, weil er die ganzen Schwierigkeiten und Sensibilit\u00e4ten einer solchen Geschichte ziemlich gut deutlich macht. 1954 wurde die Krim n\u00e4mlich innerhalb der Sowjetunion administrativ umgehangen: von der Russischen SFSR zur Ukrainischen SSR.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163012,"sequence":702,"sitzung":213,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":182.0,"speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163013,"sequence":703,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Vorgang wird heute von russischer Seite gerne so dargestellt, als habe der Ukrainer Chruschtschow - quasi in einer Wodkalaune, ohne echten Grund, unter Bruch selbst sowjetischer Regeln - dieses St\u00fcck Land der Ukraine unrechtm\u00e4\u00dfig zugeschanzt - eine perfide Legende, die wie alle guten L\u00fcgen nat\u00fcrlich auch einen Teil Wahrheit enth\u00e4lt.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163014,"sequence":704,"sitzung":213,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und jetzt zum Thema!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163015,"sequence":705,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Chruschtschows urspr\u00fcngliche Machtbasis war die Ukraine. Es gab nach Stalins Tod 1953 einen heftigen Machtkampf, und die Unterst\u00fctzung der ukrainischen Kommunisten brauchte er dabei dringend. Nicht richtig ist aber, dass es f\u00fcr diese administrative \u00c4nderung nicht gute Gr\u00fcnde gab. Die Versorgung der Krim lief vor allem \u00fcber die Ukraine; das ist \u00fcbrigens heute noch eine Herausforderung in diesem Konflikt.\n\nWas ich an der Legende aber besonders perfide finde - deshalb erz\u00e4hle ich sie hier -, ist die subtile nationalistische Unterstellung. Mit sehr, sehr gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit - ich habe das nachgepr\u00fcft; es ist gar nicht so einfach herauszubekommen - ist Chruschtschow n\u00e4mlich Russe:","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163016,"sequence":706,"sitzung":213,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie doch mal zum Thema!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163017,"sequence":707,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Molotow ist ein Cocktail!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163018,"sequence":708,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"nach Geburtsort, nach ethnischer Herkunft und auch formal gem\u00e4\u00df den damals g\u00fcltigen sowjetischen Rechtsnormen. An diesem vermeintlich kleinen Beispiel erkennen Sie die Dimension dieser Art von Problematiken.\n\nUnd deshalb muss die Arbeit in der Friedens- und Konfliktforschung sehr verantwortungsbewusst betrieben werden. Interdisziplin\u00e4re und internationale Zusammenarbeit ist absolut essenziell.\n\nEine gute Qualit\u00e4tssicherung ist sehr wichtig; denn Konflikte werden auch gerne mithilfe von \u201ewissenschaftlichen Erkenntnissen\u201c angeheizt. Eine gut gef\u00f6rderte Forschungslandschaft in einem sehr politischen und vor allem sehr dynamischen Umfeld in Deutschland kann auch die Tendenz zum Wildwuchs zeigen. Deshalb ist mir die im Antrag festgeschriebene externe Evaluierung durch den Wissenschaftsrat ein wichtiges Anliegen. Ich bin mir auch sicher, dass dies v\u00f6llig im Interesse des Hauses ist.\n\nEs ist gut und richtig - das ist heute auch schon erw\u00e4hnt worden -, dass sich die Forschung stets auch an aktuellen Fragestellungen ausrichten muss. Ich begr\u00fc\u00dfe es deshalb ausdr\u00fccklich, dass es ein BMBF-gef\u00f6rdertes Projekt \u201eSalafismus in Deutschland\u201c gibt; es ist schon erw\u00e4hnt worden.\n\nZum Abschluss kann ich mir eine Bemerkung zu unserer Aktuellen Stunde am Mittwoch nicht ersparen. Im erweiterten Zusammenhang mit dem M\u00f6rder Amri aus Tunesien brachte Dietmar Bartsch, der Vorsitzende der Linksfraktion, die linken Standardfloskeln von den Interventionskriegen und dem Klimawandel als den tieferen Fluchtursachen ins Spiel. Das mag in der Theorie richtig sein. Ich sage dazu ganz ausdr\u00fccklich in Richtung der linken Seite: Bitte unterlassen Sie im konkreten Fall auch nur den Versuch einer Legendenbildung. Die Geschichte des M\u00f6rders und Terroristen aus Tunesien hat weder mit einer Intervention noch dem Klimawandel zu tun.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163019,"sequence":709,"sitzung":213,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Doktor, reden Sie zum Thema!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163020,"sequence":710,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":27.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Und ein Fl\u00fcchtling war er auch nicht. F\u00fcr diese Feststellung brauche ich eigentlich keine Wissenschaftler, aber wenn es gutgemachte Untersuchungen \u00fcber die wahren Ursachen des Islamismus in Deutschland gibt, wird es vielleicht auch anderen leichter fallen, dieser Art von Legendenbildung ein klares Stoppsignal zu zeigen.\n\nZusammengefasst: Friedens- und Konfliktforschung in Deutschland dient der Bef\u00f6rderung von friedlichen Konfliktl\u00f6sungen, von demokratischen Prozessen und L\u00f6sungen unter dem Leitstern von Freiheit und Menschenrechten.\n\nSo unterst\u00fctze ich das Anliegen der St\u00e4rkung der Friedens- und Konfliktforschung - auch unter dieser blumigen \u00dcberschrift.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163021,"sequence":711,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163022,"sequence":712,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Aussprache hat Frau Dr. De Ridder von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":163023,"sequence":713,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163024,"sequence":714,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Mit einem solchen Ritt in die Geschichte, wie ihn gerade Philipp Lengsfeld pr\u00e4sentiert hat, kann ich nicht dienen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163025,"sequence":715,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163026,"sequence":716,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Macht ja nichts!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163027,"sequence":717,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gott sei Dank! Danke! Danke!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163028,"sequence":718,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Meiner geht nicht so weit zur\u00fcck und bezieht sich auf Gustav Heinemann. Er sagte schon - das ist 50 Jahre her -, dass der Friede der Ernstfall sei.\n\nWenn ich L\u00e4nderbeispiele wie Syrien, die Ukraine und - lieber Philipp Lengsfeld, wenn ich dein Ohr gewinnen k\u00f6nnte - gern auch die Krim nenne, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, l\u00e4uft - das wei\u00df ich - in Ihrem Hinterkopf ein Film ab. Das sind keine paradiesischen Bilder, die dann hervorgerufen werden.\n\nGleiches gilt f\u00fcr die inneren Konflikte, wenn ich nach Europa gucke. Ich habe eine belgische Staatsangeh\u00f6rigkeit und trage heute eine Rosette, weil ich ebenfalls wie Michael Roth ausgezeichnet worden bin. Das deutsch-belgische Verh\u00e4ltnis war aber lange ein konflikttr\u00e4chtiges. Das kann ich auch mit Blick auf meine eigene Geschichte sagen. Auch das gilt es intensiver zu betrachten. Daf\u00fcr muss man auf dem europ\u00e4ischen Kontinent bleiben.\n\nAber am heutigen Nachmittag werden sich viele von uns und von Ihnen - davon bin ich \u00fcberzeugt - die Amts\u00fcbergabe an Donald Trump anschauen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163029,"sequence":719,"sitzung":213,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"Lieber Handball!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163030,"sequence":720,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie werden dabei noch einmal mit dem Thema der Cyberangriffe des sogenannten Cyberwar konfrontiert werden; ich komme darauf gleich zur\u00fcck.\n\nAber bleiben wir doch - im postfaktischen Zeitalter - bei den Fakten. Friedens- und Konfliktforschung ist ein interdisziplin\u00e4res Wissenschaftsfeld. Wir tun gut daran, es nicht darauf zu reduzieren, dass es um geistes- und sozialwissenschaftliche Forschung geht. Es geht auch - auch das ist schon angesprochen worden - um Natur- und Ingenieurwissenschaften. Das muss man entsprechend flankieren. Auch die Juristinnen und Juristen sind hierbei gefordert. Politik ist gut beraten, wenn sie auf die Befunde der Friedens- und Konfliktforschung schaut.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163031,"sequence":721,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163032,"sequence":722,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und sie umsetzt!","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163033,"sequence":723,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin im \u00dcbrigen Stefan M\u00fcller sehr dankbar, der mich immer zu den Sitzungen der Deutschen Stiftung Friedensforschung begleitet; er ist rege und intensiv dabei. Es ist richtig: Wir haben mitnichten das Programm so gelassen, wie es war. Wir haben f\u00fcr eine Neuaufstellung gesorgt. Die Deutsche Stiftung Friedensforschung hat die Empfehlung, die wir ausgesprochen haben, sehr gern aufgenommen, n\u00e4mlich dort, wo es um den Wissenstransfer und um die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu den bereits erzielten Befunden der Friedens- und Konfliktforschung geht. Lieber Stefan M\u00fcller, Lob gibt es aber nicht umsonst. Die Deutsche Stiftung Friedensforschung verlangt in der Tat nach einer deutlich besseren Finanzierung, insbesondere - auch dies wurde erw\u00e4hnt - in Niedrigzinsphasen.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163034,"sequence":724,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163035,"sequence":725,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann legt doch was drauf! Wer regiert denn? Wer regiert eigentlich dieses Land?","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163036,"sequence":726,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will aber auch das Leibniz-Institut Hessische Stiftung Friedens- und Konfliktforschung nicht unerw\u00e4hnt lassen. Ich will das Augenmerk ebenso auf das Deutsch-Kolumbianische Friedensinstitut in Gie\u00dfen lenken, weil wir auch den lateinamerikanischen Teil unserer Welt nicht aus dem Blick verlieren d\u00fcrfen. Denn auch Kolumbien hat gro\u00dfe Probleme; das wissen wir. Viele waren entsetzt dar\u00fcber, wie der Friedensverhandlungsprozess ausgegangen ist.\n\nLassen Sie mich noch einmal deutlich machen, was wir in der Friedens- und Konfliktforschung brauchen. In der Tat muss diese Forschung besser und st\u00e4rker alimentiert werden. Aber daf\u00fcr bietet uns der Antrag jetzt die M\u00f6glichkeit. Es geht darum, europ\u00e4ische Forschungsverb\u00fcnde zu schaffen, Wissenschaftsnetzwerke zu unterst\u00fctzen, um damit deutlich zu machen, dass es m\u00f6glicherweise eine Aufgabe der Deutschen Stiftung Friedensforschung ist, dies mit zu flankieren.\n\nWenn wir \u00fcber Cyberwar, Cyberkrisen und Cyberattacken im Netz reden, dann m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Forschung zur Cyberresilienz reden. Dies sind neue Themen und Schwerpunkte, die es interdisziplin\u00e4r anzugehen gilt.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163037,"sequence":727,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163038,"sequence":728,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":260.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen auch \u00fcber den wissenschaftlichen Nachwuchs reden. F\u00fcr viele j\u00fcngere Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler ist das Thema der Friedens- und Konfliktforschung offensichtlich nicht mehr so brisant. Das sollten wir \u00e4ndern, da m\u00fcssen wir mehr tun.\n\nEs bleibt bei der Schnittstellenforschung und beim Wissenstransfer. Auch den Gender- und Diversity-Aspekten sollten wir uns n\u00e4hern, was die Unterst\u00fctzung angeht. Flucht und Frauen oder auch ethnische Konflikte sind ebenfalls ein riesiges Thema.\n\nLassen Sie mich enden, indem ich Ihnen in Erinnerung rufe, was einst Willy Brandt sagte: \u201eKrieg\u201c - so das Zitat - \u201eist nicht mehr die Ultima Ratio, sondern die Ultima Irratio.\u201c Friedens- und Konfliktforschung beweist dies jeden Tag.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163039,"sequence":729,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163040,"sequence":730,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Debatte.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD mit dem Titel \u201eDem Frieden verpflichtet - Friedens- und Konfliktforschung st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10849, den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/10239 anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist diese Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition ohne Gegenstimmen bei Enthaltung der Opposition angenommen worden. - Damit schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nIch komme zum Tagesordnungspunkt 27:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Kerstin Andreae, Katja Keul, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nUnternehmensmitbestimmung st\u00e4rken - Grauzonen schlie\u00dfen\n\nDrucksache 18\/10253\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erste Rednerin hat Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 26 Friedens- und Konfliktforschung","top_id":2923,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":163041,"sequence":731,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im letzten Jahr wurde unser Antrag zur betrieblichen Mitbestimmung abgelehnt. Ich sagte damals, wir bleiben dran an diesem Thema. Deshalb legen wir heute einen Antrag zur Unternehmensmitbestimmung vor;","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163042,"sequence":732,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163043,"sequence":733,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"denn auch hier werden die wei\u00dfen Flecken immer gr\u00f6\u00dfer. Auch die Unternehmensmitbestimmung ist in der Defensive. Deshalb m\u00fcssen wir auch hier gesetzlich nachbessern und Schlupfl\u00f6cher schlie\u00dfen.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163044,"sequence":734,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163045,"sequence":735,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der politische Wille ist eindeutig. Das Mitbestimmungsgesetz von 1976 und das Drittelbeteiligungsgesetz formulieren klar: Die Besch\u00e4ftigten sind demokratisch an der Unternehmensspitze zu beteiligen. - Und doch zeigen die Studien der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung ein anderes Bild. Mehr als 800 000 Besch\u00e4ftigte werden durch juristische Tricks von der Unternehmensmitbestimmung ausgeschlossen. 2002 waren noch 767 Unternehmen parit\u00e4tisch mitbestimmt, heute sind es nur noch 635. Eine Stichprobe zur Drittelbeteiligung hat ergeben, dass 56 Prozent der Unternehmen diese Pflicht ganz einfach ignorieren. Zu viele Unternehmen vermeiden die Unternehmensmitbestimmung durch die geschickte Wahl der Rechtsform. Sie nutzen vorhandene Rechtsl\u00fccken strategisch und bewusst, und das geht gar nicht. Die Flucht aus der Mitbestimmung im Aufsichtsrat kann und muss gestoppt werden.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163046,"sequence":736,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Klaus Barthel [SPD]","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163047,"sequence":737,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war \u00fcbrigens auch Thema bei einem Symposium der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung im letzten Jahr. Zu Gast war Ministerin Nahles. Sie sagte damals, die Unternehmensmitbestimmung habe Risse bekommen, und sie sprach von Handlungsdruck. Aber schon zwei Wochen sp\u00e4ter wusste das Bundesarbeitsministerium davon gar nichts mehr. Ich hatte mit einer Kleinen Anfrage nach der Situation bei der Unternehmensmitbestimmung gefragt. Die Antworten waren nichtssagend. Die Bundesregierung wei\u00df nichts; sie hat auch keine belastbaren Daten. Das kann alles nachgelesen werden. Auch der besagte Handlungsdruck wurde mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Vor diesem Hintergrund sind die Aussagen von Ministerin Nahles nichts anderes als eine Farce, und das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163048,"sequence":738,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163049,"sequence":739,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weil der Bundesregierung jegliches Problembewusstsein fehlt, werden wir Gr\u00fcnen jetzt mit unserem Antrag zur Unternehmensmitbestimmung aktiv. Zumindest vier Forderungen m\u00f6chte ich ganz kurz ansprechen:\n\nErstens. Aldi Nord und S\u00fcd werden durch zwei Familienstiftungen gesteuert. Darunter liegen Regionalgesellschaften, und zwar in der Form einer GmbH & Co. KG. Weil weder bei Stiftungen die Mitbestimmung noch bei Kommanditgesellschaften die Drittelbeteiligung greift, werden 66 000 Aldi-Besch\u00e4ftigte von der Mitbestimmung in Aufsichtsr\u00e4ten ausgeschlossen. Das ist mit nichts zu rechtfertigen. Deshalb wollen wir Stiftungen, die Erwerbszwecke verfolgen, in die Unternehmensmitbestimmung einbeziehen.\n\nZweitens. Wir wollen auch Kommanditgesellschaften ins Drittelbeteiligungsgesetz aufnehmen, wenn der Komplement\u00e4r keine nat\u00fcrliche Person, sondern eine Kapitalgesellschaft ist. Die Mitbestimmung muss an die ver\u00e4nderte Unternehmenslandschaft angepasst werden; denn die heutigen Ausnahmen sind nicht fair und schon gar nicht gerecht.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163050,"sequence":740,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163051,"sequence":741,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Drittens wollen wir die Konzernzurechnung, die heute nur f\u00fcr Unternehmen mit mehr als 2 000 Besch\u00e4ftigten gilt, auch im Drittelbeteiligungsgesetz verankern; denn es gibt etliche Unternehmen mit mehr als 500 Besch\u00e4ftigten, die sich gezielt in kleine Einzelteile zerlegen, nur um die Mitbestimmungsrechte der Besch\u00e4ftigten zu umgehen. Auch damit muss Schluss sein.\n\nViertens. Es geht aber nicht nur um die L\u00fccken bei der Mitbestimmung. 56 Prozent der Unternehmen - ich habe es schon gesagt - versto\u00dfen gegen das Drittelbeteiligungsgesetz. Sie ignorieren rechtswidrig die Rechte der Besch\u00e4ftigten auf Mitbestimmung. So entstehen rechtsfreie R\u00e4ume, und das ist nicht akzeptabel. Deshalb sind Sanktionen notwendig; denn die Mitbestimmung muss nicht nur konsistent, sondern auch rechtssicher ausgestaltet werden.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163052,"sequence":742,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Klaus Barthel [SPD]","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163053,"sequence":743,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Regierungsfraktionen, die Mitbestimmung hat sich auf Unternehmensebene bew\u00e4hrt. Sie ist ein wesentliches Element der sozialen Marktwirtschaft und hat einen nicht unerheblichen Beitrag dazu geleistet, dass Deutschland wirtschaftliche Krisen meistern konnte. - Jetzt k\u00f6nnten Sie eigentlich alle klatschen; denn das war die einzige konkrete und richtige Antwort der Bundesregierung auf meine Kleine Anfrage.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163054,"sequence":744,"sitzung":213,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":561.0,"speaker_party":"gruene","text":"So sind sie!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163055,"sequence":745,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch die Konsequenzen daraus m\u00fcssten eigentlich klar sein. Wenn Unternehmen die Mitbestimmung bewusst umgehen, wenn sie die Mitbestimmung rechtswidrig ignorieren, dann m\u00fcsste das doch aufschrecken und eigentlich zum Handeln bewegen.\n\nBei der Mitbestimmung m\u00fcssen f\u00fcr alle Unternehmen die gleichen Rahmenbedingungen gelten und f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten die gleichen Mitbestimmungsrechte. Vor allem geh\u00f6rt zu einer funktionierenden Demokratie auch eine demokratische Teilhabe der Besch\u00e4ftigten in den Unternehmen. Um diese Teilhabe auch in Zukunft sicherzustellen, m\u00fcssen Sie, die Regierungsfraktionen, endlich die L\u00fccken bei der Mitbestimmung schlie\u00dfen. Die sch\u00f6nen Reden, die wir jetzt gleich bestimmt wieder h\u00f6ren, sind zu wenig; Handeln ist angesagt.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163056,"sequence":746,"sitzung":213,"speaker":"Gabriele Schmidt [\u00dchlingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":9.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt warten Sie es doch ab!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163057,"sequence":747,"sitzung":213,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Die werden gut sein!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163058,"sequence":748,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bekr\u00e4ftigen Sie den politischen Willen, und st\u00e4rken Sie die Unternehmensmitbestimmung! Noch haben Sie Zeit.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163059,"sequence":749,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163060,"sequence":750,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Uwe Lagosky von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":163061,"sequence":751,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163062,"sequence":752,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Mitbestimmung ist ein wesentlicher Faktor f\u00fcr den betrieblichen Frieden und damit auch f\u00fcr die Produktivit\u00e4t unserer Unternehmen. Als ehemaliger stellvertretender Aufsichtsratsvorsitzender eines drittelparit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmens kann ich dar\u00fcber einiges erz\u00e4hlen. F\u00fcr mich ist Mitbestimmung f\u00fcr das Gelingen unserer sozialen Marktwirtschaft absolut erforderlich; sie geh\u00f6rt dazu.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163063,"sequence":753,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163064,"sequence":754,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163065,"sequence":755,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das f\u00e4ngt gut an!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163066,"sequence":756,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn Sie das mit \u201esch\u00f6nen Reden\u201c gemeint haben, dann sage ich: Danke f\u00fcr den Applaus.\n\nDurch die Unternehmensmitbestimmung spiegeln sich im Aufsichtsrat nicht nur die Interessen der Anteilseigner, sondern auch die der Arbeitnehmer wider. Durch das Drittelbeteiligungsgesetz - wir haben schon zum Teil davon geh\u00f6rt - wird ab einer Unternehmensgr\u00f6\u00dfe von 500 Mitarbeitern ein Drittel des Aufsichtsrates durch Arbeitnehmer besetzt. Ab 2 000 Mitarbeitern kommt das Mitbestimmungsgesetz von 1976 zur Geltung. Danach besteht der Aufsichtsrat je zur H\u00e4lfte aus Arbeitgebern und Arbeitnehmern. Dazu kommt noch das Montan-Mitbestimmungsgesetz von 1951, das unter einer unionsgef\u00fchrten Bundesregierung - das darf ich an der Stelle deutlich sagen - eingef\u00fchrt wurde","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163067,"sequence":757,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":237.0,"speaker_party":"linke","text":"Schon eine Weile her!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163068,"sequence":758,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Weil die Leute auf der Stra\u00dfe standen! Weil es nicht anders ging! Das ist nicht freiwillig gewesen!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163069,"sequence":759,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und die Basis unserer Mitbestimmung ist. Diese Einigung war nicht nur f\u00fcr Unternehmen der Montanindustrie - Bergbau-, Stahl- und Eisenindustrie - ein Meilenstein, sondern f\u00fcr die Mitbestimmung generell. Das kann man hier, denke ich, auch so deutlich erw\u00e4hnen.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163070,"sequence":760,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163071,"sequence":761,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wir leben ja im Heute!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163072,"sequence":762,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nat\u00fcrlich leben wir im Heute; darauf komme ich jetzt zu sprechen. - Nach wie vor gilt f\u00fcr diese Unternehmen eine parit\u00e4tische Mitbestimmung im Aufsichtsrat ab einer Betriebsgr\u00f6\u00dfe von 1 000 Mitarbeitern, beispielsweise bei der Salzgitter AG in meinem Wahlkreis.\n\nLassen Sie mich einen Blick auf die Urspr\u00fcnge der aktuellen Gesetzgebung werfen. Der Abstimmung \u00fcber das Mitbestimmungsgesetz im Februar 1976 im Parlament ging ein Diskussionsprozess von acht Jahren und eine darauf folgende Phase von zwei Jahren, in der der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales \u00fcber dieses Thema diskutiert hat, voraus. Das war der gesellschaftlichen Bedeutung dieses Themas angemessen und f\u00fchrte am Ende des Dialoges dazu, dass das Mitbestimmungsgesetz mit gro\u00dfer Mehrheit im Deutschen Bundestag verabschiedet und eingef\u00fchrt wurde.\n\nZiel muss es auch heute sein, einen solch nachhaltigen, tragf\u00e4higen Kompromiss zu finden. Das kann die Politik nicht allein, sondern nur mit Arbeitgebern und Arbeitnehmern zusammen schaffen.\n\nDass es sinnvoll war, \u00fcber das Thema Mitbestimmung ausgiebig zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern zu diskutieren, beweist die lange Lebensdauer der Vereinbarung: von 1976 bis heute. So etwas l\u00e4sst sich eben nur mit einem Kompromiss erreichen und nicht mit kurzweiligen Mehrheiten.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163073,"sequence":763,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163074,"sequence":764,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unter Bundeskanzler Schr\u00f6der wurde die zweite Biedenkopf-Kommission ins Leben gerufen. Von Bundeskanzlerin Angela Merkel wurde sie nach der Wahl best\u00e4tigt. Ihre Aufgabe war es, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine moderne und europataugliche Weiterentwicklung der deutschen Unternehmensmitbestimmung zu erarbeiten. Damals, im Jahr 2006, konnten sich Arbeitgeber und Arbeitnehmer nicht einigen. Die Politik hat damals bewusst davon abgesehen, \u00fcber die K\u00f6pfe der Konfliktparteien hinweg zu entscheiden. So war es letztendlich gut, dass man so verfahren ist; denn das Mitbestimmungsgesetz, das daraus entstanden w\u00e4re, w\u00e4re m\u00f6glicherweise auf einem Fundament gebaut worden, das nicht allzu lange getragen h\u00e4tte.\n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr das Scheitern der Kommission werden von den Beteiligten je nach Perspektive ganz unterschiedlich bewertet. BDI und BDA hatten sich vorgenommen, die bisherige parit\u00e4tische Mitbestimmung in den Aufsichtsr\u00e4ten zu beenden und den Anteil der Arbeitnehmer auf ein Drittel herunterzufahren. Der Status quo seit 1976 war nat\u00fcrlich, dass die Arbeitnehmer in den Unternehmen ab 2 000 Besch\u00e4ftigten parit\u00e4tisch beteiligt wurden. Ich kann durchaus verstehen, dass das Angebot, das die Arbeitgeber damals unterbreitet haben, nicht auf Anhieb \u00fcberzeugt hat. Von daher war eigentlich von vornherein klar, dass, wenn die Arbeitgeberseite auf ihren Extremforderungen beharrt, kein Kompromiss gefunden werden w\u00fcrde. Das betraf auch andere Verhandlungsbereiche wie die Einordnung von Unternehmen mit ausl\u00e4ndischer Rechtsform. Leider muss man feststellen, dass die Arbeit der Kommission ergebnislos blieb.\n\nZumindest die Professoren Kurt Biedenkopf, Hellmut Wi\u00dfmann und Wolfgang Streeck haben einen Bericht abgegeben. In dem Bericht hei\u00dft es:\n\nAllerdings erscheinen verschiedene Anpassungsma\u00dfnahmen geboten, um der gewachsenen Mobilit\u00e4t der Unternehmen und ihrer Internationalisierung sowie ver\u00e4nderten rechtlichen Rahmenbedingungen auf europ\u00e4ischer Ebene gerecht zu werden.\n\nWohl gemerkt, das war 2006. Diese Feststellung wurde also vor gut zehn Jahren getroffen.\n\nDass wir uns auf den bestehenden Regeln nicht ausruhen d\u00fcrfen, zeigen auch die wirtschaftlichen Entwicklungen der letzten Jahre, die nach Beendigung der Arbeit der Kommission eingetreten sind. Im Zuge der weltweiten Finanz- und Wirtschaftskrise hat sich einmal mehr gezeigt, dass die Mitbestimmung in Unternehmen keinen Nachteil im internationalen Wettbewerb darstellt. In unsicheren Zeiten ist die Phalanx aus Arbeitgebern und Belegschaft ein Garant f\u00fcr die Stabilit\u00e4t.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163075,"sequence":765,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau! Dann kann man sie doch ein bisschen st\u00e4rken!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163076,"sequence":766,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das ist auch wieder \u201esch\u00f6nes Reden\u201c, keine Frage. - Es ist nun mal so gewesen - das haben wir in der Finanz- und Wirtschaftskrise festgestellt -: Die Sozialpartnerschaft ist der entscheidende Baustein f\u00fcr die soziale Marktwirtschaft und damit f\u00fcr den Erfolg Deutschlands.\n\nEs bleiben nat\u00fcrlich die Herausforderungen rund um die Internationalisierung und die Europ\u00e4isierung von Unternehmen bestehen. Unser Mitbestimmungsmodell muss auch f\u00fcr Unternehmen mit ausl\u00e4ndischer Rechtsform in Deutschland gelten. Aus meiner Sicht betrifft dies insbesondere die Mitbestimmung bei den europ\u00e4ischen Aktiengesellschaften. Auch ich sehe hier Handlungsbedarf.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163077,"sequence":767,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Albert Stegemann [CDU\/CSU] und Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163078,"sequence":768,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163079,"sequence":769,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die europ\u00e4ische Initiative zur Einpersonengesellschaft, die auch Nachteile f\u00fcr die Mitbestimmung mit sich gebracht h\u00e4tte, konnten wir in dieser Legislaturperiode zun\u00e4chst aufhalten. Dankend weise ich auf den Entschlie\u00dfungsantrag hin, den wir hier im Bundestag einstimmig beschlossen haben.\n\nIhr vorliegender Antrag, liebe Gr\u00fcne, macht allerdings den zweiten vor dem ersten Schritt. Dass wir losgehen m\u00fcssen, dar\u00fcber sind wir uns auf jeden Fall einig. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir Arbeitgeber und Arbeitnehmer allerdings an einen Tisch bringen. Ich halte es f\u00fcr zielf\u00fchrender, wenn eine Mitbestimmungskommission das Fundament f\u00fcr eine politische Entscheidung schafft. Denn nur wenn die Sozialpartner einen Konsens erarbeiten, besteht die Gew\u00e4hr, dass eine lang akzeptierte gesetzliche Regelung auf den Weg gebracht wird.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163080,"sequence":770,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja, der Gesetzgeber hat schon noch die M\u00f6glichkeit, Rahmenbedingungen zu setzen!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163081,"sequence":771,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt eingehen, der im ersten Moment vielleicht nicht gleich mit dem Thema Mitbestimmung in Verbindung gebracht wird: Die Digitalisierung hat Auswirkungen auf fast alle Bereiche unseres Lebens und so auch auf den betrieblichen Alltag. Ein Blick ins Silicon Valley und auf die Gr\u00fcnderszene hier in Deutschland und in vielen anderen L\u00e4ndern zeigt, was f\u00fcr innovative Gesch\u00e4ftsmodelle dort ihren Anfang nehmen und weltweit Verbreitung finden. Neue Gesch\u00e4ftsmodelle haben erfahrungsgem\u00e4\u00df enorme Auswirkungen auf bestehende Strukturen. Damit sind f\u00fcr die Unternehmen erhebliche Chancen verbunden, gleichzeitig aber auch Risiken.\n\nEs wird deutlich, dass wir uns in einer Zeit befinden, in der sich unsere Arbeitswelt so schnell ver\u00e4ndert wie die Intelligenz der Rechnersysteme - damit auch unsere Arbeit und unsere Arbeitswelt. Das hat auch etwas mit unserer Unternehmensmitbestimmung zu tun. Nicht nur in wirtschaftlichen Krisenzeiten, sondern auch bei starken strukturellen Ver\u00e4nderungen kommen die Vorteile der Mitbestimmung zur Geltung.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163082,"sequence":772,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163083,"sequence":773,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn sich ein Unternehmen fit f\u00fcr die Zukunft machen will, dann muss es seine Besch\u00e4ftigten mitnehmen und motivieren.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163084,"sequence":774,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163085,"sequence":775,"sitzung":213,"speaker":"Uwe Lagosky (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Lagosky","speaker_fp":"uwe-lagosky","speaker_key":187.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Arbeitgeber und Arbeitnehmer sind zwei Seiten derselben Medaille. Es braucht den Dialog, um Antworten auf Herausforderungen zu geben, vor die uns die Digitalisierung und die Transformation von Unternehmen stellen. Es braucht den Konsens, um die Erfolgsgeschichte der Mitbestimmung fortzuschreiben. Lassen Sie uns daran arbeiten!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163086,"sequence":776,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163087,"sequence":777,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war eine \u201esch\u00f6ne Rede\u201c!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163088,"sequence":778,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chste Rednerin hat jetzt Jutta Krellmann f\u00fcr die Linke das Wort.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":163089,"sequence":779,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163090,"sequence":780,"sitzung":213,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt immer zwei M\u00f6glichkeiten, mit der Mitbestimmung umzugehen. Entweder man findet sie richtig gut, oder man findet sie richtig schlecht und sieht sie als einen Eingriff in die unternehmerische Selbstbestimmung. F\u00fcr mich als Gewerkschaftssekret\u00e4rin ist ganz klar: Ich stehe ausdr\u00fccklich auf der Seite der Bef\u00fcrworter der betrieblichen Mitbestimmung und der Mitbestimmung insgesamt.\n\nF\u00fcr mich als Linke geh\u00f6rt die Ausweitung der Mitbestimmungsrechte von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern ganz oben auf die Agenda. Die Besch\u00e4ftigten sollen nicht nur \u00fcber die Farbe der Gardinen in ihren Betrieben, sondern auch \u00fcber das Was, das Wie und das Wo der Produktion mitbestimmen.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163091,"sequence":781,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163092,"sequence":782,"sitzung":213,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Mit anderen Worten: Sie m\u00fcssen in die wirtschaftlichen Entscheidungen des Unternehmens einbezogen werden. Die Besch\u00e4ftigten haben keinen Bock darauf, nur dann mitzubestimmen, wenn es um Lohnverzicht und den Abbau ihrer Arbeitspl\u00e4tze geht. Aus Erfahrung wei\u00df ich: Sie wollen auch mitentscheiden, ob Boni nur an die Chefetagen verteilt und ausbezahlt werden und ob Unternehmensgewinne zur Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze reinvestiert werden.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163093,"sequence":783,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163094,"sequence":784,"sitzung":213,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Linke steht ganz klar hinter diesem Anspruch. Wir wollen die Mitbestimmung mit einem Gesamtkonzept st\u00e4rken und ausbauen - sowohl auf betrieblicher als auch auf Unternehmensebene. Die Unternehmensmitbestimmung ist nur so gut wie die Gesetze, die sie tragen. Genau hier liegt im Moment der Hase im Pfeffer.\n\nIn dem Antrag der Gr\u00fcnen werden einige Bereiche aufgegriffen, in denen sich in den letzten Jahren L\u00fccken entwickelt haben. Nur ein Beispiel: Die Leiharbeitsfirma Adecco hat einfach eine ausl\u00e4ndische Rechtsform angenommen, und zack: Das war es mit der Unternehmensmitbestimmung. Das kann doch \u00fcberhaupt nicht wahr sein.\n\nAllein durch diese Gesetzesl\u00fccke schlossen schon 2007  17 Unternehmen ihre Besch\u00e4ftigten von der Mitbestimmung im Aufsichtsrat aus. Drei Jahre sp\u00e4ter waren es schon 37 Unternehmen, und f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, also 2015, waren es allein \u00fcber diesen Weg sogar 69 Unternehmen mit insgesamt \u00fcber 200 000 Besch\u00e4ftigten. Das zeigt: Es ist ein wachsendes Problem. Deswegen muss es durch den Gesetzgeber gel\u00f6st werden. Auf was wollen wir denn immer wieder neu warten?\n\nNeu ist das alles auch nicht. Herr Lagosky, Sie haben es selbst gesagt: Schon vor zehn Jahren hatte der damalige Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der eine Kommission zur Reformierung der Unternehmensmitbestimmung eingesetzt. Das Problem war also schon damals, vor zehn Jahren, bekannt. Leider ist die Kommission an der Unbeweglichkeit der Arbeitgeberverb\u00e4nde gescheitert. Sie hatten gar kein Interesse an einer Reform. Nein, sie wollten die parit\u00e4tische Besetzung in den Aufsichtsr\u00e4ten lieber verhindern als ausbauen.\n\nDie Kommission hat gezeigt: Wenn wir \u00fcber Mitbestimmung reden, dann m\u00fcssen wir nicht von weniger Mitbestimmungsrechten sprechen, sondern wir m\u00fcssen sie an dieser Stelle st\u00e4rken.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163095,"sequence":785,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163096,"sequence":786,"sitzung":213,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Unser Ziel ist eine Ausweitung der Mitbestimmung; das ist ganz klar. Nur \u00fcber diesen Weg ist f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten die demokratische Teilhabe in den Unternehmen m\u00f6glich. Das haben einige Landesregierungen, wie die in Niedersachsen oder die rot-rot-gr\u00fcne Landesregierung in Th\u00fcringen, auch verstanden. Deren Antrag \u201eMitbestimmung zukunftsfest gestalten\u201c im Bundesrat enth\u00e4lt eine klare Ansage an die Bundesregierung: K\u00fcmmert euch um den Erhalt und den Ausbau der gesetzlichen Mitbestimmung","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163097,"sequence":787,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163098,"sequence":788,"sitzung":213,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"und entwickelt sie europarechtlich weiter!\n\nWieso das Europarecht wichtig ist, zeigt sich gerade jetzt, wo einige Urteile anstehen. Anstatt endlich ihr Gewicht daf\u00fcr einzusetzen, eine Richtlinie zur europ\u00e4ischen Unternehmensmitbestimmung auf den Weg zu bringen, wartet die Bundesregierung wieder einmal einfach ab. Einfach nur warten und nichts tun, das kann doch wohl nicht wahr sein. Es ist Ihre Aufgabe, sich zu bewegen, wenn Sie Probleme erkannt haben. Warten Sie nicht auf die Initiativen der Opposition. Wir brauchen ein Mehr an Mitbestimmung in den Betrieben. Wir brauchen eine Schlie\u00dfung der Schlupfl\u00f6cher. Wir brauchen eine st\u00e4rkere Beteiligung der Besch\u00e4ftigten.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163099,"sequence":789,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163100,"sequence":790,"sitzung":213,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn gute Arbeit ist f\u00fcr die Linke unbefristet, tariflich bezahlt und mitbestimmt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163101,"sequence":791,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163102,"sequence":792,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Bernd R\u00fctzel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":163103,"sequence":793,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163104,"sequence":794,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen! Sehr geehrte Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin froh, dass wir wieder einmal \u00fcber die Mitbestimmung sprechen; das ist dringend notwendig. In Ihrem Antrag weisen Sie zu Recht darauf hin, dass Deutschland die letzte Wirtschaftskrise dank der Mitbestimmung so gut \u00fcberstanden hat. Erstens stimmt das, und zweitens rennen Sie mit diesem Thema offene T\u00fcren bei uns ein.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163105,"sequence":795,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163106,"sequence":796,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Wann immer es hier um die Mitbestimmung geht, weise ich darauf hin, dass seit Jahrzehnten die Mitbestimmung eine tragende S\u00e4ule unserer Sozial- und Wirtschaftspolitik ist. Sie sorgt f\u00fcr Ausgleich und sozialen Frieden. Die Zeit titelt in ihrer gestrigen Ausgabe: \u201eArbeitnehmer, die mitbestimmen, sind gut f\u00fcr die Wirtschaft\u201c. Hier hat also ein Umdenken stattgefunden.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163107,"sequence":797,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163108,"sequence":798,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"An der Mitbestimmung wird aber - Sie haben das zu Recht beschrieben - geknabbert und genagt. Man kann das auch als Erosionstendenzen bezeichnen. Mich \u00e4rgert die Klage eines TUI-Aktion\u00e4rs vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Am kommenden Dienstag wird dar\u00fcber verhandelt, ob die Mitbestimmung gest\u00e4rkt oder geschw\u00e4cht wird; denn der Kl\u00e4ger h\u00e4lt es f\u00fcr ungerechtfertigt, dass nur die Besch\u00e4ftigten innerhalb Deutschlands w\u00e4hlen d\u00fcrfen. Sollte er Recht bekommen, dann ist das eine massive Gef\u00e4hrdung der Mitbestimmung in ihrer jetzigen Form.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163109,"sequence":799,"sitzung":213,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Das geht gar nicht!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163110,"sequence":800,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"- Richtig.\n\nTats\u00e4chlich haben die Besch\u00e4ftigten, egal welcher Nationalit\u00e4t, in einem Unternehmen in Deutschland ein Wahlrecht, und das ist auch gut so. Selbstverst\u00e4ndlich haben deutsche und nichtdeutsche Besch\u00e4ftigte an Standorten in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern kein Wahlrecht wie in Deutschland. Das ist keine Diskriminierung. Vielmehr gilt das Territorialprinzip. Die Ansicht des Kl\u00e4gers ist scheinheilig und sachlich falsch.\n\nGott sei Dank sieht der Europ\u00e4ische Gewerkschaftsbund das genauso und hat noch einmal deutlich gemacht, dass man sich nicht auseinanderdividieren l\u00e4sst. Die europ\u00e4ischen Gewerkschaften stehen zusammen. DGB-Chef Reiner Hoffmann und Arbeitgeberpr\u00e4sident Ingo Kramer haben sich gemeinsam zugunsten der Mitbestimmung positioniert und nennen den Vorwurf des Kl\u00e4gers realit\u00e4tsfremd. Sie schreiben:\n\nWer so etwas vortr\u00e4gt, ist fern jeglicher Praxis in den Unternehmen - sei es aus Sicht des Arbeitgebers, sei es aus Sicht des Arbeitnehmers.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163111,"sequence":801,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163112,"sequence":802,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich hoffe, dass die Richterinnen und Richter des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs in Luxemburg in der n\u00e4chsten Woche die Mitbestimmung st\u00e4rken und klarmachen, dass sie mit dem Europarecht vereinbar ist.\n\nMich hat der Schulterschluss der Gewerkschaften mit den Arbeitgebern erfreut. Das zeigt, dass die Mitbestimmung ein Standortvorteil ist. Es war ja lange Zeit so, dass fast alle Arbeitgebervertreter die Mitbestimmung oft verdammt haben. Wirtschaftswissenschaftler haben versucht, zu beweisen, dass sie Innovationen hemmt. Doch das Blatt hat sich gewendet. Die Wissenschaftler revidieren ihre Meinung, und aktuelle Untersuchungen heben hervor, dass mitbestimmte Unternehmen langfristig orientiert sind, mehr investieren, eine h\u00f6here Ausbildungsquote haben und mehr Menschen einstellen. Die Arbeitnehmervertreter in diesen Unternehmen h\u00e4ngen an ihrem Betrieb - sie sind oft l\u00e4nger im Unternehmen als mancher Manager, der kurzfristig Erfolg erzielen will -, und sie sorgen sich um ihren Arbeitsplatz.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163113,"sequence":803,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163114,"sequence":804,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, Sie sto\u00dfen mit Ihrem Antrag bei uns auf offene Ohren und treffen auf offene T\u00fcren.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163115,"sequence":805,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber dann machen Sie es doch! Wir brauchen Zustimmung!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163116,"sequence":806,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt viele Gr\u00fcnde, die Mitbestimmung zu st\u00e4rken. Die Wissenschaftler haben es erkannt. Arbeitgeber- und Arbeitnehmervertreter sind hier gemeinsam unterwegs. Deswegen hoffe ich, dass sich auch bei unserem Koalitionspartner - also nicht nur bei Arbeitgeberverb\u00e4nden und \u00d6konomen - die Sichtweise etwas ver\u00e4ndern m\u00f6ge. Denn die Mitbestimmung ist kein Hindernis f\u00fcr den Standort Deutschland. Sie hat uns stark gemacht. Die Verl\u00e4sslichkeit wurde durch sie erh\u00f6ht.\n\nMan darf nicht ausgrenzen, man muss die Menschen mitnehmen und integrieren. Deswegen ist es das Gebot der Stunde, unsere Mitbestimmung zu st\u00e4rken. Sollte das in dieser Legislatur nicht m\u00f6glich sein, dann w\u00fcnsche ich uns allen, dass uns das sp\u00e4testens in der n\u00e4chsten Wahlperiode gelingt.\n\nIn diesem Sinne vielen Dank.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163117,"sequence":807,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163118,"sequence":808,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ja nicht nur eine sch\u00f6ne Rede, sondern eine wundersch\u00f6ne Rede!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163119,"sequence":809,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als n\u00e4chster Redner hat Tobias Zech f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":163120,"sequence":810,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163121,"sequence":811,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Bundespr\u00e4sident Gauck hat die deutsche Mitbestimmung als Kulturgut bezeichnet, was, glaube ich, deutlich macht, wie einzigartig sie ist. Die BDA und der DGB sprechen von Eckpfeilern der deutschen Sozialordnung und von einem Teil der deutschen Wirtschaftsordnung. Das alles ist richtig.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163122,"sequence":812,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wunderbar!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163123,"sequence":813,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6rt sich gut an!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163124,"sequence":814,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es ist unbestritten: Die Mitbestimmung in deutschen Unternehmen ist eine wichtige S\u00e4ule der Unternehmenskultur und der sozialen Marktwirtschaft, die wir in Deutschland haben. Sie w\u00e4re ohne Mitbestimmung nicht m\u00f6glich. Somit ist es richtig, f\u00fcr die Mitbestimmung zu k\u00e4mpfen, vor allem wenn man wei\u00df, wo die Mitbestimmung herkommt.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163125,"sequence":815,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine sch\u00f6ne Debatte!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163126,"sequence":816,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten uns einmal \u00fcberlegen - die Montangesetzgebung wurde vorhin schon erw\u00e4hnt -, was das Ziel war. Ziel war n\u00e4mlich nicht das Erreichen von mehr Flexibilit\u00e4t, die heute von jedem - das steht auch in Ihrem Antrag - gelobt wird. Damit sind wir zwar gut \u00fcber die Finanzkrise hinweggekommen, aber das war nie das Ziel. Das Ziel bei der Einf\u00fchrung der Mitbestimmung war, die Kontrolle wieder in deutsche Hand zu bekommen. Es bestand die Vorstellung, dass es einen scheinbar unaufl\u00f6sbaren Konflikt zwischen Kapital und Arbeit gibt. Und was hat sich daraus ergeben? Das Gegenteil: Wir haben erlebt, dass es da keinen unaufl\u00f6sbaren Konflikt gibt. Wir haben erlebt - wie die Kollegen vorhin ausgef\u00fchrt haben -, dass durch die Mitbestimmung Prosperit\u00e4t erreicht wurde und dass wir durch sie viel flexibler auf schwierige Situationen - sei es in Finanzkrisen, sei es in Wirtschaftskrisen - reagieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163127,"sequence":817,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163128,"sequence":818,"sitzung":213,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":142.0,"speaker_party":"spd","text":"Hervorragend!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163129,"sequence":819,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Man muss einmal dar\u00fcber nachdenken, wo wir herkommen. Seit 1920, seit 1967 ist das alles schon gemacht worden.\n\nNun haben wir die Mitbestimmung - nicht nur gesetzlich, sondern auch in den Unternehmen - weiterentwickelt. Wir erleben in der Mitbestimmung ein partnerschaftliches Verh\u00e4ltnis und in der Regel auch ein gutes Miteinander. Es gibt nur wenige Streiktage, und wir haben w\u00e4hrend eines Streiks eigentlich immer noch die M\u00f6glichkeit, miteinander zu sprechen. Die Fronten verh\u00e4rten sich nicht. Somit k\u00f6nnen wir, glaube ich, ein Beispiel geben, wie man vern\u00fcnftige Mitbestimmung auch im europ\u00e4ischen Kontext umsetzen kann. - So weit die Zustimmung.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163130,"sequence":820,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen wir ja gleich abstimmen heute!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163131,"sequence":821,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Frau M\u00fcller-Gemmeke, dazu muss ich schon noch etwas sagen. Ihr Antrag tr\u00e4gt einen guten Titel, hat damit aber nichts zu tun.\n\nErstens widerspricht er sich inhaltlich.\n\nZweitens. Wenn Sie trotz dieses etwas langweiligen bis uninspirierten Antrags wirklich daran interessiert sind, etwas f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die Unternehmen und f\u00fcr die Mitbestimmung zu tun, dann m\u00fcssen Sie zur Kenntnis nehmen: Es wird nicht funktionieren, Probleme national zu l\u00f6sen, sondern man muss, wie Sie in Punkt 7 richtigerweise sagen, eine europ\u00e4ische L\u00f6sung herbeif\u00fchren.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163132,"sequence":822,"sitzung":213,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":183.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein schwaches Argument! Ist das alles?","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163133,"sequence":823,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich aber nur rudiment\u00e4r - nicht einmal tief - mit diesem Thema besch\u00e4ftigt, dann stellt man fest, dass es in 14 L\u00e4ndern in Europa \u00fcberhaupt keine Unternehmensmitbestimmung gibt; wenn \u00fcberhaupt, gibt es dort eine betriebliche Mitbestimmung.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163134,"sequence":824,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schauen Sie sich Punkt 7 an! Das steht da!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163135,"sequence":825,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Alle Versuche, die Unternehmensmitbestimmung auf europ\u00e4ischer Ebene zu harmonisieren, sind immer an der sehr guten, aber doch starken Unternehmensmitbestimmung in Deutschland gescheitert.\n\nFrau M\u00fcller-Gemmeke - ich spreche jetzt direkt mit Ihnen -, Sie fordern in Punkt 7 Ihres Antrags, eine europ\u00e4ische Harmonisierung herbeizuf\u00fchren; in den Punkten 1 bis 6 Ihres Antrags fordern Sie dagegen, die Mitbestimmung auf nationaler Ebene auszuweiten. Angesichts dessen Ihren Antrag als vern\u00fcnftig zu bezeichnen, ist schon grenzwertig. Ich wiederhole: In den Punkten 1 bis 6 Ihres Antrages fordern Sie eine nationale Ausweitung der Mitbestimmung,","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163136,"sequence":826,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Welche Ausweitung? Sie k\u00f6nnen mir das irgendwann in Ruhe erkl\u00e4ren! Das hat jetzt niemand verstanden!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163137,"sequence":827,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und in Punkt 7 fordern Sie eine Einigung auf europ\u00e4ischer Ebene. Das hat mit der Sachlage \u00fcberhaupt nichts zu tun. Die Umsetzung Ihrer Forderungen w\u00fcrde weder der Unternehmensmitbestimmung in Deutschland noch irgendjemandem dienen. Ich kann Ihnen nur sagen: Wenn Sie wirklich etwas tun wollen, dann m\u00fcssen Sie diesen Antrag \u00fcberarbeiten und sich mit diesem Thema vorher besch\u00e4ftigen. Wir werden diesen Antrag aus sachlichen Gr\u00fcnden - er ist inhaltlich und handwerklich einfach schlecht - ablehnen.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163138,"sequence":828,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163139,"sequence":829,"sitzung":213,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":330.0,"speaker_party":"gruene","text":"Kann es sein, dass Sie da etwas missverstanden haben?","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163140,"sequence":830,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat aber nichts damit zu tun, wie wir die Mitbestimmung ausgestalten. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Mitbestimmung ver\u00e4ndern, weil sich die Zeit, die Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die Arbeitsmodalit\u00e4ten \u00e4ndern. Das liegt einmal daran, dass die klare Trennung zwischen Arbeitnehmer und der Kapitalseite immer mehr aufweicht: Immer mehr Arbeitnehmer sind auch Aktion\u00e4re. Das hei\u00dft, sie beurteilen manches anders, als Arbeitnehmer dies fr\u00fcher taten.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163141,"sequence":831,"sitzung":213,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":434.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war eine gewagte Aussage!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163142,"sequence":832,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":323.0,"speaker_party":"spd","text":"Wo?","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163143,"sequence":833,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist keine gewagte Aussage. Ich habe das selber erlebt. Ich komme aus der Metall- und Elektroindustrie. Bei uns hat es ein Aktienpaket gegeben: Jedes Jahr erhielt jeder Mitarbeiter zehn Aktien. Das ist Realit\u00e4t. Sie haben mit Ihrem Einwurf nur bewiesen, wie weit Sie von den Menschen in diesem Land entfernt sind.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163144,"sequence":834,"sitzung":213,"speaker":"Jutta Krellmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":362.0,"speaker_party":"linke","text":"Das muss in Bayern anders als anderswo sein!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163145,"sequence":835,"sitzung":213,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":356.0,"speaker_party":"spd","text":"Hallo?","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163146,"sequence":836,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Ich versuche gerade, Ihnen ein paar L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge anzubieten, wie man Mitbestimmung handwerklich besser ausgestalten kann und wie man damit nicht nur plakativ umgeht.\n\nWir sollten uns einmal dar\u00fcber unterhalten, wie wir mit dem Recht zur Wahl der Aufsichtsr\u00e4te umgehen. Es gibt divergierende M\u00f6glichkeiten: Es gibt Delegiertenwahlsysteme. Es gibt Wahlsysteme mit unmittelbarer Beteiligung. In anderen Bereichen gibt es die Beorderung oder die Festlegung auf einen Gewerkschaftssekret\u00e4r.\n\nIch glaube, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in diesem Land wissen ganz genau, wer ihre Interessen im Aufsichtsrat am besten vertritt. Lassen Sie uns doch einmal dar\u00fcber diskutieren, ob wir nicht eine Regelung einf\u00fchren, die dazu verpflichtet, alle Aufsichtsr\u00e4te unmittelbar zu w\u00e4hlen. Lassen wir doch einmal die Arbeitnehmer \u00fcber alles abstimmen. Das ist vielleicht besser, als dass die von au\u00dfen kommenden Gewerkschaftssekret\u00e4re in die Kontrollorgane entsandt werden.\n\nEin weiterer Punkt: Wie k\u00f6nnen wir Aufsichtsratswahlen im Jahr 2017 besser gestalten? Ich glaube, wir m\u00fcssen uns auch hier modernisieren, elektronische Wahlverfahren einf\u00fchren, um mehr Partizipation der Belegschaft an Aufsichtsratswahlen zu erm\u00f6glichen. Ich kann nur daf\u00fcr werben, dass wir die gute Mitbestimmung, die wir in Deutschland haben, verteidigen. Au\u00dferdem werbe ich f\u00fcr eine europ\u00e4ische L\u00f6sung. Schaufensterantr\u00e4ge wie den heutigen sollten wir ablehnen. Damit tun wir Gutes f\u00fcr die deutsche Wirtschaft und somit auch f\u00fcr die deutschen Arbeitnehmer.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163147,"sequence":837,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163148,"sequence":838,"sitzung":213,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Klaus Barthel spricht als letzter Redner in dieser Aussprache f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":163149,"sequence":839,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163150,"sequence":840,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es w\u00e4re nat\u00fcrlich sch\u00f6n, wenn ich in dieser Frage das letzte Wort h\u00e4tte; aber da darf man sich keine falschen Hoffnungen machen.\n\nKollege Zech, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns erst einmal \u00fcber die Realit\u00e4t in Deutschland unterhalten. Sie tun so, als w\u00e4ren wir, die Bundesrepublik, ein Land von Kleinaktion\u00e4ren,","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163151,"sequence":841,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das habe ich nicht gesagt!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163152,"sequence":842,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"die alle an den Ertr\u00e4gen und der F\u00fchrung der Unternehmen beteiligt w\u00e4ren. Wenn das so w\u00e4re, dann verliefe diese Debatte wirklich anders. Aber Sie wissen auch, dass man selbst dann, wenn man eine Aktie oder ein paar Aktien hat, nicht wirklich \u00fcber das Unternehmensgeschehen mitbestimmen kann, sondern dass das eben nur \u00fcber Aufsichtsr\u00e4te und Mitbestimmungsgremien geht. Insofern ging ein gro\u00dfer Teil Ihrer Rede eigentlich an der Sache bzw. dem Antrag vorbei.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163153,"sequence":843,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163154,"sequence":844,"sitzung":213,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":51.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es verschiebt sich, habe ich gesagt!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163155,"sequence":845,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir begr\u00fc\u00dfen diesen Antrag, weil es damit gelingt, dieses Thema ein bisschen aus seinem Schattendasein zu holen. Es ist ja immer gef\u00e4hrlich, wenn sich alle so wahnsinnig einig sind \u00fcber die Mitbestimmung. Das k\u00f6nnte ja einerseits hei\u00dfen, wir w\u00fcrden in dieser Legislaturperiode noch etwas hinkriegen, was ich hoffe. Dass der verbale Konsens so gro\u00df ist, kann aber andererseits auch hei\u00dfen, dass am Ende wieder gar nichts geht. Das werden wir jetzt untersuchen m\u00fcssen. Denn das Ganze ist, wie gesagt, keine Funktion\u00e4rsdebatte, sondern Kern unseres Wirtschaftsmodells, Kulturgut, auf CSU-Deutsch: Teil der Leitkultur.\n\nDie Mitbestimmung funktioniert abseits des medialen Spektakels ger\u00e4uschlos, weil sie gut ist. Ich habe, ehrlich gesagt, in dem Antrag nichts Falsches gefunden. Er \u00fcbernimmt im Wesentlichen das, was der DGB in seiner Mitbestimmungskampagne im Rahmen des Bundestagswahlkampfs vorhat. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir in diese Mitbestimmungskampagne Schub reinbringen w\u00fcrden.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163156,"sequence":846,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163157,"sequence":847,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich gehe davon aus, dass sich diese Inhalte in weiten Teilen auch im Regierungsprogramm der SPD wiederfinden werden.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163158,"sequence":848,"sitzung":213,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":626.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das muss in den n\u00e4chsten Koalitionsvertrag!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163159,"sequence":849,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte noch auf eines hinweisen: Der Antrag befasst sich ja nur mit der Unternehmensmitbestimmung in Aufsichtsr\u00e4ten. Was wir auch noch sehen m\u00fcssen, ist die Frage der Mitbestimmung in Betrieben mit Betriebs- und Personalr\u00e4ten, Jugend- und Auszubildendenvertretungen usw. Im Grunde haben wir da ja eine parallele Entwicklung.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163160,"sequence":850,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Antrag wurde schon abgelehnt von der SPD!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163161,"sequence":851,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich will das erw\u00e4hnen, weil auch die betriebliche Mitbestimmung ausgeh\u00f6hlt wird und ein gro\u00dfer Teil der Besch\u00e4ftigten - rund 60 Prozent - nicht mehr in Betrieben arbeitet, in denen es einen Betriebsrat gibt.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163162,"sequence":852,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163163,"sequence":853,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das passt zu dieser ganzen Geschichte mit TUI. Trotz aller verbalen Akzeptanz von Mitbestimmung gibt es offensichtlich einen Teil von Anlegern, Unternehmern und interessierten Kreisen, die dieser Mitbestimmung den Krieg erkl\u00e4rt haben und die solche Klagen inszenieren, um die Mitbestimmung sturmreif zu schie\u00dfen. Das Problem ist: Sie finden damit ja auch Unterst\u00fctzung, zum Beispiel bei der EU-Kommission. Das ist ja nicht irgendetwas, was v\u00f6llig abseitig ist; denn es gibt neben der EU-Kommission Regierungen, die solche Initiativen unterst\u00fctzen. Deswegen brauchen wir in der Tat auch eine europ\u00e4ische Neuregelung.\n\nSie haben die Zahlen genannt. Die Unternehmensmitbestimmung wird ausgeh\u00f6hlt. Wir stellen fest: Das ist eindeutig gesetzwidrig.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163164,"sequence":854,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163165,"sequence":855,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen m\u00fcssen wir hier auch schauen, wie man diese Gesetzesverst\u00f6\u00dfe mit Sanktionen belegen kann; denn wenn die Tatsache, dass man Gesetze nicht einh\u00e4lt, keine Folgen hat, dann kann man auf so etwas auch pfeifen.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163166,"sequence":856,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"St\u00f6rt ja niemand!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163167,"sequence":857,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn wir uns die wirtschaftliche Entwicklung anschauen, dann stellen wir also fest: Es besteht die Gefahr, dass die Unternehmensmitbestimmung zum Auslaufmodell wird. Da m\u00fcssen wir gar nicht viel machen. Das geschieht einfach durch die immer st\u00e4rkere internationale Verflechtung der Wertsch\u00f6pfungsketten in den Unternehmen. Das geschieht durch die immer st\u00e4rkere Finanzmarktgetriebenheit der Unternehmen. Es gibt eben immer weniger klassische Familienbetriebe mit dem Patriarchen, der vor Ort ansprechbar ist. Vielmehr haben wir es immer mehr mit anonymen Investoren und Anlegern zu tun, die ganz andere Strategien verfolgen und die von Mitbestimmung noch nichts geh\u00f6rt haben. Das hat zu tun mit dem Strukturwandel in den Betrieben, Stichwort \u201eDigitalisierung\u201c, mit der Tertiarisierung - der Dienstleistungsbereich, der immer mehr Besch\u00e4ftigte umfasst, ist in weiten Teilen eine mitbestimmungsfreie Zone - und nat\u00fcrlich mit der Prekarisierung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen. Befristet Besch\u00e4ftigte, zum Beispiel Leiharbeiterinnen und Leiharbeiter, werden wenig Kampfeswillen entwickeln, wenn es um die unternehmerische oder betriebliche Mitbestimmung geht.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163168,"sequence":858,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163169,"sequence":859,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft also: Die Reden \u00fcber die Chancen von Digitalisierung und Arbeit 4.0 kann man sich sparen, wenn wir nicht bereit sind, auch die Ausweitung der Mitbestimmungstatbest\u00e4nde zu diskutieren bei Fragen der Unternehmensstrukturierung, in wirtschaftlichen Angelegenheiten, aber auch in Fragen der Weiterbildung usw. usf. Das hei\u00dft, es geht nicht nur um die Schlie\u00dfung von L\u00fccken, sondern um eine umfassende Ert\u00fcchtigung. Wir sind sehr gespannt, wie es in den n\u00e4chsten Wochen in den Ausschussberatungen laufen wird.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163170,"sequence":860,"sitzung":213,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":374.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir machen eine sch\u00f6ne Anh\u00f6rung!","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":163171,"sequence":861,"sitzung":213,"speaker":"Klaus Barthel (SPD)","speaker_cleaned":"Klaus Barthel","speaker_fp":"klaus-barthel","speaker_key":616.0,"speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass bei der kommenden Bundestagswahl Mehrheiten entstehen - vielleicht mit den Gr\u00fcnen zusammen oder mit wem auch immer -, die einer solchen Initiative, wie wir sie hier vor uns haben, zum Erfolg verhelfen.","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":163172,"sequence":862,"sitzung":213,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Jutta Krellmann [DIE LINKE]","top":"TOP 27 Unternehmensmitbestimmung","top_id":2924,"type":"poi","wahlperiode":18}]