[{"id":518458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich und rufe gleich ohne weiteren Verzug Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nAls Thema der heutigen Kabinettssitzung hat die Bundesregierung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung der materiellen Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzungen von \u00e4rztlichen Zwangsma\u00dfnahmen und zur St\u00e4rkung des Selbstbestimmungsrechts von Betreuten.\n\nWas sich hinter dieser etwas umst\u00e4ndlichen Beschreibung konkret verbirgt, wird uns der zust\u00e4ndige Bundesminister der Justiz, Heiko Maas, in seinem einleitenden Beitrag vermitteln. Soweit es schon erkennbare W\u00fcnsche zu Nachfragen gibt, bin ich wie immer dankbar, wenn mir die PGFs Hinweise geben, damit wir schon vorsortieren k\u00f6nnen.\n\nHerr Minister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518459,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Bundespr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Jetzt wollen wir einmal nicht \u00fcbertreiben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518461,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":214,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518462,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! Ich hoffe, Sie empfinden das nicht als Beleidigung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nein, es h\u00e4tte ja auch sein k\u00f6nnen, dass es Bestandteil der neuen Sortierung innerhalb Ihrer Fraktion gewesen w\u00e4re. Das wollen wir jetzt aber nicht vertiefen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518464,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":214,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518465,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Auch diese Entscheidungen werden immer sehr kurzfristig verk\u00fcndet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518466,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":214,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518467,"profile_url":null,"sequence":9,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren Abgeordnete! Der Gesetzentwurf, den das Kabinett heute beschlossen hat, geht auf ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts aus dem Juli letzten Jahres zur\u00fcck. Dort hat das Bundesverfassungsgericht eine Gesetzesl\u00fccke im Betreuungsrecht festgestellt und den Gesetzgeber aufgefordert, diese Gesetzesl\u00fccke zu schlie\u00dfen.\n\nDabei handelt es sich um Folgendes: Es gibt Menschen, die etwa wegen einer Altersdemenz oder einer psychischen Krankheit unter rechtlicher Betreuung stehen und nicht mehr in der Lage sind, \u00fcber ihre medizinische Behandlung selbst zu entscheiden. Bislang durften diese Menschen nach geltender Gesetzeslage nur dann gegen ihren Willen \u00e4rztlich behandelt werden, wenn sie durch Gerichtsbeschluss in einer geschlossenen Einrichtung untergebracht sind. Es gibt aber Konstellationen - solche lagen dem Bundesverfassungsgericht und vorher dem BGH vor -, in denen eine solche Unterbringung nicht erforderlich ist und deshalb rechtlich gar nicht angeordnet werden kann. Letztlich, meine Damen und Herren, ist in einem solchen Fall eine medizinische Zwangsbehandlung au\u00dferhalb einer geschlossenen Einrichtung angezeigt, aber nach dem bisherigen Gesetzeswortlaut nicht m\u00f6glich. Die Konsequenz - sie ist paradox - lautet: Entweder wird die Freiheit oder die Gesundheit gesch\u00fctzt. Beides zusammen geht nach unserer jetzigen Gesetzeslage nicht. Deshalb hat das Bundesverfassungsgericht den Gesetzgeber aufgefordert, diese Gesetzesl\u00fccke zu schlie\u00dfen.\n\nDer Entwurf, den das Kabinett heute beschlossen hat, sieht vor, dass eine zwangsweise \u00e4rztliche Behandlung auch dann erlaubt sein kann, wenn der Betreute nicht in einer geschlossenen Einrichtung untergebracht ist. Uns ist dabei wichtig, dass die Behandlung in eine umfassende medizinische Versorgung eingebunden ist. Deshalb haben wir vorgesehen, die Behandlung an einen station\u00e4ren Aufenthalt in einem Krankenhaus zu koppeln, wo dann auch eine erforderliche Nachbehandlung auf jeden Fall sichergestellt w\u00e4re.\n\nWir sind uns bei der Regelung bewusst, dass jede Zwangsbehandlung ein gravierender Eingriff in die Freiheit des Betroffenen ist und deshalb immer nur das letzte Mittel sein darf. Auch dem tr\u00e4gt der Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich Rechnung.\n\nWir wollen in dem Zusammenhang auch das Selbstbestimmungsrecht von Betroffenen weiter st\u00e4rken. Dazu hebt der Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich hervor: Patientenverf\u00fcgungen oder Behandlungsw\u00fcnsche, die jemand noch vor der Erkrankung mit freiem Willen ge\u00e4u\u00dfert hat, sind in jedem Fall zu beachten, und wo es so etwas nicht gibt, muss der mutma\u00dfliche Wille ermittelt werden, etwa durch eine noch m\u00f6gliche Befragung der Angeh\u00f6rigen.\n\nSicherer ist es aber, wenn man genau wei\u00df, was die betroffene Person selbst will. Deshalb wollen wir Patientenverf\u00fcgungen und Behandlungsvereinbarungen auf diesem Wege noch bekannter machen. Das tun wir, indem wir die Betreuer dazu verpflichten, auf diese M\u00f6glichkeiten hinzuweisen, solange die Betreuten noch fit genug sind, um selbst zu entscheiden, wie sie sp\u00e4ter behandelt werden m\u00f6chten. Sie sollen die Betreuten au\u00dferdem dabei unterst\u00fctzen, ihre W\u00fcnsche zu Papier zu bringen, damit sie nachvollziehbar sind.\n\nDas ist uns auch wichtig: Wir wollen alles daf\u00fcr tun, dass \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen nach M\u00f6glichkeit vermieden werden. Denn eine solche Ma\u00dfnahme stellt immer einen schwerwiegenden Eingriff in die Grundrechte der betroffenen Person dar. Auch vor dem Hintergrund der UN-Behindertenrechtskonvention gilt es, das Selbstbestimmungsrecht zu st\u00e4rken und Zwangseingriffe auf das unbedingt erforderliche Ma\u00df zu reduzieren. Auch dem folgt der Gesetzentwurf.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete, mit diesem Gesetzentwurf verhelfen wir beiden Aspekten, um die es geht, zur Geltung: der Pflicht des Staates, Gesundheit und Leben zu sch\u00fctzen, und dem Recht des Einzelnen, \u00fcber medizinische Behandlung, soweit das eben m\u00f6glich ist, selber zu entscheiden. Wir w\u00e4ren dankbar, meine Damen und Herren Abgeordnete, wenn wir diesen Gesetzentwurf hier im Parlament beraten und noch in dieser Legislaturperiode verabschieden k\u00f6nnten, zum einen, um dem Auftrag des Bundesverfassungsgerichtes zu entsprechen, zum anderen, um den Menschen, um die es geht, m\u00f6glichst schnell auf einer sicheren Rechtsgrundlage helfen zu k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die erste Nachfrage stellt der Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":11,"sitzung":214,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Justizminister, wir begr\u00fc\u00dfen, dass gerade bei der F\u00f6rderung der Verbreitung von Patientenverf\u00fcgungen angesetzt werden soll, um die Zahl der Zwangsbehandlungen zu minimieren. Das Gesetz sieht aber jetzt die Einschr\u00e4nkung vor: \u201ein geeigneten F\u00e4llen\u201c. Der Betreuer oder die Betreuerin soll also den Betreuten in geeigneten F\u00e4llen auf die M\u00f6glichkeit einer Patientenverf\u00fcgung hinweisen. Was sind denn geeignete F\u00e4lle, und welche F\u00e4lle sind nicht geeignet? Bedarf es \u00fcberhaupt so einer Einschr\u00e4nkung, oder sollte grunds\u00e4tzlich auf eine Patientenverf\u00fcgung hingewirkt werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518470,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Hingewiesen wird auf die M\u00f6glichkeit einer Patientenverf\u00fcgung insgesamt, wie ich finde, immer h\u00e4ufiger, von unterschiedlichen Stellen. Es gibt vom Bundesjustizministerium eine Brosch\u00fcre zum Thema Patientenverf\u00fcgung. Das ist die Brosch\u00fcre, die in unserem Hause mit gro\u00dfem Abstand am h\u00e4ufigsten von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nachgefragt wird.\n\nWir wollen dennoch eine Beschr\u00e4nkung auf die F\u00e4lle, in denen eine Patientenverf\u00fcgung angezeigt sein kann. Ich kann jetzt nicht im Detail auseinanderdividieren, in welchen F\u00e4llen sie angezeigt ist und in welchen nicht. Aber es ergibt sich, wie wir finden, aus dem Wesensgehalt der Patientenverf\u00fcgung. Entweder durch den Verlauf einer Krankheit oder durch die Krankheit als solche und ihren bekannten Verlauf ergeben sich Hinweise darauf, dass eine Patientenverf\u00fcgung irgendwann n\u00f6tig sein kann, weil der Patient aufgrund des Krankheitsverlaufes m\u00f6glicherweise irgendwann keinen eigenen Willen mehr bilden k\u00f6nnen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Frage: Elke Ferner. - Wo haben wir sie?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518472,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":214,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sie sitzt auf der Regierungsbank!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elke-ferner","sequence":15,"sitzung":214,"speaker":"Elke Ferner, Parl. Staatssekret\u00e4rin","speaker_cleaned":"Elke Ferner","speaker_fp":"elke-ferner","speaker_key":"1841","speaker_party":null,"text":"Ich sitze hier! Ich will aber nicht fragen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Hat mir aber einer angegeben. W\u00e4re von dort aus auch ein bisschen schwierig. -","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518475,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":214,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":18,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Entschuldigung! Das war dann hier ein \u00dcbertragungsfehler. Dann erh\u00e4lt der Kollege Fechner das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":19,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Minister, ich habe eine Frage zu der von Ihnen angesprochenen Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes. Da das Gericht betont, dass der Gesetzgeber durch - ich zitiere - \u201einhaltlich anspruchsvolle und hinreichend bestimmt formulierte materielle und begleitende verfahrensrechtliche Voraussetzungen\u201c sicherzustellen habe, dass die \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahme nur \u201eals letztes Mittel\u201c in Betracht kommt: K\u00f6nnten Sie erl\u00e4utern, wie Sie das im Detail umsetzen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518478,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter Fechner, das ist im Bundesverfassungsgerichtsurteil ausdr\u00fccklich ausgef\u00fchrt. Ich denke, das angesprochene Ultima-Ratio-Prinzip ist ganz grunds\u00e4tzlich au\u00dferordentlich bedeutend in seiner Anwendung.\n\nDie entsprechende Umsetzung sieht so aus, dass die Einwilligung in eine \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahme von der freiheitsentziehenden Unterbringung entkoppelt wird - das ist ja das Problem, das wir bisher hatten - und k\u00fcnftig an das Erfordernis eines station\u00e4ren Aufenthaltes in einem Krankenhaus gebunden ist. Man h\u00e4tte sie auch im Rahmen einer ambulanten Behandlung erlauben k\u00f6nnen, aber das halten wir aus sachlichen und auch aus medizinischen Gr\u00fcnden f\u00fcr nicht angezeigt.\n\nWir werden auch die bereits geltenden strengen materiellen und verfahrensrechtlichen Zul\u00e4ssigkeitsvoraussetzungen f\u00fcr \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen so belassen, wie sie im Gesetz stehen; an der einen oder anderen Stelle werden wir sie noch klarer fassen. Im Gesetzentwurf sind dar\u00fcber hinaus Regelungen vorgesehen, durch die wir das Selbstbestimmungsrecht der Betroffenen bei \u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen weiter st\u00e4rken wollen.\n\nDie Ma\u00dfnahmen sollen dazu beitragen, dass \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen in der Betreuungspraxis soweit wie m\u00f6glich vor allem durch den st\u00e4rkeren Einsatz von Behandlungsvereinbarungen ersetzt werden. Damit nehmen wir die von Ihnen angesprochene Formulierung aus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes nicht nur ernst, sondern wir setzen sie gesetzlich um.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":21,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Terpe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":22,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr die Einf\u00fchrung zu dem Gesetzesvorhaben. In der Diskussion ist bereits darauf hingewiesen worden, dass man die M\u00f6glichkeit hat, eine Patientenverf\u00fcgung aufzusetzen. Allerdings glaube ich, dass dies nicht weitreichend genug ist; denn die Patientenverf\u00fcgung ist die Verf\u00fcgung eines Willens. Nun will man infolge des Bundesverfassungsgerichtsurteils eine Gesetzesregulierung voranbringen. Mit einer Zwangsma\u00dfnahme soll erreicht werden, den Gesundheitszustand irgendwie zu verbessern, aber ich glaube nicht, dass die Formulierung einer Patientenverf\u00fcgung hier ausreicht.\n\nSie haben darauf hingewiesen, dass Sie das Instrument der Behandlungsvereinbarung st\u00e4rken wollen. Sie haben dabei vor allen Dingen auf die Verpflichtung der Betreuer hingewiesen. Wie sieht es denn mit der Verpflichtung der station\u00e4ren Einrichtungen aus? Sie heben ja auf station\u00e4re Einrichtungen ab. Gibt es aus Ihrer Sicht die Notwendigkeit, verpflichtende Regelungen f\u00fcr station\u00e4re Einrichtungen vorzuschreiben? Denn sie sind ein Teil der Zwangsma\u00dfnahmen, die m\u00f6glicherweise ergriffen werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518481,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich glaube, es ist sinnvoll, in den Krankenh\u00e4usern und in den station\u00e4ren Einrichtungen sehr fr\u00fch auf die verschiedenen M\u00f6glichkeiten hinzuweisen. Wir haben aber davon abgesehen, das gesetzlich zu fixieren; denn in den Krankenh\u00e4usern ist oftmals die Situation so, dass die Patienten, die dort eingeliefert werden, eben nicht mehr einen eigenst\u00e4ndigen Willen bilden k\u00f6nnen; deshalb haben wir mit der Patientenverf\u00fcgung gesetzgeberisch fr\u00fcher angefangen und klar im Gesetz niedergelegt, dass wir die entsprechenden Ma\u00dfnahmen f\u00f6rdern wollen.\n\nKlar ist: Auch in einem Krankenhaus oder in einer Station muss auf die entsprechenden M\u00f6glichkeiten hingewiesen werden. Wir haben allerdings nicht den Weg eingeschlagen, das gesetzlich zu fixieren.\n\nWir haben in dem Entwurf allerdings vorgesehen, das Gesetz nach drei Jahren zu evaluieren. Einer der Punkte, die bei der Evaluation eine Rolle spielen werden, wird sicherlich sein, ob in Zukunft m\u00f6glicherweise dar\u00fcber hinausgehende, auch gesetzliche Verpflichtungen, die Einrichtungen bzw. Krankenh\u00e4user betreffen, angezeigt w\u00e4ren oder nicht. So weit sind wir in diesem Gesetzentwurf nicht gegangen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":24,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau S\u00fctterlin-Waack.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":25,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister Maas, ich m\u00f6chte auf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zur\u00fcckkommen, die ja Grundlage f\u00fcr den Gesetzentwurf war und die ausdr\u00fccklich nicht \u00fcber die Situation der Betreuten in ambulanter Behandlung entschieden hat. Dabei kann man sich zum Beispiel Patienten vorstellen, die eben nicht in ein Krankenhaus eingewiesen wurden, aber eine dringend notwendige Zahnbehandlung oder \u00c4hnliches brauchen. Deshalb wollte ich Sie fragen: Sehen Sie die Notwendigkeit, ambulante Zwangsma\u00dfnahmen in ganz engen Grenzen zuzulassen? Und die Anschlussfrage lautet, ob Sie durch die jetzt vorgesehene Nichtzulassung den Gleichheitsgrundsatz verletzt sehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518484,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben uns, wie Sie gesagt haben, daf\u00fcr entschieden, Zwangsma\u00dfnahmen nur im Rahmen einer station\u00e4ren Behandlung zu erm\u00f6glichen, da wir - auch nach den Gespr\u00e4chen mit Vertretern der Praxis - davon ausgegangen sind, dass in einer ambulanten Behandlung eben nicht die gleiche Sachlage wie in einer station\u00e4ren Behandlung mit den M\u00f6glichkeiten der Nachbetreuung besteht. Wir sind, weil die Ausgangslage einfach unterschiedlich ist, der Auffassung, dass es sich um keine Ungleichbehandlung handelt. Es gibt durchaus Stellungnahmen, die davon ausgehen, dass dadurch eine weitere Gesetzesl\u00fccke entsteht. Ich bin aber der Auffassung, dass unsere Entscheidung in der Sache begr\u00fcndbar ist.\n\nIm \u00dcbrigen sieht das Gesetz auch die M\u00f6glichkeit vor, Patienten in eine station\u00e4re Behandlung zu verbringen, ohne dass dies eine freiheitsentziehende Unterbringung ist, um dort - in der station\u00e4ren Behandlung - dann auch \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Insofern glaube ich, es ist keine Ungleichbehandlung, da die Situation eine unterschiedliche ist. Ich glaube auch, dass die Gesetzesl\u00fccke, von der da gesprochen worden ist, so nicht besteht, weil wir auf der Grundlage dieses Gesetzes f\u00fcr den Fall, dass es sich um keine freiheitsentziehende Unterbringung handelt, die M\u00f6glichkeit schaffen, Menschen in station\u00e4re Behandlung zu verbringen, um dort auch \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":27,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau W\u00f6llert.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-wollert","sequence":28,"sitzung":214,"speaker":"Birgit W\u00f6llert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit W\u00f6llert","speaker_fp":"birgit-wollert","speaker_key":"1570","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Inwiefern ist der station\u00e4re Aufenthalt, der k\u00fcnftig statt der Zwangsunterbringung Voraussetzung f\u00fcr eine Zwangsbehandlung sein soll, in Punkt 7 des neuen Paragrafen ausreichend definiert? K\u00f6nnte damit auch eine teilstation\u00e4re Unterbringung gemeint sein, zum Beispiel in einer Tagesklinik? Das geht aus dem, was im Gesetzentwurf steht, nicht ganz klar hervor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518487,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nein, wir gehen davon aus, dass es sich um eine vollstation\u00e4re Unterbringung handeln muss, insbesondere auch deshalb, weil bei \u00e4rztlichen Ma\u00dfnahmen, die auf der Gesetzesgrundlage, die wir schaffen wollen, durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, auch die M\u00f6glichkeit der Nachbeobachtung und Nachbehandlung bestehen muss. Das ist nach unserer Auffassung in einer Tagesklinik nicht der Fall. Allerdings ist - so wie der Gesetzentwurf formuliert ist - nicht Voraussetzung, dass jemand zum Beispiel station\u00e4r in einer geschlossenen Abteilung untergebracht wird, sondern es reicht die station\u00e4re Unterbringung. Sie muss nicht in einem geschlossenen Teil des Krankenhauses durchgef\u00fchrt werden, das geht auch auf einer offenen Station. Aber es muss vollstation\u00e4re Versorgung stattfinden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":30,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Rode-Bosse.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-rode-bosse\/archive\/216818","sequence":31,"sitzung":214,"speaker":"Petra Rode-Bosse (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Rode-Bosse","speaker_fp":"petra-rode-bosse","speaker_key":"1542","speaker_party":"spd","text":"Besten Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrter Herr Minister, es ist gerade aus psychiatrischen Einrichtungen bekannt, dass aus zeitlichen und personellen Gr\u00fcnden der Wille und die W\u00fcnsche des Patienten\/der Patientin nicht immer so ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen, wie es eigentlich angesagt w\u00e4re. K\u00f6nnten Sie verdeutlichen, welche M\u00f6glichkeiten es da gibt? Setzt dieses Gesetz Anreize und schafft Instrumente, dies zu \u00e4ndern und die Lage der Patienten und Patientinnen zu verbessern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518490,"profile_url":null,"sequence":32,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir gehen davon aus, dass die M\u00f6glichkeiten \u00fcber die Patientenverf\u00fcgung im Grundsatz bestehen; aber wir beobachten seit einiger Zeit, dass mit Erfolg auch das Instrument der Behandlungsvereinbarung eingesetzt wird, also einer Vereinbarung, die zwischen dem Betroffenen und dem behandelnden Arzt bzw. dem Behandlungsteam getroffen wird. Wir w\u00fcrden dieses Instrument gerne neben die Patientenverf\u00fcgung stellen. Letztlich gehen solche Behandlungsvereinbarungen ja in eine rechtlich verbindliche Patientenverf\u00fcgung \u00fcber. Wir wollen diesen Prozess mit Blick auf station\u00e4re psychiatrische Behandlungen auch in quantitativer Hinsicht st\u00e4rken.\n\nMit dem Gesetzentwurf, den wir vorgelegt haben, streben wir eine Vereinfachung an. Wir wollen st\u00e4rker auf diese M\u00f6glichkeit hinweisen und ihre Anwendung vereinfachen. Nach drei Jahren wollen wir eine Evaluation durchf\u00fchren und pr\u00fcfen, ob die M\u00f6glichkeiten, die mit diesem Gesetz geschaffen werden, ausreichend sind, um dieses Instrument weiterzuverbreiten. Sollte das nicht der Fall sein, muss man noch einmal dar\u00fcber nachdenken, ob der gesetzliche Anwendungsbereich m\u00f6glicherweise noch weiter ausgeweitet werden sollte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":33,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":34,"sitzung":214,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Herr Minister, f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ich glaube, dass viele der Betroffenen, aber auch viele Betreuerinnen und Betreuer und Angeh\u00f6rige auf eine rechtliche Regelung in diesem Bereich warten. Von daher finde ich es gut, dass wir uns mit diesem Thema jetzt intensiv besch\u00e4ftigen.\n\nIn meiner Frage geht es um medizinische Zwangsbehandlungen. Wir bewegen uns dabei in einem grundgesetzlichen Spannungsfeld. Sie haben gesagt, dass eine medizinische Zwangsbehandlung auch ohne Zwangseinweisung in eine station\u00e4re oder psychiatrische Einrichtung m\u00f6glich ist. Sie haben erl\u00e4utert, dass das \u201eauf freiwilliger Basis\u201c m\u00f6glich ist. Aber wie soll ich mir das vorstellen? Wer behandelt werden soll, kann die freiwillige Einweisung in eine station\u00e4re Einrichtung ablehnen. Und damit bin ich dann doch wieder bei einer Zwangseinweisung in eine station\u00e4re Einrichtung, oder? Wie wollen Sie das im Gesetz regeln?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518493,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es geht nur um Menschen, f\u00fcr die die Betreuung bereits angeordnet ist. Dabei gibt es F\u00e4lle - darauf basiert die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts -, in denen eine freiheitsentziehende Unterbringung gar nicht angeordnet werden konnte, zum Beispiel, weil es sich entweder um eine freiwillige Unterbringung handelt oder weil der Betroffene gar nicht mehr bewegungsf\u00e4hig ist, also auch gar nicht woandershin verbracht werden konnte, sich also - in Anf\u00fchrungszeichen - auch gar nicht mehr wegbewegen konnte. Ich glaube, dass es solche F\u00e4lle geben kann; ihre Anzahl ist relativ begrenzt.\n\nF\u00fcr solche F\u00e4lle w\u00fcrde die M\u00f6glichkeit geschaffen, zumindest im station\u00e4ren Rahmen \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren, ohne dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine freiheitsentziehende Unterbringung vorliegen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":36,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Bartke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":37,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Matthias Bartke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Bundesminister, zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich meine Anerkennung daf\u00fcr ausdr\u00fccken, dass Sie diesen Gesetzentwurf recht bald nach dem Bundesverfassungsgerichtsurteil vorgelegt haben. Das zeigt, dass die Gro\u00dfe Koalition handlungsf\u00e4hig ist.\n\nMeine Frage ist eine sachliche: Kann ein Mensch mit einer psychischen Erkrankung eine Patientenverf\u00fcgung oder eine Behandlungsverf\u00fcgung abschlie\u00dfen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518496,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Grunds\u00e4tzlich kann eine wirksame Patientenverf\u00fcgung jeder erstellen, der einwilligungsf\u00e4hig ist, also \u00fcber die F\u00e4higkeit verf\u00fcgt, Art, Bedeutung und Tragweite bzw. Risiken einer medizinischen Ma\u00dfnahme zu verstehen und auf dieser Grundlage einen eigenen Willen zu bilden. Die Bestellung eines Betreuers in gesundheitlichen Angelegenheiten bedeutet eben nicht automatisch, dass der Betreute die erforderliche Einwilligungsf\u00e4higkeit nicht hat. Von daher k\u00f6nnen grunds\u00e4tzlich auch psychisch kranke Menschen mit rechtlicher Betreuung wie alle anderen eine Patientenverf\u00fcgung erstellen. Mit dieser legen sie dann f\u00fcr den Fall ihrer sp\u00e4teren Einwilligungsunf\u00e4higkeit, etwa im Verlauf der Krankheit, schriftlich fest, ob sie in eine noch nicht unmittelbar bevorstehende \u00e4rztliche Ma\u00dfnahme einwilligen oder ob sie sie untersagen. Es ist also auch f\u00fcr Menschen mit psychischer Erkrankung m\u00f6glich, eine Patientenverf\u00fcgung zu erstellen, nur eben in einem vorgelagerten Zeitraum.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":39,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Werner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":40,"sitzung":214,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Sie haben ja in Ihren einf\u00fchrenden Worten ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass das vorliegende Papier UN-behindertenrechtskonform ist. Da m\u00f6chte ich Ihnen gerne widersprechen. Ich gebe in dem Zusammenhang den Hinweis, dass es im M\u00e4rz 2015 zur Staatenpr\u00fcfung durch den UN-Fachausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderungen kam. In den Abschlie\u00dfenden Bemerkungen vom 17. April 2015 wurde gefordert,\n\n(a) ... alle Formen der ersetzten Entscheidung abzuschaffen und ein System der unterst\u00fctzten Entscheidung an ihre Stelle treten zu lassen;\n\n(b) professionelle Qualit\u00e4tsnormen f\u00fcr Mechanismen der unterst\u00fctzten Entscheidung zu entwickeln;\n\n(c) in enger Zusammenarbeit mit Menschen mit Behinderungen auf Bundes-, L\u00e4nder- und Kommunalebene f\u00fcr alle Akteure, einschlie\u00dflich \u00f6ffentlich Bedienstete, Richter, Sozialarbeiter, Fachkr\u00e4fte im Gesundheits- und Sozialbereich, und f\u00fcr die umfassendere Gemeinschaft Schulungen zu Artikel 12 \u2026\n\n- der UN-Behindertenrechtskonvention -\n\nbereitzustellen, die der Allgemeinen Bemerkung Nr. 1 entsprechen.\n\nInsofern w\u00e4re meine Frage, wie Sie das in der K\u00fcrze der Zeit in Zusammenarbeit mit den unterschiedlichen Akteuren, die erw\u00e4hnt wurden, entwickeln konnten und inwieweit Sie Schulungsma\u00dfnahmen geplant haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518499,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir sind der Auffassung - das ist ja der Kern Ihrer Frage -, dass der Gesetzentwurf so, wie wir ihn vorgelegt haben, nicht konventionswidrig ist. Letztlich hat das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil eine Schutzpflicht des Staates aus dem Grundgesetz abgeleitet, und zwar hat es f\u00fcr nicht einsichtsf\u00e4hige Betreute bei drohenden erheblichen gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen und unter strengen Voraussetzungen eine \u00e4rztliche Zwangsbehandlung als letztes Mittel vorgesehen. Dabei hat das Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fccklich der Rechtsauffassung des von Ihnen angesprochenen UN-Fachausschusses widersprochen, die im \u00dcbrigen auch nicht v\u00f6lkerrechtlich verbindlich ist.\n\nPr\u00fcfungsma\u00dfstab war f\u00fcr uns insoweit allein die Konvention, die nach den v\u00f6lkerrechtlichen Vorgaben der Wiener Vertragsrechtskonvention auszulegen ist. Die Bundesregierung ist genauso wie das Bundesverfassungsgericht in seinem Urteil der Auffassung, dass auch unter Ber\u00fccksichtigung der Stellungnahmen des zust\u00e4ndigen UN-Fachausschusses nichts daf\u00fcr spricht, dass Menschen mit Behinderungen, die keinen freien Willen bilden k\u00f6nnen und sich in hilfloser Lage befinden, nach Text und Geist der UN-Behindertenrechtskonvention ihrem Schicksal \u00fcberlassen werden sollten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":42,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Brunner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":43,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, es ist anerkennenswert, dass der Gesetzentwurf nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes nunmehr in sehr umf\u00e4nglicher und klarer Weise und vor allen Dingen sehr z\u00fcgig vorgelegt worden ist. Einige Fragen hinsichtlich der station\u00e4ren und ambulanten Behandlung sind aber immer noch offen. Deshalb frage ich: Besteht eine Rechtsgrundlage auch daf\u00fcr, dass ein Betroffener, der nicht geschlossen untergebracht werden muss - Sie wiesen auf den Grundsatz \u201estation\u00e4r vor ambulant\u201c hin -, gegen seinen Willen in ein offenes Krankenhaus gebracht wird, damit die erforderliche medizinische Behandlung dort vorgenommen werden kann? Hat also der medizinische Eingriff gegen\u00fcber der Unterbringung Priorit\u00e4t?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518502,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, das ist im Gesetzentwurf so vorgesehen. Ich muss sagen, dass wir durch einige Stellungnahmen im Rahmen der L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung darauf aufmerksam gemacht worden sind. Wir haben unseren Entwurf daraufhin entsprechend erg\u00e4nzt und festgelegt, dass eine betroffene Person notfalls auch gegen ihren nat\u00fcrlichen Willen in ein offenes Krankenhaus, wie von Ihnen erw\u00e4hnt, verbracht werden kann, wenn dies zur Durchf\u00fchrung der \u00e4rztlichen Zwangsma\u00dfnahme erforderlich ist. Wir haben auf diese Art und Weise eine an dieser Stelle entstehende Regelungsl\u00fccke, wie wir finden, vermeiden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":45,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":"1337","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Terpe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-terpe","sequence":47,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":"1642","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, eine Frage in Richtung: Pr\u00e4vention vor Zwangsma\u00dfnahmen. Sie haben ja richtigerweise gesagt, dass Ihr Anliegen ist, Zwangsma\u00dfnahmen als Mittel der letzten Wahl zu formulieren. Nun wissen wir aber, dass dahinter nat\u00fcrlich auch eine gewisse Entwicklung stehen kann, beispielsweise - das ist von der Kollegin aus der SPD schon angedeutet worden - dass in Kliniken organisatorische Ver\u00e4nderungen erm\u00f6glichen k\u00f6nnten, auf Zwangsma\u00dfnahmen zu verzichten. Das hat vielleicht etwas mit der Personalsituation oder auch mit Deeskalationsstrategien insgesamt zu tun. Sehen Sie f\u00fcr die Zukunft Forschungsbedarf auf diesem Gebiet, sollte also erforscht werden, wie man auf Zwangsma\u00dfnahmen in diesem Zusammenhang m\u00f6glicherweise verzichten kann, und w\u00fcrden Sie empfehlen, dass wir dieses Thema in der Forschung vorantreiben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518506,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Diese Frage kann ich fachlich nicht abschlie\u00dfend beantworten. Durchaus kann ich mir vorstellen, dass entsprechende Forschung dabei helfen k\u00f6nnte, \u00fcber das Ma\u00df hinaus, das wir jetzt gesetzlich zu deklarieren versucht haben, die Zahl \u00e4rztlicher Zwangsma\u00dfnahmen weiter zu reduzieren. Oftmals - darauf haben Sie hingewiesen; auch das kann ich aber nicht abschlie\u00dfend beurteilen - sind auch die personellen und organisatorischen Voraussetzungen in Einrichtungen ma\u00dfgebend daf\u00fcr, ob man sich mit diesem Thema rechtzeitig befassen kann oder ob man - m\u00f6glicherweise mangels Personal oder mangels vern\u00fcnftiger Ausstattung - zu schnell zu einer \u00e4rztlichen Zwangsma\u00dfnahme greift. Das wollen wir ja, soweit es geht, zur\u00fcckdr\u00e4ngen.\n\nIch kann mir vorstellen, dass es uns helfen w\u00fcrde, wenn man in fachlicher Hinsicht und auf diesem Forschungsgebiet weitere Kenntnisse \u00fcber dieses Thema gewinnt. Ich w\u00fcrde sagen, dass letztlich die personelle und organisatorische Situation in der Praxis, aber sicherlich auch die Schulung des Personals ganz wesentliche Voraussetzungen daf\u00fcr sind, dass \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen, die ja niemand will, weiter zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. Im Ergebnis kann man Ihre Frage also nur mit Ja beantworten, wobei ich fachlich bzw. medizinisch nicht abschlie\u00dfend beurteilen kann, welche M\u00f6glichkeiten es dort theoretisch oder wissenschaftlich noch gibt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau S\u00fctterlin-Waack.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":50,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":"1373","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, Sie haben eben erl\u00e4utert, dass der Gesetzentwurf nur Zwangsma\u00dfnahmen bei Patienten in station\u00e4rer Behandlung vorsieht. Wir haben auch geh\u00f6rt, dass \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen von dem Begriff der Unterbringung entkoppelt werden sollen. Nun findet sich aber in Ihrem Gesetzentwurf in \u00a7 312 FamFG der Sachverhalt, dass \u00e4rztliche Zwangsma\u00dfnahmen unter dem Begriff \u201eUnterbringungssachen\u201c subsumiert werden. Deshalb meine Frage: K\u00f6nnen Sie uns erl\u00e4utern, warum der materiell-rechtlichen Entkopplung keine formell-rechtliche folgt und ob der eigentliche Zweck des Gesetzentwurfes dadurch nicht m\u00f6glicherweise etwas konterkariert wird. Das w\u00fcrde mich interessieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518509,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir glauben nicht, dass das der Fall sein wird. Der Fall, der dem Bundesverfassungsgericht vorlag, bestand darin, dass sich eine Patientin eigentlich wegen eines anderen Krankheitsbildes im Krankenhaus befand und dort eine Krebserkrankung festgestellt worden ist, dass sie sehr schnell nicht mehr in der Lage war, einen eigenen Willen zu bilden, sie aber bereits so schwer erkrankt war, dass die Voraussetzungen f\u00fcr eine freiheitsentziehende Unterbringung gar nicht mehr vorgelegen haben und deshalb auch eine \u00e4rztliche Zwangsbehandlung nicht mehr angeordnet werden konnte. Das hei\u00dft, das Betreuungsgericht konnte das nicht entsprechend genehmigen.\n\nVor diesem Hintergrund haben wir den Weg, den wir gew\u00e4hlt haben, gestaltet, auch in Abstimmung mit den F\u00e4llen, die uns aus der Praxis vorgetragen worden sind. Wir sind der Auffassung, dass das ausreichend ist. Wir haben uns vorgenommen, das Gesetz nach drei Jahren zu evaluieren und dann noch einmal zu pr\u00fcfen, ob m\u00f6glicherweise weiterer \u00c4nderungsbedarf besteht. Aber wir glauben, dass wir diese Frage materiell-rechtlich so geregelt haben, dass diese Gesetzesl\u00fccke nicht mehr besteht und damit auch die Problemf\u00e4lle, die es in der Praxis bisher gegeben hat, so nicht mehr entstehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":52,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weitere Fragen zu diesem Thema der heutigen Kabinettssitzung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":53,"sitzung":214,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Ganz kurz!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":54,"sitzung":214,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":"1369","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":55,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Ganz kurz. - Wir wollen ja noch ein bisschen Zeit f\u00fcr sonstige Fragen haben, aber diese beiden Fragen lasse ich noch zu. Danach schlie\u00dfen wir diesen Teil der Regierungsbefragung im allgemeinen Einvernehmen ab, und dann rufe ich noch weitere Fragen an die Bundesregierung auf. - Kollege Wunderlich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":56,"sitzung":214,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Maas, habe ich Sie richtig verstanden oder verstehe ich den Gesetzentwurf in Artikel 7 bez\u00fcglich der Evaluation richtig, dass da erstmalig anonymisiert die Zahlen und tats\u00e4chlichen F\u00e4lle von Zwangsbehandlungen statistisch erfasst werden sollen? Anders, so denke ich, l\u00e4sst sich eine Evaluation ja schlecht bewerkstelligen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518515,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ja, so ist es vorgesehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":58,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Vogler. - Das hat sich erledigt. Vielen Dank.\n\nFragen zur heutigen Kabinettssitzung sind mir jedenfalls nicht angek\u00fcndigt worden. Aber es gibt weitere Fragen an die Bundesregierung, zun\u00e4chst vom Kollegen Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":59,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Das ist eine Frage an das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung.\n\nEs gab in dieser Woche eine Veranstaltung des Max-Planck-Instituts in Halle, wo mit einem Flugblatt geworben wurde, das behauptet hat, es h\u00e4tte 2014 keine Raketenangriffe der Hamas auf Israel gegeben, keinen Tunnelbau der Hamas gegeben, und es g\u00e4be auch kein Selbstverteidigungsrecht Israels in diesem Fall.\n\nIch bin der Ministerin au\u00dferordentlich dankbar, dass sie mir in einem Schreiben mitgeteilt hat, dass die Bundesregierung die Max-Planck-Gesellschaft bitten will, diesen Vorgang aufzukl\u00e4ren, und ich wollte von der Bundesregierung wissen, welche Vereinbarung dazu mittlerweile hinsichtlich der Aufkl\u00e4rung, die sicherlich auch das Parlament interessiert, in den Blick genommen wurde, zumal die Max-Planck-Gesellschaft \u00f6ffentlich \u00fcber den Titel der Veranstaltung anscheinend gelogen hat, die zun\u00e4chst \u00f6ffentlich als \u201eLegitimation staatlicher Gewalt\u201c angek\u00fcndigt war und intern mit einem Flugblatt als \u201eM\u00e4rtyrertum Gazas\u201c - in der Formulierung von Herrn Finkelstein - beworben wurde. Es wurde anscheinend gelogen \u00fcber den Titel, die Frage \u201eexterne versus interne Veranstaltung\u201c, und die Quellen des Peer Reviews werden nicht offengelegt. Das sind - nur, damit das Haus wei\u00df, wor\u00fcber wir reden - die Kritikpunkte, denen man nachzugehen hat, und ich m\u00f6chte wissen, wann uns die Aufkl\u00e4rung dieser Fragen erreichen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518518,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, da ich weder die Veranstaltung noch das Flugblatt kenne, kann ich zur Aufkl\u00e4rung der Frage nichts beitragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":61,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Aber offenkundig gibt es eine Antwort des zust\u00e4ndigen Ressorts. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-muller\/archive\/214967","sequence":62,"sitzung":214,"speaker":"Stefan M\u00fcller, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Stefan M\u00fcller","speaker_fp":"stefan-muller","speaker_key":"1723","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich will Kollegen Beck die Frage gerne beantworten. - Wenn Sie gestatten, w\u00fcrde ich gerne den Brief vorlesen, den Sie von Frau Ministerin Wanka bekommen haben, damit das Haus vollumf\u00e4nglich \u00fcber das informiert ist, was unser Ministerium Ihnen geantwortet hat; zumindest will ich Teile daraus zitieren. Ich glaube, dass der entscheidende Satz ist: Die Ministerin und damit auch die Bundesregierung teilt Ihre kritische Sicht auf die Veranstaltung des Max-Planck-Instituts in Halle.\n\nSie wissen, dass der Pr\u00e4sident der Max-Planck-Gesellschaft - der Brief liegt Ihnen ja ebenfalls vor - hier bereits dazu Stellung genommen hat, und ich darf dazu zitieren:\n\nDas BMBF sieht mit Sorge, wenn im Kontext kontroverser Wissenschaftsdiskussionen m\u00f6glicherweise antisemitischen Thesen eine Plattform geboten werden k\u00f6nnte.\n\nDann wird auf das eingegangen, auf das Sie jetzt auch Bezug nehmen, dass wir die Max-Planck-Gesellschaft auffordern, diesen Vorgang auch noch einmal aufzuarbeiten. Eine Antwort der Max-Planck-Gesellschaft liegt bislang nicht vor.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":63,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin K\u00fcnast.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":64,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Eine Frage an das Bundesministerium des Innern. Nachdem die Koalition im Rechtsausschuss verhindert hat, dass der Fall Amri\/Breitscheidplatz behandelt wird, stelle ich die Frage hier.\n\nNach aktueller Berichterstattung ist es so, dass es eine nachrichtendienstliche Beobachtung von Amri seit dem 13. Oktober 2016 gegeben hat, scheinbar bis zum Attentat. Deshalb frage ich: Welche ganz konkreten Ma\u00dfnahmen hat es dabei durch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im Rahmen der Beobachtung von Amri gegeben, und welche Erkenntnisse sind dabei konkret gewonnen worden, zum Beispiel, dass er in der Moschee, die der Treffpunkt des IS in Berlin ist, ein und aus gegangen ist oder dort geschlafen hat oder bestimmte Kontakte zu Gef\u00e4hrdern oder Foreign Fightern hatte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":65,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen einen Augenblick warten. - Ja, jetzt geht es.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518524,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich kann die Frage im Detail nicht beantworten, unabh\u00e4ngig davon, welche Informationen den Kolleginnen und Kollegen dazu aus dem Innenministerium vorliegen und welche m\u00f6glicherweise auch eingestuft sind oder nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":67,"sitzung":214,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wer denn dann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":68,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das Ressort Inneres sitzt ja da!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":69,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Innenministerium sieht sich offenkundig zu weiterf\u00fchrenden Ausk\u00fcnften in der Lage. - Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":70,"sitzung":214,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"W\u00e4re schlecht, wenn nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":71,"sitzung":214,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident. - Frau K\u00fcnast, Ihre Frage ist in etwa identisch mit der nicht zugelassenen dringlichen Frage,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":72,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe keine dringliche Frage gestellt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":73,"sitzung":214,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"von daher konnten wir uns das schon einmal genauer ansehen. Es ist sehr freundlich, dass man das sozusagen vorher ank\u00fcndigt.\n\nIm Rahmen der gesetzlichen Aufgabenerf\u00fcllung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz wurde die Person Amri seit Bekanntwerden Anfang 2016 durch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nat\u00fcrlich bearbeitet. Erkenntnisse zu Amri wurden be- und ausgewertet sowie im Rahmen des GTAZ er\u00f6rtert, wie ich und andere Kollegen - unter anderem auch im Rechtsausschuss - das ja schon vorgetragen haben.\n\nDie Person Amri wurde von Beginn an, allerdings durch die Polizeibeh\u00f6rden federf\u00fchrend, bearbeitet. Eine \u00dcberwachung Amris durch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, wie Sie es gerade nahegelegt haben - etwa mit nachrichtendienstlichen Mitteln -, fand zu keiner Zeit statt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":74,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":75,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Herr Minister, ich habe in Erinnerung, dass Sie nach dem Fall Amri, nach dem schrecklichen Attentat, immer wieder Aufkl\u00e4rung gefordert und sich ein bisschen an die Spitze der Bewegung gestellt haben. Deshalb fehlt mir jedes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die SPD heute im Rechtsausschuss beantragt hat, diesen Tagesordnungspunkt abzusetzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christina-jantz-herrmann-0","sequence":76,"sitzung":214,"speaker":"Christina Jantz-Herrmann [SPD]","speaker_cleaned":"Christina Jantz-Herrmann","speaker_fp":"christina-jantz-herrmann","speaker_key":"1476","speaker_party":"spd","text":"Zu vertagen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":77,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe dann im Innenausschuss Zuflucht gesucht. Dort wurde wenigstens eine Frage beantwortet.\n\nAn Sie habe ich jetzt ganz konkret die Frage: Ist Ihnen bekannt, ob sich US-Beh\u00f6rden - etwa das Milit\u00e4r oder Geheimdienste - in irgendeiner Weise in Deutschland mit dem Fall Amri befasst und sich darin eingemischt haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518536,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":214,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nein, das ist mir nicht bekannt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":79,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Anfragen sehe ich nicht. - Dann schlie\u00dfe ich hiermit mit Dank an alle Beteiligten die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe unseren n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf, n\u00e4mlich den TOP 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/10922\n\nWir rufen die Fragen, wie immer, in der rotierenden Reihenfolge der Ressorts auf. Das liegt Ihnen vor.\n\nVorab erlaube ich mir den Hinweis, dass die gelegentlich von mir nahegelegten \u00dcberlegungen zur Neustrukturierung der Fragestunde durch die Erfahrungen nicht nur mit der Anzahl, sondern auch mit der Ernsthaftigkeit des Auskunftsbegehrens eigentlich Woche f\u00fcr Woche best\u00e4tigt werden. Von den f\u00fcr diese Woche \u00fcbersichtlich vorliegenden 36 Fragen zur m\u00fcndlichen Beantwortung bleiben tats\u00e4chlich weniger als 10 \u00fcbrig, weil die Kolleginnen und Kollegen in der Zwischenzeit es nun so dringlich auch wieder nicht finden, ihre Fragen hier m\u00fcndlich beantwortet zu bekommen, um nachfragen zu k\u00f6nnen.\n\nIch f\u00fcrchte, wir werden das auch in der verbleibenden Zeit dieser Legislaturperiode nicht mehr zu einem rundum \u00fcberzeugenden Ergebnis f\u00fchren. Da ich aber nicht mehr ganz so viele Gelegenheiten habe, das vorzutragen, nutze ich diese, um zu sagen: Wir haben auch hier ein - ich sage jetzt mal - Justierungsproblem.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518538,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":214,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie der Abg. Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":81,"sitzung":214,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Wem sagen Sie das!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":82,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Als Erstes kommen wir nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Die Frage 1 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Frage 2 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nNun kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Frage 3 des Kollegen Niema Movassat und die Frage 4 des Kollegen Uwe Kekeritz werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes. F\u00fcr die Beantwortung steht der Staatssekret\u00e4r Klaus-Dieter Fritsche zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 5 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Erkenntnisse ergaben sich im Fall des Gef\u00e4hrders Anis Amri aus der Abkl\u00e4rung des BND zu den beiden libyschen Rufnummern (vergleiche Chronologie vom 19. Februar 2016, Seiten 7 und 8) und aus gegebenenfalls daraus abgeleiteten Ma\u00dfnahmen des BND, und wie war der BND insgesamt, \u00fcber eine Beteiligung an den GTAZ-Arbeitsgruppen hinaus, im Fall Anis Amri t\u00e4tig?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Zu Ihrer Teilfrage, wie der BND insgesamt im Fall Amri t\u00e4tig war, kann ich \u00f6ffentlich sagen, dass im Vorfeld des Anschlags - im Zeitraum September bis Oktober 2016 - der marokkanische Sicherheitsdienst dem BND parallel zum BKA insgesamt vier Meldungen \u00fcbermittelt hatte. Die Hinweise waren Gegenstand einer Bewertung der deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum. Nach einer gemeinsamen Bewertung waren die Schreiben f\u00fcr eine weiter gehende Gef\u00e4hrdungsbewertung \u00fcber die bereits bei den deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden vorliegenden Erkenntnisse hinaus nicht geeignet.\n\nZu Ihrer Teilfrage nach den beiden libyschen Rufnummern bitte ich um Verst\u00e4ndnis, dass ich hierzu in \u00f6ffentlichen Sitzungen keine Ausf\u00fchrungen machen kann. Arbeitsmethoden und Vorgehensweise der Nachrichtendienste des Bundes sind im Hinblick auf die k\u00fcnftige erfolgreiche Auftragserf\u00fcllung besonders schutzw\u00fcrdig, da aus ihrem Bekanntwerden sowohl staatliche als auch nichtstaatliche Akteure R\u00fcckschl\u00fcsse auf den Modus Operandi sowie die F\u00e4higkeiten und Methoden der Nachrichtendienste ziehen k\u00f6nnten. Dadurch w\u00fcrde die Aufgabenerf\u00fcllung der Nachrichtendienste erschwert oder unm\u00f6glich gemacht.\n\nIm Ergebnis kann dies f\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit der Nachrichtendienste und f\u00fcr die Interessen der Bundesrepublik Deutschland sch\u00e4dlich sein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":83,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Es gab zw\u00f6lf Tote! Wie kann man nur so gef\u00fchlskalt sein und so einen Zettel vorlesen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die k\u00fcnftige Aufgabenerf\u00fcllung der Nachrichtendienste des Bundes w\u00fcrde beeintr\u00e4chtigt. Ich habe diesen Teil der Antwort auf Ihre Frage daher f\u00fcr Sie in der Geheimschutzstelle des Deutschen Bundestages hinterlegen lassen. - Vielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":85,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nachfrage, Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":86,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke erst einmal, Herr Staatssekret\u00e4r. - Ich habe dazu nat\u00fcrlich eine Nachfrage. Wir alle haben aus den Medien zur Kenntnis genommen, dass in der Nacht vom 18. zum 19. Januar US-Bomber in Libyen angeblich mehrere Lager des IS bombardiert haben - mit 90 bis 150 Toten.\n\nK\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass diese Bombardierungen auf der Grundlage der Handynummern, die auf dem Telefon von Amri entdeckt worden sind, durchgef\u00fchrt wurden und dass da ein Ursachenzusammenhang besteht? Diese Frage dr\u00e4ngt sich insbesondere auf, weil der US-Verteidigungsminister selber den Zusammenhang - jetzt nicht zu Amri, sondern allgemeiner - hergestellt hat, indem er gesagt hat:\n\nDie Angriffe richteten sich gegen einige IS-Strategen, die Operationen gegen unsere Verb\u00fcndeten in Europa planten und die m\u00f6glicherweise auch Verbindungen hatten mit einigen Anschl\u00e4gen, die bereits in Europa passierten.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nHerr Abgeordneter, ich habe dazu keine Kenntnis. Ich werde aber der Sache nachgehen und Ihnen - wie ich vorhin schon einleitend gesagt habe -, weil es sich hier um nachrichtendienstliche Sachverhalte handelt, die auch die operativen F\u00e4higkeiten betreffen, eine Antwort in die Geheimschutzstelle geben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":87,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfrage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":88,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Herr Staatssekret\u00e4r, ganz Deutschland, jedenfalls die Menschen, die sich mit dem Fall Amri besch\u00e4ftigen, r\u00e4tseln dar\u00fcber, warum die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden, Verfassungsschutz, BND, aber vor allen Dingen Polizeibeh\u00f6rden und auch Gerichte, so zur\u00fcckhaltend waren und von den M\u00f6glichkeiten, Herrn Amri festzunehmen, keinen Gebrauch gemacht haben.\n\nK\u00f6nnte es eine Erkl\u00e4rung sein, dass US-Beh\u00f6rden, insbesondere die NSA oder ein anderer Nachrichtendienst, aber auch politische Gremien in Deutschland mit dem Ziel interveniert haben: \u201eLasst den Amri weiter laufen, damit unsere ins Auge gefasste Aktion in Libyen reibungslos durchgef\u00fchrt werden kann und niemand gewarnt wird\u201c?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nSehr geehrter Herr Abgeordneter, das ist ein f\u00fcr mich vollkommen neuer Sachverhalt, jedenfalls die Verkn\u00fcpfung, die Sie hier herstellen. Auch hierzu habe ich keine Kenntnis. Ich werde Ihnen eine Antwort in der Geheimschutzstelle zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":89,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Mihalic.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":90,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Staatssekret\u00e4r, jetzt ist schon nach dem BND gefragt worden. Aber m\u00f6glicherweise k\u00f6nnen Sie mir auch Auskunft zum Agieren eines anderen Nachrichtendienstes geben. Wir wissen ja, dass die polizeilichen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen im Fall Amri im September letzten Jahres enden mussten, weil das Amtsgericht Tiergarten die Ma\u00dfnahme nicht weiter verl\u00e4ngert hat und weil sich ein konkreter Sachverhalt \u00fcber eine konkrete Anschlagsplanung nicht verdichten lie\u00df.\n\nAllerdings wurde die Person Amri weiterhin als ein Gef\u00e4hrder betrachtet, als jemand, dem durchaus Anschlagsplanungen und Anschl\u00e4ge zugetraut wurden. Deshalb stellt sich die Frage, ob oder warum das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht in die \u00dcberwachung eines solchen Gef\u00e4hrders in dem Moment eingetreten ist, in dem die Polizei am Ende ihrer rechtlichen M\u00f6glichkeiten war.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Abgeordnete, das ist zwar eine Frage, die in den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern f\u00e4llt, aber lassen Sie mich als Beauftragter f\u00fcr die Nachrichtendienste ganz allgemein sagen: Es ist - das sage ich auch vor dem Hintergrund dessen, was ich den Medien entnommen habe - ein Missverst\u00e4ndnis, dass es im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum eine Weisungslage gibt - es ist ja nicht einmal eine Beh\u00f6rde -, sodass verschiedene Beh\u00f6rden, die dort teilnehmen und Informationen austauschen, zu irgendwelchen Handlungen angewiesen werden k\u00f6nnten. Das verbleibt in der Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen Landes- oder Bundesbeh\u00f6rde.\n\nAm Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum sind die Bundesnachrichtendienste - der BND, der MAD, soweit er einbezogen ist, und das BfV - beteiligt und tauschen hier Informationen aus, um - in dem Fall - ein Gesamtbild \u00fcber die Person Amri, von der Sie zu Recht sagen, dass sie von den L\u00e4ndern als Gef\u00e4hrder eingestuft worden ist, zu bekommen. Was dann anschlie\u00dfend an Ma\u00dfnahmen erfolgt, erfolgt in der Zust\u00e4ndigkeit der jeweiligen Landes- oder Bundesbeh\u00f6rden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":91,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau K\u00fcnast.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":92,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben in den Unterlagen an verschiedenen Stellen gelesen, dass Herr Amri als Nachrichtenmittler eingesch\u00e4tzt wurde. Man ist also offensichtlich davon ausgegangen, dass er Nachrichten bzw. Informationen f\u00fcr andere Leute transportiert hat, die glauben, dass sie selber unter Observation, unter einer TK\u00dc oder wie auch immer stehen.\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen: In welchem Zusammenhang wurde er als Nachrichtenmittler gesehen? Auf was hat sich das bezogen? Sie sollen mir nicht den Namen des sp\u00e4teren Angeklagten nennen, sondern ich w\u00fcrde gerne den Zusammenhang wissen: Auf was f\u00fcr ein Verfahren hat es sich bezogen? Handelt es sich dabei zum Beispiel um den Verdacht, dass er Nachrichtenmittler f\u00fcr eine ausl\u00e4ndische terroristische Vereinigung nach \u00a7 129a StGB ist, der potenzielle T\u00e4ter und handelnde Personen angeh\u00f6rt haben, und aus welchen L\u00e4ndern stammen diese gegebenenfalls? Und ab wann und warum haben Sie ihn m\u00f6glicherweise nicht mehr als Nachrichtenmittler betrachtet? Oder haben Sie ihn noch bis zum 20. Dezember als selbigen betrachtet?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Abgeordnete K\u00fcnast, wir sind mitten in der Aufkl\u00e4rung dieses Falles, und die Bundesregierung hat sehr weitgehend in der Chronologie dazu Stellung genommen, welche Kenntnisse f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit offen dargestellt werden k\u00f6nnen. Das ist auf mehreren Seiten geschehen.\n\nWas die weiteren operativen Ma\u00dfnahmen angeht, soweit es die Nachrichtendienste betrifft - ich kann nicht f\u00fcr die Polizeien sprechen -, so ist das in den zust\u00e4ndigen Gremien zu besprechen. Das ist das Parlamentarische Kontrollgremium, und nach meiner Kenntnis wird demn\u00e4chst dazu auch eine Taskforce vom Parlamentarischen Kontrollgremium eingesetzt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":93,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragen hierzu habe ich nicht.\n\nDann rufe ich die n\u00e4chsten Gesch\u00e4ftsbereiche auf.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes. Die Frage 6 des Abgeordneten Uwe Kekeritz und die Frage 7 des Abgeordneten Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Frage 8 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Fragen 9 und 10 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Fragen 11 und 12 der Abgeordneten Katrin Kunert, die Frage 13 der Abgeordneten Ulla Jelpke und die Frage 14 des Abgeordneten Niema Movassat werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe jetzt die Frage 15 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den \u00c4u\u00dferungen des th\u00fcringischen Fraktionsvorsitzenden der AfD, Bj\u00f6rn H\u00f6cke: \u201eDiese d\u00e4mliche Bew\u00e4ltigungspolitik, die l\u00e4hmt uns heute noch viel mehr als zu Franz Josef Strau\u00df\u02bc Zeiten. Wir brauchen nichts anderes als eine erinnerungspolitische Wende um 180 Grad\u201c (https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=sti51c8abaw, www.sueddeutsche.de\/news\/politik\/parteien-die-hoecke-rede-von-dresden-in-wortlaut-auszuegen-dpa.urn-newsml-dpa-com-20090101-170118-99-928143), und inwiefern h\u00e4lt sie diese \u00c4u\u00dferungen f\u00fcr strafrechtlich, verfassungsschutzrechtlich (\u00a7 3 BVerfSchG) oder beamtenrechtlich relevant - auch vor dem Hintergrund, dass der Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie nunmehr die Beobachtung der AfD durch den Verfassungsschutz fordert?\n\nZur Beantwortung steht Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der bereit. - Herr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15167,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":94,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Beck, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Zur Alternative f\u00fcr Deutschland, AfD, werden vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz fortlaufend die offen vorliegenden Informationen bewertet. Gepr\u00fcft wird dabei auch, ob der organisierte Rechtsextremismus die AfD als Plattform f\u00fcr Aktivit\u00e4ten nutzt.\n\nBei der Pr\u00fcfung, ob bei einer Organisation tats\u00e4chlich Anhaltspunkte f\u00fcr verfassungsfeindliche Bestrebungen vorliegen, ist eine Gesamtbetrachtung erforderlich. Bisher ist die AfD insgesamt kein Beobachtungsobjekt des Verfassungsschutzes. Die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden werden die weitere Entwicklung der AfD aufmerksam verfolgen.\n\nF\u00fcr die Beobachtung des th\u00fcringischen AfD-Landesverbandes ist das th\u00fcringische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zust\u00e4ndig.\n\nZur beamtenrechtlichen Bewertung. Nach Kenntnis der Bundesregierung war Herr H\u00f6cke bis zu seinem Einzug in den th\u00fcringischen Landtag Oberstudienrat in Hessen. Daher ist f\u00fcr die beamtenrechtliche Einsch\u00e4tzung der \u00c4u\u00dferung von Herrn H\u00f6cke das hessische Kultusministerium zust\u00e4ndig.\n\nIn strafrechtlicher Hinsicht gilt, dass die Beurteilung, ob ein Verhalten strafrechtlich relevant ist, zun\u00e4chst von der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft und abschlie\u00dfend von den unabh\u00e4ngigen Gerichten zu pr\u00fcfen ist und nicht vorgreifend durch die Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":95,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nachfragen, Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":96,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich bef\u00fcrchte, dass wir bei der AfD \u00e4hnliche Fehler machen, wie wir sie bei den Reichsb\u00fcrgern gemacht haben, indem man das alles auf die L\u00e4nder abschiebt. Meine Ausgangsfrage war darauf bezogen, ob das Umfeld von Herrn H\u00f6cke - nicht die gesamte AfD - verfassungsschutzrechtlich relevant ist. Deshalb m\u00f6chte ich Sie pr\u00e4zise fragen zu der parteiinternen Vereinigung, der Herr H\u00f6cke vorsteht, dem \u201eFl\u00fcgel\u201c, und der Jugendorganisation Junge Alternative, kurz JA, und der Patriotischen Plattform. Aus offenen Quellen, die mir und Ihnen zug\u00e4nglich sind, geht hervor, dass sich auf den Veranstaltungen dieser Vereinigungen rechtsextremistische Aktivisten und Ideologen tummeln. Wird gepr\u00fcft, ob diese Unterorganisationen Beobachtungsgegenstand werden k\u00f6nnen? Bei der Linkspartei war es offensichtlich ganz einfach, so vorzugehen. Warum das angesichts der Befunde bei der AfD bislang nicht gepr\u00fcft wurde, ist mir schleierhaft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":97,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich werden fortlaufend die offen vorliegenden Informationen bewertet. Gepr\u00fcft wird dabei auch, ob der organisierte Rechtsextremismus die AfD als Plattform f\u00fcr Aktivit\u00e4ten nutzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":98,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":99,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt haben Sie mir noch einmal die gleiche Passage von Ihrem Sprechzettel vorgelesen. Aber das ist nicht die Antwort auf meine Frage. Ich habe Sie gefragt, ob die Vereinigung \u201eDer Fl\u00fcgel\u201c - diese ist mit der AfD nicht identisch, sondern nur eine Teilmenge - \u00fcberpr\u00fcft wird. Wenn Sie sich die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Tapes \u00fcber die entsprechenden Veranstaltungen anschauen, dann stellen Sie fest: Da wird offen an nationalsozialistischen Jargon angekn\u00fcpft. Mit \u201eH\u00f6cke, H\u00f6cke!\u201c-Rufen wird eine Atmosph\u00e4re erzeugt, die wir sonst nur aus dem B\u00fcrgerbr\u00e4ukeller aus dem letzten Jahrhundert kennen. Vor dem Hintergrund, dass dort versprochen wird, einen endg\u00fcltigen Sieg herbeizuf\u00fchren - das ist im Rahmen unserer verfassungsrechtlichen Ordnung nicht denkbar -, frage ich Sie, ob Sie nicht die Voraussetzungen von \u00a7 3 Bundesverfassungsschutzgesetz hier als gegeben sehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":100,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Bisher werden sie nicht als gegeben angesehen. Auch Teil- und Unterorganisationen der AfD sind bisher nicht Beobachtungsobjekt des Verfassungsschutzes. Wie ich eben schon ausgef\u00fchrt habe, wird das fortlaufend \u00fcberpr\u00fcft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":101,"sitzung":214,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Mutlu.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":102,"sitzung":214,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Meine Frage geht in eine \u00e4hnliche Richtung. Die \u00c4u\u00dferungen von Herrn H\u00f6cke wurden hier bereits zitiert. Er hat als ehemaliger Geschichtslehrer unter anderem bei einem Auftritt k\u00fcrzlich das Holocaustmahnmal in der Hauptstadt sinngem\u00e4\u00df als eine Schande f\u00fcr unser Land bezeichnet. Ich m\u00f6chte gerne von Ihnen wissen, ob Sie mit mir einer Meinung sind, dass jemand mit einer solchen Einstellung nie wieder als Geschichtslehrer an eine Schule zur\u00fcckkehren darf und dass man alle beamtenrechtlichen und disziplinarrechtlichen Ma\u00dfnahmen ergreifen muss, um zu verhindern, dass jemand mit einer solchen Gesinnung wieder vor einer Schulklasse steht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":103,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich sind bei Vorliegen solcher Sachverhalte auch disziplinarrechtliche Ma\u00dfnahmen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das ist aber, wie gesagt, nicht Aufgabe der Bundesregierung, sondern das ist Aufgabe der Dienstbeh\u00f6rde, nach unseren Recherchen in diesem Fall des Kultusministeriums in Hessen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":104,"sitzung":214,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Meine Frage geht in Richtung der Frage von Herrn Beck in Bezug auf Herrn H\u00f6cke, ob den entsprechenden Informationen nachgegangen wird. Es gibt eindeutige Hinweise, dass Landolf Ladig, unter dessen Namen Artikel in NPD-Zeitungen ver\u00f6ffentlicht werden, und Herr H\u00f6cke ein und dieselbe Person sind. Zudem wurde schon zugegeben, dass Herr H\u00f6cke zu Thorsten Heise, einem NPD-Kader, sehr enge Beziehungen hat. Diese Tatsache kann man nicht einfach im Raum stehen lassen. Vielmehr sollte man das dringend pr\u00fcfen, und zwar nicht nur in Bezug auf die aktuelle Dresdener Rede. Schlie\u00dflich gibt es weitaus mehr Reden als nur eine. Der \u201eFl\u00fcgel\u201c wurde bereits angesprochen. Auch die Kyffh\u00e4user-Reden sollte man sich in diesem Zusammenhang noch einmal anschauen und die N\u00e4he zu Kubitschek und anderen Personen untersuchen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":105,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich habe bereits erw\u00e4hnt, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz fortlaufend die vorliegenden offenen Informationen bewertet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":106,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Erst einmal einen sch\u00f6nen Nachmittag!\n\nIch muss mich noch ein bisschen sortieren. - Es gibt zu Frage 15 keine R\u00fcckfrage mehr.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 16 von Volker Beck:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen ergreifen die Bundesregierung und die ihr nachgeordneten Beh\u00f6rden, insbesondere der Generalbundesanwalt, und die L\u00e4nder nach Kenntnis der Bundesregierung, um die Ausreise von Tatverd\u00e4chtigen im Zusammenhang mit den Ermittlungen des Generalbundesanwalts wegen mutma\u00dflicher Spionageaktivit\u00e4ten von Imamen und Mitarbeitern der DITIB - T\u00fcrkisch-Islamische Union der Anstalt f\u00fcr Religion e. V. zu verhindern, und wie viele potenzielle Tatverd\u00e4chtige (DITIB-Imame oder andere m\u00f6gliche Tatverd\u00e4chtige) sind nach Kenntnis bzw. Einsch\u00e4tzung der Bundesregierung seit den Berichten der Cumhuriyet (vergleiche https:\/\/www.welt.de\/politik\/ausland\/article160132361\/Tuerkische-Imame-spionieren-in-Deutschland-fuer-Erdogan.html) bereits ausgereist?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":107,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Die Frage betrifft ein laufendes Ermittlungsverfahren des Generalbundesanwalts. Weitere Angaben hierzu, insbesondere solche zu etwaigen Tatverd\u00e4chtigen und m\u00f6glichen strafprozessualen Ma\u00dfnahmen, k\u00f6nnen derzeit nicht gemacht werden, um den Untersuchungszweck des Verfahrens nicht zu gef\u00e4hrden.\n\nTrotz der grunds\u00e4tzlichen verfassungsrechtlichen Pflicht der Bundesregierung, Informationsanspr\u00fcche des Deutschen Bundestages zu erf\u00fcllen, tritt hier nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der betroffenen Belange das Informationsinteresse des Parlaments hinter die aus dem Rechtsstaatsprinzip resultierende Pflicht zur Durchf\u00fchrung von Strafverfahren und die damit verbundenen berechtigten Geheimhaltungsinteressen in einem laufenden Ermittlungsverfahren zur\u00fcck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":108,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Schr\u00f6der. - Volker Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":109,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich wollte Sie fragen, ob die Bundesregierung bei diesem Strafverfahren die Ermittlungen des Generalbundesanwalts dahin gehend unterst\u00fctzt, dass sie den Vorsitzenden und den Generalsekret\u00e4r der DITIB einbestellt, um sie zu bitten, dass sie den deutschen Beh\u00f6rden ihre Informationen \u00fcber den Spionagevorgang und ihre Erkenntnisse \u00fcber die an der Informationsweitergabe beteiligten Personen \u00fcbergeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":110,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir vernehmen in diesem Verfahren keine Zeugen; das muss der Generalbundesanwalt machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":111,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":112,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht meine Frage. Die DITIB ist Kooperationspartner des Bundesinnenministers in der Islam-Konferenz. Da stellt sich grunds\u00e4tzlich die Frage: Ist das ein vertrauensw\u00fcrdiger Kooperationspartner, oder handelt es sich hier um eine Spionageorganisation? Vor dem Hintergrund frage ich Sie auch: Gibt es irgendwelche Konsequenzen im Rahmen der Islampolitik Ihres Hauses im Hinblick auf die Rolle der DITIB in der Islam-Konferenz als Folge dieses Vorgangs? Wir wissen zwar nicht, wer genau die T\u00e4ter waren, aber wir wissen, dass es aus der DITIB heraus Spionage gegeben hat. Das hat der Generalsekret\u00e4r selbst zugegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":113,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir warten zun\u00e4chst einmal das Ermittlungsverfahren ab. Selbstverst\u00e4ndlich stellt sich dann auch die Frage nach Konsequenzen, insbesondere die Frage, inwieweit Imame bei der Einreise privilegiert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":114,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie beim Islamrat anders gehandhabt! Da gab es ein Ermittlungsverfahren, und Sie haben die Rolle ausgesetzt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":115,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Zu dieser Frage hat die Kollegin Da\u011fdelen eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":116,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Der Moscheeverband DITIB, der Ansprechpartner der Bundesregierung bei der Deutschen Islam Konferenz und beim Integrationsgipfel ist, hat nach Informationen des K\u00f6lner Stadt-Anzeigers und der K\u00f6lnischen Rundschau - heute gibt es auch eine Meldung der Katholischen Nachrichtenagentur - zwei Prediger bereits Mitte Dezember zur\u00fcck in die T\u00fcrkei beordert, die hier in Deutschland f\u00fcr die t\u00fcrkische Regierung spioniert haben. Zur Zur\u00fcckbeorderung sei es offenbar gekommen, um sie vor einer m\u00f6glichen Strafverfolgung deutscher Beh\u00f6rden zu sch\u00fctzen. Es handelt sich laut diesen Zeitungen um Imame aus den Gemeinden Bergneustadt und Engelskirchen. Ich w\u00fcrde gerne wissen: Welche Ma\u00dfnahmen hat die Bundesregierung ergriffen, damit es nicht zu einer Flucht von Imamen der DITIB, die hier spioniert haben, kommt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":117,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Schr\u00f6der.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":118,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon dargestellt, dass es jetzt Sache des Generalbundesanwalts ist, entsprechende Ma\u00dfnahmen zu treffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":119,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ma\u00dfnahmen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":120,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Insbesondere kann der Generalbundesanwalt Haftbefehl erlassen, um zu verhindern, dass sich Personen einem Strafverfahren entziehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":121,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Zu Frage 16 hat der Kollege Wunderlich eine R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":122,"sitzung":214,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Dr. Schr\u00f6der, hat sich denn der Kenntnisstand der Bundesregierung seit letzter Woche gemehrt, und ist die Bundesregierung heute in der Lage, zu beantworten, wie viele Mitglieder des Bundesvorstands Staatsbedienstete waren oder wie die Farbe ihrer Dienstausweise oder P\u00e4sse war - oder ist, wenn sie noch hier sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":123,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen keine Informationen geben. Die genauen Zahlen liegen mir nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":124,"sitzung":214,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Also keine Wissensmehrung! Vielen Dank!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":125,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Ich sehe keine weitere Nachfrage zu Frage 16.\n\nDann kommen wir zur Frage 17 der Kollegin Sevim Da\u011fdelen:\n\nInwieweit kann nach (auch nachrichtendienstlicher) Kenntnis der Bundesregierung vor dem Hintergrund, dass der t\u00fcrkische Nachrichtendienst MIT seine Aufkl\u00e4rungsarbeit in Deutschland im Zuge des Putschversuchs ausgeweitet und intensiviert hat (Bundestagsdrucksache 18\/10739), und der Anweisung der t\u00fcrkischen Religionsbeh\u00f6rde Diyanet zur Spitzelei f\u00fcr den t\u00fcrkischen Staat (Plenarprotokoll 18\/211) davon ausgegangen werden, dass die DITIB-Gemeinden in Deutschland - deren Imame von Ankara ausgebildet, ausgew\u00e4hlt und bezahlt werden - dem t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten Recep Tayyip Erdogan und der AKP bei ihren Versuchen dienen, die \u201eAuslandst\u00fcrken\u201c f\u00fcr ihre politischen Ziele einzuspannen, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Besorgnis \u00fcber die j\u00fcngsten Entwicklungen in der T\u00fcrkei sowie \u00fcber Einflussoperationen t\u00fcrkischer Geheimdienste gegen die t\u00fcrkische Minderheit in Deutschland bzw. gegen Deutsche mit t\u00fcrkischem Migrationshintergrund (http:\/\/mobile.reuters.com\/article\/idUSKBN1532UP)?\n\nHerr Dr. Schr\u00f6der, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":126,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Der erste Teil Ihrer Frage betrifft ein laufendes Ermittlungsverfahren des Generalbundesanwalts. Weitere Angaben hierzu k\u00f6nnen derzeit nicht gemacht werden, um den Untersuchungszweck des Verfahrens nicht zu gef\u00e4hrden. Eine abschlie\u00dfende Bewertung des Vorgangs ist der Bundesregierung zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt daher nicht m\u00f6glich.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage, welche Konsequenzen die Bundesregierung aus der Besorgnis \u00fcber die j\u00fcngsten Entwicklungen in der T\u00fcrkei sowie \u00fcber Einflussoperationen t\u00fcrkischer Nachrichtendienste gegen die t\u00fcrkische Minderheit in Deutschland bzw. gegen Deutsche mit t\u00fcrkischem Migrationshintergrund zieht: Die Bundesregierung nimmt jegliche Hinweise auf ausl\u00e4ndische Spionageversuche und nachrichtendienstliche Bem\u00fchungen, Einfluss auf die Meinungsbildung von Teilen der deutschen Bev\u00f6lkerung zu erlangen, sehr ernst. Dies betrifft auch eine m\u00f6gliche Einflussnahme der t\u00fcrkischen Regierung unter anderem auf DITIB bzw. auf t\u00fcrkische und t\u00fcrkischst\u00e4mmige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland. Es ist Aufgabe der L\u00e4nder zu pr\u00fcfen, ob DITIB den Status einer selbstst\u00e4ndigen Religionsgemeinschaft verliert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":127,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":128,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der, ich kann nachvollziehen, warum die Bundesregierung hier st\u00e4ndig auf das eingeleitete Ermittlungsverfahren der Generalbundesanwaltschaft verweist. Wir haben es ja begr\u00fc\u00dft - es war auch l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig -, dieses Verfahren nach mehreren Wochen Nichtstuns einzuleiten. Aber ich muss doch sagen: Dieses Verfahren der Generalbundesanwaltschaft wurde am 18. Januar 2017 eingeleitet, und die Spitzelvorw\u00fcrfe bez\u00fcglich DITIB gehen auf Beginn Dezember zur\u00fcck. Trifft es zu, dass der Bundesregierung die Spitzelberichte der DITIB-Imame seit Mitte Dezember vorliegen? Falls dies so ist: Was hat die Bundesregierung von Mitte Dezember bis zur Einleitung des Verfahrens der Generalbundesanwaltschaft am 18. Januar getan, um diesen sehr schwerwiegenden Vorw\u00fcrfen nachzugehen?\n\nHeute lese ich beispielsweise, dass sogar f\u00fcnf Lehrer an staatlichen Schulen in Nordrhein-Westfalen durch DITIB bespitzelt worden sind - und die Landesregierung - das muss ich dazusagen - von SPD und Gr\u00fcnen ist immer noch willens, mit diesem Verein zusammenzuarbeiten. Ich halte das f\u00fcr skandal\u00f6s. - Aber k\u00f6nnen Sie mir vielleicht sagen, was die Bundesregierung in der Zwischenzeit getan hat, bis das Verfahren eingeleitet worden ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":129,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung unterst\u00fctzt die Generalbundesanwaltschaft in jeder Hinsicht, um dieses Verfahren durchzuf\u00fchren. Jetzt ist es Sache der Generalbundesanwaltschaft, das Verfahren zu f\u00fchren. Die Kritik, dass dies erst so sp\u00e4t begonnen wurde, trifft die Generalbundesanwaltschaft, aber nicht die Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":130,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen, R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":131,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Ich m\u00f6chte gerne wissen, inwieweit es in der Zeit seit Wissen um diese Spitzelberichte bis zur Einleitung des Verfahrens durch die Generalbundesanwaltschaft Erw\u00e4gungen und auch Gespr\u00e4che von Vertretern der DITIB-Moscheegemeinden mit Vertretern der Bundesregierung gab. Gab es diese Gespr\u00e4che, und wenn ja, was sind die Konsequenzen aus diesen Gespr\u00e4chen? Denn nach wie vor sind hier ja Imame, von denen man nicht wei\u00df, ob sie Andersdenkende, vermeintliche Regimegegner in Kultureinrichtungen, Bildungseinrichtungen oder sonstigen Einrichtungen in Deutschland bespitzeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":132,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir erwarten, dass DITIB seinerseits jetzt alles daf\u00fcr tut, aufzukl\u00e4ren. Es darf nichts vertuscht werden. Das ist unsere Erwartung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":133,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Beck hat eine R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":134,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte jetzt eine pr\u00e4zise Antwort auf die Frage, die Frau Da\u011fdelen gestellt hat, aber nicht beantwortet bekam: Welche Gespr\u00e4che gab es seit Anfang Dezember seitens der Bundesregierung oder der Bundesregierung unterstellten Beh\u00f6rden mit Stellen der DITIB? Was war der Gespr\u00e4chsgegenstand, und was war das Gespr\u00e4chsergebnis? Wenn Sie das nicht sagen k\u00f6nnen - vielleicht wei\u00df es das Bundeskanzleramt besser -, k\u00f6nnen Sie das gerne schriftlich beantworten. Aber ich m\u00f6chte es pr\u00e4zise wissen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":135,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen jetzt nicht s\u00e4mtliche Gespr\u00e4che auff\u00fchren, die unter Umst\u00e4nden von nachgeordneten Beh\u00f6rden mit Vertretern von DITIB gef\u00fchrt wurden. Klar ist aber, dass auch sie darauf geachtet haben, dass das Ermittlungsverfahren auf gar keinen Fall beeintr\u00e4chtigt werden darf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":136,"sitzung":214,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Es gab im Dezember \u00fcberhaupt kein Ermittlungsverfahren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":137,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":138,"sitzung":214,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, laut Medienberichten wird Kanzlerin Merkel Anfang Februar in die T\u00fcrkei reisen. Meine Fragen: Werden dort die gravierenden F\u00e4lle von Spitzelei der DITIB Thema sein? Wird die Kanzlerin auch Forderungen gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Regierung und Pr\u00e4sident Erdogan im Gep\u00e4ck haben, was die Spitzelei der DITIB gegen\u00fcber deutschen Staatsb\u00fcrgern angeht? Ist das Thema? Falls Sie es nicht beantworten k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich das Bundeskanzleramt um Beantwortung bitten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":139,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Offensichtlich kann Dr. Schr\u00f6der die Fragen nicht beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":140,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich kann dazu gerne etwas sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":141,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Dann sagen Sie etwas.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":142,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Mit Sicherheit wird die Bundeskanzlerin nicht im Vorhinein ank\u00fcndigen, was genau sie im Gespr\u00e4ch mit dem Regierungschef und dem Pr\u00e4sidenten der T\u00fcrkei thematisieren wird. Sie wird nach dem Gespr\u00e4ch sicherlich vor die Presse treten und mitteilen, was sie mit ihm besprochen hat. So ist das \u00fcblich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":143,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Braun, wollen Sie die Frage ebenfalls beantworten? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-helge-braun-0","sequence":144,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Helge Braun, Staatsminister bei der Bundeskanzlerin","speaker_cleaned":"Dr. Helge Braun","speaker_fp":"helge-braun","speaker_key":"1890","speaker_party":null,"text":"Ich kann das, was der Kollege Schr\u00f6der hier gesagt hat, best\u00e4tigen. Die Gespr\u00e4che, die zwischen der Regierung der Bundesrepublik Deutschland und der T\u00fcrkei gef\u00fchrt werden, werden sich selbstverst\u00e4ndlich auf alle Bereiche der bilateralen Beziehungen erstrecken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":145,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. - Dann hat die Kollegin Mihalic eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":146,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich beziehe mich auf die Frage des Kollegen Volker Beck. Ich m\u00f6chte Sie bitten, die Frage, die Sie hier nicht beantworten konnten - sie betraf Gespr\u00e4che zwischen der DITIB und der Bundesregierung bzw. nachgeordneten Beh\u00f6rden -, schriftlich zu beantworten, insbesondere was die Zeit seit Anfang Dezember angeht. Es geht um jedes Gespr\u00e4ch inklusive Gespr\u00e4chsinhalt und Gespr\u00e4chsergebnis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":147,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Sobald uns das m\u00f6glich ist, werden wir das gerne beantworten. Aber nat\u00fcrlich ist daf\u00fcr einiges an Recherche notwendig, um zu erfahren, was f\u00fcr Gespr\u00e4che von nachgeordneten Beh\u00f6rden m\u00f6glicherweise gef\u00fchrt wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":148,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Schr\u00f6der. - Eine Nachfrage von Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":149,"sitzung":214,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich bitte jetzt nur um eine Klarstellung. Herr Schr\u00f6der, da wir uns kennen: Was hei\u00dft die Einschr\u00e4nkung \u201esobald\u201c? In die Bitte um Beantwortung m\u00f6chte ich auch das Kanzleramt einbeziehen. - Wenn es seit Anfang Dezember Gespr\u00e4che gegeben hat, gehe ich davon aus, dass Sie uns in dieser Woche Informationen dar\u00fcber zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, welcher Art auch immer. Damit wir jetzt nicht zu unterschiedlichen Interpretationen \u00fcber \u201esobald\u201c kommen - da haben wir mit dem Innenministerium sehr negative Erfahrungen gemacht -, spreche ich das hier an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":150,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Schr\u00f6der.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":151,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"\u201eSobald\u201c hei\u00dft: so schnell als m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":152,"sitzung":214,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank! Dann haben wir uns verstanden!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":153,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Gut. Danke sch\u00f6n f\u00fcr diese Spracherkl\u00e4rung.\n\nDann kommen wir jetzt zur Frage 19 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\n\u00dcber welche Erkenntnisse verf\u00fcgt die Bundesregierung zu den in der Chronologie zum Fall Anis Amri genannten Zweifeln des Bundeskriminalamtes an der Belastbarkeit der Aussagen einer V\u001ePerson, die in dem vom Landeskriminalamt Nordrhein-Westfalen gef\u00fchrten Ermittlungsverfahren des Generalbundesanwalts beim Bundesgerichtshof (EK Ventum) eingesetzt war, \u00fcber Anis Amri und dessen Angaben \u00fcber m\u00f6gliche Anschlagspl\u00e4ne sowie dessen M\u00f6glichkeiten zur Beschaffung von Schnellfeuergewehren (vergleiche Chronologie, Seite 8, 23. Februar 2016, www.bmi.de), und welche Konsequenzen ergaben sich nach Kenntnis der Bundesregierung daraus f\u00fcr das weitere Verfahren und die weitere Bewertung der folgenden Aussagen der V\u001ePerson?\n\nHerr Dr. Schr\u00f6der, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":154,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Anders als die Fragestellung impliziert, hat das Bundeskriminalamt, BKA, keine grunds\u00e4tzlichen Zweifel an der Belastbarkeit aller Aussagen der V\u001ePerson des Landeskriminalamtes Nordrhein-Westfalen ge\u00e4u\u00dfert. Die durch das BKA im Rahmen der genannten Besprechung am 23. Februar 2016 thematisierten Zweifel bezogen sich auf den in Rede stehenden Einzelsachverhalt, die geplanten Anschl\u00e4ge mit Schnellfeuergewehren im Bundesgebiet, so wie auch in der Chronologie des Bundesministeriums des Innern entsprechend dargestellt. Konkret begr\u00fcndete das BKA die Zweifel unter anderem mit der Art und Weise der Informationserhebung durch die V\u001ePerson und dem Fehlen bzw. Ausbleiben beh\u00f6rdlicher Best\u00e4tigungen trotz umfangreicher polizeilicher Umfeldma\u00dfnahmen.\n\nAusk\u00fcnfte zu Konsequenzen f\u00fcr das Ermittlungsverfahren m\u00fcssen im Hinblick auf die noch laufenden Ermittlungen unterbleiben. Trotz ihrer grunds\u00e4tzlichen verfassungsrechtlichen Pflicht, Informationsanspr\u00fcche des Deutschen Bundestages zu erf\u00fcllen, tritt hier nach sorgf\u00e4ltiger Abw\u00e4gung der betroffenen Belange im Einzelfall das Informationsinteresse des Parlaments hinter das berechtigte Geheimhaltungsinteresse zur\u00fcck. Eine Auskunft zu Erkenntnissen aus dem Ermittlungsverfahren w\u00fcrde konkret weiter gehende Ermittlungsma\u00dfnahmen erschweren oder gar vereiteln, weshalb aus dem Prinzip der Rechtsstaatlichkeit folgt, dass das betroffene Interesse der Allgemeinheit an der Gew\u00e4hrleistung einer funktionst\u00fcchtigen Strafrechtspflege und Strafverfolgung hier Vorrang vor dem Informationsinteresse hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":155,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Bevor Christian Str\u00f6bele nachfragt, muss ich mich entschuldigen. Ich habe einen Fehler gemacht: Ich habe eine Frage von Frau Da\u011fdelen \u00fcbersehen. Ich sollte ordentlicher schreiben; das ist das Problem. Die Frage 18 kommt also noch - auch f\u00fcr Sie, Herr Dr. Schr\u00f6der - und wird nach Frage 19 aufgerufen. Bitte entschuldigen Sie das.\n\nDann hat jetzt Christian Str\u00f6bele das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":156,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich hatte mich auch schon gewundert. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe eine Nachfrage, und zwar erneut zum Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Die deutschen Beh\u00f6rden, insbesondere das Bundeskriminalamt und wahrscheinlich auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, sind von September bis zum 26. Oktober 2016 von den marokkanischen Beh\u00f6rden, sprich: den Geheimdiensten, mit Informationen geradezu \u00fcbersch\u00fcttet worden. Allein in Ihrem Bericht sind vier verschiedene Meldungen enthalten, die zum Teil alarmierend sind. Dann erkl\u00e4rt sich am 2. November das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im GTAZ bereit, der Frage nachzugehen und in Marokko nachzufragen, was da dran ist und wie das begr\u00fcndet ist. Warum haben Sie das nicht getan? H\u00e4tte vielleicht der Anschlag verhindert werden k\u00f6nnen, wenn Sie das getan h\u00e4tten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":157,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es sind entsprechende Nachfragen gestellt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":158,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht in Marokko!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":159,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"- Aber es sind Nachfragen gestellt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":160,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"In den USA!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":161,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das Problem war, dass die Informationen aus Marokko, die vorhanden waren und \u00fcbergeben wurden, nichts Neues gebracht haben. Die Polizeibeh\u00f6rden sind zu dem Ergebnis gekommen, dass das alles bereits bekannt war.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":162,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Warum haben Sie ihren Auftrag nicht \u00fcbernommen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":163,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, zweite Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":164,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, noch einmal: Die Beh\u00f6rden haben diese Mitteilung bekommen, und in Kenntnis dieser Mitteilung - meinetwegen auch aufgrund von Zweifeln an der Aussage, was auch immer - wurde am 2. November 2016 gesagt: Ja, wir gehen dem nach. - Aber dann tun sie es nicht. Auch Sie behaupten ja nicht, dass sie es getan haben. Warum haben die das nicht gemacht bis zum 19. Dezember 2016, und zwar nicht irgendwo, nicht in den USA oder in Tunesien, sondern bei den marokkanischen Beh\u00f6rden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":165,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das ist f\u00fcr mich absolut nachvollziehbar, weil die Marokkaner nur Informationen geliefert haben, die schon vorhanden waren. Deshalb hat das BfV dann versucht, sich woanders Informationen zu beschaffen.\n\nDie Polizeien - das war ja ein polizeilicher Fall, kein nachrichtendienstlicher Fall - sind zu dem Ergebnis gekommen, dass die Informationen aus Marokko keine weiteren Erkenntnisse gebracht haben. Da m\u00fcssen Sie das Landeskriminalamt in Nordrhein-Westfalen fragen; das war mit dem Fall betraut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":166,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann gibt es jetzt eine Zusatzfrage von Konstantin von Notz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":167,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, ankn\u00fcpfend an genau diesen Punkt: Ist es denn unzutreffend, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz im GTAZ zugesagt hat, diesen Informationen nachzugehen, und zwar im Hinblick auf die marokkanischen Beh\u00f6rden, nicht auf den omin\u00f6sen, potenten anderen nachrichtendienstlichen Partner? Der Auftrag war, bei den marokkanischen Beh\u00f6rden nachzufassen. Ist das erfolgt, ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":168,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Noch einmal: Das BfV hat nachgefragt. Was sie innerhalb des GTAZ speziell besprochen haben, kann ich Ihnen nicht sagen. Das kann man ja in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Gremien erfahren.\n\nAber das Problem war, dass die Polizeien von Nordrhein-Westfalen zu dem Ergebnis gekommen sind, dass diese Informationen aus Marokko keine weiteren Erkenntnisse gebracht haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":169,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Zusatzfrage: Kollegin Mihalic.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":170,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schr\u00f6der, Sie haben es gerade noch einmal gesagt: Es handelte sich bei den konkreten Anschlagspl\u00e4nen, die im Raum standen - Anis Amri wollte eine Kalaschnikow bzw. eine Waffe besorgen, um damit einen Anschlag zu begehen -, in der Tat um einen polizeilichen Gef\u00e4hrdungssachverhalt, der sich am Ende nicht erh\u00e4rten lie\u00df. Nichtsdestotrotz blieb Anis Amri am Ende der polizeilichen Ma\u00dfnahmen ein Gef\u00e4hrder. Im GTAZ waren alle \u00fcbereinstimmend der Meinung, dass ihm durchaus Anschl\u00e4ge zuzutrauen sind, dass er weiterhin gef\u00e4hrlich ist, wenn auch abstrakt, wenn ihm auch kein konkreter Anschlagsplan zugerechnet werden kann. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir jetzt die Frage beantworten, die Herr Fritsche vorhin nicht beantworten konnte, warum nach Abschluss der polizeilichen Ma\u00dfnahmen das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nicht in die \u00dcberwachung von Anis Amri als Gef\u00e4hrder, als Person eingetreten ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":171,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen ganz einfach beantworten: weil die rechtlichen H\u00fcrden hierf\u00fcr sehr hoch sind","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":172,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch nicht wahr!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":173,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"und Sie als Gr\u00fcne - Fraktion und Partei -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":174,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Oh, jetzt wird er nerv\u00f6s! Jetzt schlottern die Knie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":175,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"uns immer ins Stammbuch schreiben, dass wir hohe H\u00fcrden brauchen, damit der Verfassungsschutz jemanden beobachtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":176,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schr\u00f6der, der Verfassungsschutz hat Abgeordnete der Linksfraktion beobachtet! Und dann darf kein Gef\u00e4hrder beobachtet werden, oder was?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":177,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wenn die Polizeien zu dem Ergebnis kommen, dass eine Person nicht mehr gef\u00e4hrlich ist, sondern nur noch ein Kleinkrimineller ist, dann ist es den \u00c4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz, insbesondere dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, nicht m\u00f6glich, eine Person","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":178,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die gef\u00e4hrlich ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":179,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"mit nachrichtendienstlichen Mitteln zu beobachten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":180,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Nicht zu fassen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":181,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Zusatzfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":182,"sitzung":214,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, es ist ja schon angeklungen: Es ist wirklich unglaublich, mit welch unterschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4ben hier argumentiert wird. Zahlreiche Abgeordnete der Linksfraktion wurden \u00fcberwacht. Bis heute gibt es Teile der Linken, die vom Verfassungsschutz \u00fcberwacht werden. Aber Gef\u00e4hrder werden nicht \u00fcberwacht. Wo leben wir eigentlich? Ihre Argumentation hier ist haneb\u00fcchen. Der Umgang mit der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist einfach unglaublich.\n\nIn den Medien stand, dass die deutschen Beh\u00f6rden \u00fcber Projekte von Anis Amri, die er plante, informiert wurden. Wenn ich das Wort \u201eProjekt\u201c h\u00f6re, dann muss ich doch bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden nachfragen. Welche Antwort gab es denn ganz konkret? Projekte von jemandem, der als Gef\u00e4hrder eingestuft wird - das ist doch schon ein sehr konkreter Hinweis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":183,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das war kein Fall, mit dem vordringlich die Nachrichtendienste betraut waren, sondern es war ein polizeilicher Fall. Die Polizeien haben diesen Fall gef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":184,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Schr\u00f6der. - Die n\u00e4chste Zusatzfrage von Kollegin Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":185,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie sagen immer wieder, dass die Polizei in Nordrhein-Westfalen gesagt hat, die Informationen, die von den Marokkanern an Deutschland weitergegeben worden sind, h\u00e4tten keine weiteren Erkenntnisse erbracht. Darum geht es aber nicht in unseren Fragen.\n\nIm Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum, in dem sich Vertreter Dutzender Sicherheitsbeh\u00f6rden versammeln, gab es die Feststellung, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz den Informationen, die von den Marokkanern an Deutschland weitergegeben worden sind, dass Anis Amri hier ein Projekt habe und gef\u00e4hrlich sei, nachgehen soll und dass man mit den Marokkanern noch einmal sprechen soll, um mehr zu erfahren. In der letzten Woche hat ein Vertreter des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz im Innenausschuss gesagt, dass man dieser Aufgabe, die dort erteilt worden ist, nicht nachgegangen sei. Meine Frage ist: Welche Gr\u00fcnde hatte eine nachgeordnete Beh\u00f6rde, diesen Auftrag des Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrums nicht zu erf\u00fcllen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":186,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Nach meiner Information ist man dem nachgegangen. Alles Weitere m\u00fcssen die entsprechenden Gremien in Erfahrung bringen. Mehr kann ich Ihnen dazu nicht sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":187,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Zusatzfrage: Renate K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":188,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe eine Nachfrage, weil ich Ihre Einsch\u00e4tzung gar nicht verstehe. Warum hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ihn nicht beobachtet, wo er doch Gef\u00e4hrder, K\u00e4mpfer war? Im Personagramm mit Stand 14. Dezember, also wenige Tage vor dem Anschlag, wurde er als Gef\u00e4hrder bezeichnet und wurde darauf hingewiesen, dass er regelm\u00e4\u00dfig in der Moschee \u201eFussilet 33\u201c verkehrt, also an dem Ort, an dem sich die gewaltbereiten Islamisten trafen. Wochenlang hatte der Innensenator von Berlin, Herr Henkel, offensichtlich schon eine Verbotsverf\u00fcgung f\u00fcr den entsprechenden Moscheeverein vorbereitet, weil sich dort potenzielle Terroristen treffen. Ich verstehe nicht, wo jetzt genau die rechtliche H\u00fcrde gewesen sein soll, wenn er laut Personagramm vom 14. Dezember doch so gef\u00e4hrlich war. Sie haben es doch auch geschafft, jemanden wie Albakr zu beobachten. Sie schaffen es im Zweifelsfall, linke Abgeordnete zu beobachten, die nicht bei \u201eFussilet\u201c ein- und ausgehen. Was also ist die rechtliche Begr\u00fcndung, einen so gef\u00e4hrlichen Mann - gem\u00e4\u00df Festlegung der Sicherheitsbeh\u00f6rden, Stand 14. Dezember - nicht zu beobachten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":189,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Der Fall Amri war ein polizeilicher Fall der Landeskriminal\u00e4mter Nordrhein-Westfalen und Berlin","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":190,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Doch Berlin, ja?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":191,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"und eben kein nachrichtendienstlicher Fall. Die Polizeien sind zu einer entsprechenden Gef\u00e4hrdungsbewertung gekommen, und daran hat sich nat\u00fcrlich dann auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz entsprechend gehalten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":192,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ein polizeilicher Fall, wenn es um \u00a7 129a geht? Sie sind ja nicht bei Trost!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":193,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Nachfrage: Frau Hajduk. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":194,"sitzung":214,"speaker":"Anja Hajduk (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte zum Sachverhalt eine Nachfrage stellen, auch vor dem Hintergrund der Berichterstattung in der Welt von heute. Wann genau, um welche Uhrzeit, sind Sie bei der Untersuchung des Lkws, der f\u00fcr diesen schrecklichen Anschlag benutzt wurde, auf den Tatverdacht gegen Anis Amri gesto\u00dfen, und um welche Uhrzeit wurde dann die Fahndung nach Anis Amri ausgeschrieben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":195,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ermittelt hat hier zun\u00e4chst die Staatsanwaltschaft Berlin mithilfe der Polizei Berlin, und nur die k\u00f6nnen die Frage beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":196,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Weil sich manche so aktiv gemeldet haben: Die Regel hei\u00dft, es gibt eine Nachfrage pro Frage. Das gilt f\u00fcr alle au\u00dfer den Fragesteller.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":197,"sitzung":214,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte die Antwort \u00fcber den Staatssekret\u00e4r bekommen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":198,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, Frau Hajduk, Sie haben keine Chance, noch einmal nachzufragen. Das geht leider nicht.\n\nWir kommen jetzt zur Frage 18 der Kollegin Da\u011fdelen:\n\nKann die Bundesregierung ausschlie\u00dfen, dass der T\u00e4ter des Anschlags auf dem Breitscheidplatz, Anis Amri, von einem ausl\u00e4ndischen Geheimdienst gef\u00fchrt wurde bzw. Kontakt zu einem ausl\u00e4ndischen Geheimdienst hatte, und welchen ausl\u00e4ndischen Geheimdienst hat die Bundesregierung bzw. haben die nachgeordneten Beh\u00f6rden nach Beratungen im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum \u00fcber Anis Amri befragt, um die Wertigkeit der Warnung des marokkanischen Geheimdienstes, dass Anis Amri ein \u201eProjekt\u201c plane, zu \u00fcberpr\u00fcfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":199,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Der Bundesregierung liegen keine Erkenntnisse, dass Anis Amri von einem ausl\u00e4ndischen Nachrichtendienst gef\u00fchrt wurde bzw. Kontakt zu einem ausl\u00e4ndischen Nachrichtendienst hatte, vor.\n\nDie Frage nach dem ausl\u00e4ndischen Nachrichtendienst, den die nachgeordneten Beh\u00f6rden nach Beratungen im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum \u00fcber Anis Amri befragt haben, um die Wertigkeit der Hinweise aus Marokko zu \u00fcberpr\u00fcfen, kann hier aus Gr\u00fcnden des Staatswohls nicht beantwortet werden. Die Arbeitsmethoden und Vorgehensweisen des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz sind im Hinblick auf die k\u00fcnftige Erf\u00fcllung des gesetzlichen Auftrags aus \u00a7 3 Absatz 1 des Gesetzes \u00fcber die Zusammenarbeit des Bundes und der L\u00e4nder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes und \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz besonders schutzbed\u00fcrftig. Eine entsprechende Beantwortung - auch in eingestufter Form - w\u00fcrde zu einer wesentlichen Schw\u00e4chung der dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten zur Informationsgewinnung f\u00fchren und lie\u00dfe R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Aufkl\u00e4rungsschwerpunkte, Methoden der Erkenntnisgewinnung und hier insbesondere auf die Kooperation mit anderen Nachrichtendiensten zu. Dies w\u00fcrde f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Zusammenarbeit mit ausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten bei der Aufkl\u00e4rung des internationalen Terrorismus und damit f\u00fcr die Auftragserf\u00fcllung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz Nachteile zur Folge haben. Insofern k\u00f6nnte die Offenlegung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland nachteilig sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":200,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":201,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Es ist schon bemerkenswert, was alles im Sinne des Staatswohls vertuscht oder verdeckt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":202,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Alles, was peinlich ist!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":203,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich komme gerade aus einem Gespr\u00e4ch mit den Opferanw\u00e4lten. Sie w\u00e4ren sehr froh, wenn das Wohl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber dem Staatswohl stehen w\u00fcrde und man die Aufkl\u00e4rung vorantreiben w\u00fcrde.\n\nSie sagten, Sie h\u00e4tten keinerlei Erkenntnisse dar\u00fcber, ob Kontakte oder eine F\u00fchrung durch ausl\u00e4ndische Geheimdienste in Sachen Anis Amri bestehe. Die Welt am Sonntag hat am 22. Januar \u00fcber Anis Amri und \u00fcber Verwicklungen in Italien berichtet. Dort hie\u00df es:\n\nDie Freilassung Amris aus italienischer Abschiebehaft im Juni 2015 k\u00f6nnte Teil einer Geheimoperation des italienischen Inlandsnachrichtendienstes AISI gewesen sein. Dies berichteten gleichlautend zwei mit der Untersuchung des Falls Amri unmittelbar befasste Quellen aus dem italienischen Sicherheitsapparat unabh\u00e4ngig voneinander ... Die AISI-Aktion habe zum Ziel gehabt, Amri als K\u00f6der in der islamistischen Szene Italiens einzusetzen. Wegen einer Panne habe man Amri jedoch aus den Augen verloren.\n\nGibt es seit dieser Berichterstattung bzw. gab es im Vorfeld seitens der Bundesregierung oder der nachgeordneten Beh\u00f6rden Bestrebungen, um den Verwicklungen des italienischen Inlandsnachrichtendienstes in Sachen Anis Amri nachzugehen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":204,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das haben wir bereits gemacht. Der Bundesinnenminister hat sich diese Woche mit dem Innenminister Italiens getroffen. Der italienische Innenminister hat diese Darstellung verneint und den Sachverhalt gegen\u00fcber dem Bundesinnenminister klargestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":205,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Da\u011fdelen, zweite R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":206,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Meine zweite R\u00fcckfrage betrifft den US-Luftangriff in Libyen. In der Nacht vom 18. auf den 19. Januar hat die US-Luftwaffe zwei IS-Camps nahe der libyschen Stadt Sirt bombardiert. Sch\u00e4tzungen des Pentagon zufolge wurden dabei mehr als 80 K\u00e4mpfer get\u00f6tet. Man sagt, dass der Angriff offenbar einem Kontaktmann des Berlin-Attent\u00e4ters Anis Amri gegolten hat. Insofern w\u00fcrde ich gerne wissen: Welche Kenntnisse hat die Bundesregierung - auch nachrichtendienstliche, die Sie mir gerne schriftlich zukommen lassen k\u00f6nnen -, dass diese Angriffe - wie in der Presse kolportiert wurde - im Zusammenhang mit dem Anschlag in Berlin im Dezember standen und dass dabei mutma\u00dfliche Komplizen bzw. Kontaktm\u00e4nner von Amri get\u00f6tet wurden? Vor allen Dingen: Haben die deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden zwei libysche Mobiltelefonnummern, die auf dem Handy Anis Amris gefunden wurden, an die USA weitergegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":207,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Der Nachrichtenkoordinator Fritsche hat soeben ausgef\u00fchrt, dass es hierzu keine Erkenntnisse gibt, dass dem aber nachgegangen wird und dass die Informationen dann in der Geheimschutzstelle zur Verf\u00fcgung gestellt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":208,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste R\u00fcckfrage: Renate K\u00fcnast.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":209,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ich beziehe mich auf Ihre Aussage, dass der Fall Amri am Ende eine Polizeiangelegenheit gewesen sei. Da Sie immer \u00fcber das GTAZ informiert werden, frage ich Sie: Um welche konkrete Gefahr ist es da gegangen? Geht es um ein Versagen der Berliner Polizei unter Herrn Henkel? In was f\u00fcr einem Fall hat die Berliner Polizei konkret ermittelt? Ist dabei auszuschlie\u00dfen, dass es dabei nicht um Kontakte zu Personen ging, gegen die der Verdacht besteht, eine terroristische Vereinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 129a StGB gebildet oder mit Drogen gehandelt zu haben? Man vermutet bzw. wei\u00df, dass durch Drogenhandel hier in Deutschland - Amri stand ja auch unter dem Verdacht, mit Drogen gehandelt zu haben - der IS finanziell unterst\u00fctzt wird. Ich habe zum Beispiel Anklagen des Generalstaatsanwalts von Berlin oder des GBA gelesen, in denen steht, dass 500 Euro oder 800 Euro in Richtung IS \u00fcberwiesen wurden, die hier durch Drogenhandel erwirtschaftet wurden. Ich m\u00f6chte von Ihnen wissen, Herr Schr\u00f6der, ob Sie ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, und zwar f\u00fcr alle F\u00e4lle, dass F\u00e4lle, bei denen es um Menschen, denen die Bildung einer terroristischen Vereinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 129a StGB vorgeworfen wird, oder um die Finanzierung des IS durch Drogenhandel geht, eindeutig nie in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz geh\u00f6ren. So habe ich Sie gerade in Bezug auf Amri verstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":210,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich hat auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz entsprechende Kompetenzen, um gerade im Bereich des Terrorismus auch im Vorfeld t\u00e4tig zu sein. Aber in diesem Fall lag die Federf\u00fchrung eindeutig bei den Polizeien. Der Generalbundesanwalt hat verneint, diesen Fall zu \u00fcbernehmen. Diese fatale Fehleinsch\u00e4tzung ist uns jetzt allen bewusst. Es geht jetzt darum, auch aufzukl\u00e4ren, wie man vonseiten der Polizei zu dieser Fehleinsch\u00e4tzung kommen konnte. Es gab ja sehr umfangreiche Ma\u00dfnahmen. Amri wurde von den Polizeien entsprechend abgeh\u00f6rt. In der Tat ist die entscheidende Frage, wie es am Ende zu dieser Fehleinsch\u00e4tzung kommen konnte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":211,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste R\u00fcckfrage: Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":212,"sitzung":214,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Anis Amri war in Italien schon inhaftiert. Was sind denn nach Kenntnis der Bundesregierung - sie steht mit der italienischen Regierung im engen Kontakt - die Gr\u00fcnde, dass die italienischen Beh\u00f6rden Anis Amri nicht abgeschoben haben, obwohl ihnen dem Vernehmen nach seine Geburtsurkunde vorlag? Wie erkl\u00e4rt sich die Bundesregierung in diesem Zusammenhang, dass Anis Amri dann ausgerechnet wieder nach Italien - nach Mailand - floh? Best\u00fcnde nicht die M\u00f6glichkeit, dass er dort ganz gezielt jemanden von den Sicherheitsbeh\u00f6rden treffen wollte? Es ist ja nicht normal, dass man, obwohl man in diesem Land - Italien - schon einmal inhaftiert war, dorthin zur\u00fcckgeht.\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung also \u00fcber die Kontakte von Anis Amri zu italienischen Sicherheitsbeh\u00f6rden, und wie erkl\u00e4rt sie, dass er nicht abgeschoben wurde und nach Mailand zur\u00fcckging?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":213,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Die These, die Sie jetzt aufstellen, dass die italienischen Sicherheitsbeh\u00f6rden da Kontakte gehabt h\u00e4tten und dahintersteckten, dass Amri einfach nach Deutschland weiterzog, hat der italienische Innenminister im Gespr\u00e4ch mit dem Bundesinnenminister klar verneint.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":214,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste R\u00fcckfrage: Kollege von Notz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":215,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Anis Amri war auch als \u201eForeign Fighter\u201c eingestuft. Da frage ich Sie: Wie viele von all den Gef\u00e4hrdern, die es in Deutschland gibt, die nicht im Ausland sind, die nicht inhaftiert sind - Pi mal Daumen 180 Leute -, werden denn \u00fcberwacht?\n\nEs ist meiner Ansicht nach so, dass man - und das vermischt sich in Ihren Antworten etwas - einen konkreten Sachverhalt, den es zu ermitteln gilt und wof\u00fcr nat\u00fcrlich die Polizei zust\u00e4ndig ist, von dem Gef\u00e4hrdersein der Person trennen muss. Dieser Sachverhalt ist im GTAZ anders eingestuft worden, aber der Gef\u00e4hrder selbst war ja weiter da und galt auch weiter als gef\u00e4hrlich; man hat ihn sogar \u201eForeign Fighter\u201c genannt. Deshalb stelle ich die Frage: Wie kann es sein, dass Amri nicht \u00fcberwacht wurde? Und wie viele dieser 180 Gef\u00e4hrder werden denn \u00fcberwacht? Wo f\u00fchlt sich denn das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zust\u00e4ndig? Ich bitte um ungef\u00e4hre Zahlen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":216,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wie viele Gef\u00e4hrder vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcberwacht werden, kann ich Ihnen hier nicht sagen; das w\u00fcrde die Arbeitsweise des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz offenlegen.\n\nDas Problem im Fall Amri war doch, dass Amri von den Polizeien als Kleinkrimineller eingestuft wurde,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":217,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht! Das \u201ePersonagramm\u201c sagt da etwas anderes! 14.12.! Was l\u00fcgen Sie hier herum?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":218,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"In Ihren eigenen Ver\u00f6ffentlichungen steht das Gegenteil!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":219,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"dem man nicht mehr zugetraut hat, einen solchen schlimmen terroristischen Akt zu vollziehen. Das war das Fatale.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":220,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste R\u00fcckfrage: Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":221,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie schw\u00f6ren immer auf die Polizei und sagen: Das war Aufgabe der Polizei. - Nun ist ja das Bundesinnenministerium, also Ihre Beh\u00f6rde, f\u00fcr die Polizei auf Bundesebene, f\u00fcr das Bundeskriminalamt zust\u00e4ndig. Die waren bei den GTAZ-Sitzungen in der Regel - oder sogar immer - anwesend. Warum sind die nie auf die Idee gekommen - auch wenn Sie keine Weisung geben k\u00f6nnen; das wei\u00df ich ja alles -, einmal die verschiedenen Straftaten, die Amri vorgeworfen werden, an einer Stelle zu sammeln, sodass das einer betreibt?\n\nF\u00fcr gewerbsm\u00e4\u00dfigen Betrug mit mittelbarer Falschbeurkundung gibt es in Berlin, wenn Fluchtverdacht besteht, einen Haftbefehl mit Untersuchungshaft; dies m\u00fcssten neun F\u00e4lle gewesen sein, da er neun Aliasnamen f\u00fchrte. Des Weiteren ging es um K\u00f6rperverletzung, Drogenhandel und, und, und. Es sind also mehr als zw\u00f6lf Verfahren, sodass sich die Frage stellt, ob man das nicht an einer Stelle betreiben sollte.\n\nMan hat den Eindruck, die Verfahren sind zwar eingeleitet worden, aber nur, um sie gleich wieder einzustellen. Warum ist Ihre dem Bundesinnenminister unterstellte Beh\u00f6rde da nicht t\u00e4tig geworden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":222,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich finde, das ist eigentlich die berechtigte Frage. Warum das nicht gemacht wurde, warum nicht mal ein Sammelverfahren bei irgendeiner Staatsanwaltschaft eingeleitet wurde, warum die zust\u00e4ndige Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde das nicht mal zum Anlass genommen hat, entsprechende Aktivit\u00e4ten zu starten, warum auch die Verletzung der Residenzpflicht einfach so hingenommen wurde, das sind berechtigte Fragen. Die Bundespolizei hat daf\u00fcr aber leider keine Kompetenz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":223,"sitzung":214,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"BKA!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":224,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Die Bundespolizei und das BKA hatten dadurch, dass der Fall umfassend vom Landeskriminalamt Nordrhein-Westfalen gef\u00fchrt wurde und auch vom Berliner Landeskriminalamt, eben keine Kompetenz nach \u00a7 4a des Bundeskriminalamtgesetzes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":225,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Sie sollten eine Blindenbinde tragen bei dem GTAZ! Hier wird ja jeder Hanswurst besser kontrolliert als ein Gef\u00e4hrder!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518684,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":214,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":227,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine R\u00fcckfrage von Kollegin B\u00e4hr-Losse von der SPD.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-bahr-losse-0","sequence":228,"sitzung":214,"speaker":"Bettina B\u00e4hr-Losse (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina B\u00e4hr-Losse","speaker_fp":"bettina-bahr-losse","speaker_key":"1546","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau K\u00fcnast, wenn ich jetzt loslegen d\u00fcrfte. - Ich greife die Nachfragen auf, die aus den Reihen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen kamen. Herr Schr\u00f6der, ich bin mittelpr\u00e4chtig entsetzt dar\u00fcber, dass man sich hier so einen schlanken Fu\u00df macht. Es geht nat\u00fcrlich auch um die Aufarbeitung von zur\u00fcckliegenden F\u00e4llen. Wenn man in dieser Ex-post-Betrachtung aber einfach nur sagt, dass es bei jedem, der Verantwortung getragen habe, zu Fehleinsch\u00e4tzungen gekommen sei, nur nicht bei der Bundesregierung, dann macht man sich damit einen schlanken Fu\u00df.\n\nDa Sie sagen, das sei eine polizeiliche Fehleinsch\u00e4tzung gewesen und der Verfassungsschutz habe nicht von sich aus eingreifen k\u00f6nnen, frage ich mit Blick darauf, dass uns allen bekannt ist, dass es noch eine Vielzahl von sogenannten Gef\u00e4hrdern gibt: \u00c4ndert sich jetzt - f\u00fcr zuk\u00fcnftige F\u00e4lle - etwas an der Ermittlungspraxis hinsichtlich der origin\u00e4ren Zust\u00e4ndigkeit des Verfassungsschutzes?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":229,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Daf\u00fcr haben wir ja auch das GTAZ, um diese Verantwortung gemeinsam zu besprechen. Im Fall Amri waren eben das Landeskriminalamt Nordrhein-Westfalen und das Landeskriminalamt Berlin f\u00fcr die Ermittlungen zust\u00e4ndig. Aber selbstverst\u00e4ndlich haben auch alle anderen Beh\u00f6rden immer eine Mitverantwortung zu tragen. Dessen sind wir uns bewusst. Wir m\u00fcssen den Fall Amri jetzt so beschreiben, wie er war: Es war ein polizeilicher Fall des Landeskriminalamtes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":230,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Schr\u00f6der. - Noch einmal: Es kann nur eine R\u00fcckfrage gestellt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-bahr-losse-0","sequence":231,"sitzung":214,"speaker":"Bettina B\u00e4hr-Losse [SPD]","speaker_cleaned":"Bettina B\u00e4hr-Losse","speaker_fp":"bettina-bahr-losse","speaker_key":"1546","speaker_party":"spd","text":"Was ich sehr bedauerlich finde!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":232,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 20 der Kollegin H\u00e4nsel auf:\n\nWelche Informationen hatte die Bundesregierung vor dem Anschlag am Berliner Breitscheidplatz am 19. Dezember 2016 \u00fcber konkrete Vorhaben des Anis Amri in Deutschland vonseiten der marokkanischen Sicherheitsbeh\u00f6rden, und gab es Hinweise auf Anschlagspl\u00e4ne oder nicht?\n\nHerr Dr. Schr\u00f6der, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":233,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Durch die marokkanischen Beh\u00f6rden wurden den deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden insgesamt vier Schreiben \u00fcbermittelt, die Informationen enthielten, Angaben dar\u00fcber, dass Amri Anh\u00e4nger des sogenannten \u201eIslamischen Staats\u201c sei und hoffe, sich dem sogenannten IS in Syrien, Irak oder Libyen anschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Amri f\u00fchre ein Projekt aus. Hierzu wurden allerdings keine weiteren konkreten Angaben gemacht. Amri bezeichne sein Gastland als Land des Unglaubens, das Erpressungen gegen die Br\u00fcder f\u00fchre. Amri solle zudem eine Rufnummer nutzen und sich illegal in Berlin aufhalten. Er solle in Deutschland in Kontakt mit weiteren IS-Sympathisanten stehen, darunter einem russischen Staatsangeh\u00f6rigen, der von den deutschen Beh\u00f6rden nach Russland zur\u00fcckgeschoben werden solle, und einem marokkanischen Staatsangeh\u00f6rigen, der verheiratet sei, dessen Pass sichergestellt worden sein solle, der das Land nicht verlassen d\u00fcrfe. Amri solle in Berlin mit einem weiteren marokkanischen Staatsangeh\u00f6rigen zusammen wohnen. Dessen Eltern sollen IS-Anh\u00e4nger sein, und v\u00e4terliche Cousins sollen IS-Mitglieder in Syrien, Irak und Libyen sein. Zu seinen Kontaktpersonen wurden ebenfalls Lichtbilder \u00fcbersandt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":234,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Schr\u00f6der. - Frau H\u00e4nsel, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":235,"sitzung":214,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich habe diese Frage jetzt noch einmal gestellt, weil ich es sehr merkw\u00fcrdig finde, dass Sie mir in einer Antwort vom 3. Januar 2017 auf eine \u00e4hnliche Frage geantwortet haben, dass den deutschen Sicherheitsbeh\u00f6rden in keiner dieser Mitteilungen \u00fcber m\u00f6gliche Anschlagspl\u00e4ne von Amri berichtet worden ist, sich kurz darauf aber Entwicklungsminister M\u00fcller in einem Interview mit dem ZDF, mit dem heute-journal wie folgt ge\u00e4u\u00dfert hat: H\u00e4tten die deutschen Beh\u00f6rden auf den marokkanischen Geheimdienst geh\u00f6rt, der vor Wochen vor Amri gewarnt hatte, dann h\u00e4tte man den Anschlag vielleicht verhindern k\u00f6nnen. - Da wollte ich noch einmal nachfragen: Wie erkl\u00e4ren Sie sich diese widerspr\u00fcchlichen Analysen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":236,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wie eben schon dargestellt, ist sehr genau analysiert worden, was von den marokkanischen Sicherheitsbeh\u00f6rden weitergeleitet wurde. Man ist zu dem Ergebnis gekommen, dass das keine weiterf\u00fchrenden Erkenntnisse sind, die nicht ohnehin schon bekannt sind. Im Laufe der weiteren Observation und weiteren Ermittlung sind die Landeskriminal\u00e4mter zusammen mit den Bundessicherheitsbeh\u00f6rden zu dem Ergebnis gekommen, dass von Amri nicht mehr eine solche Gefahr ausgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":237,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel, eine zweite R\u00fcckfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":238,"sitzung":214,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":"1594","speaker_party":"linke","text":"Ja. - Ich m\u00f6chte noch einmal darauf bestehen: Wie erkl\u00e4ren Sie sich, dass ein Mitglied des Kabinetts bei der Bewertung der vorliegenden Informationen zu einer ganz anderen Schlussfolgerung kommt? Wie kann es sein, dass professionelle Leute vom Landeskriminalamt, vom GTAZ, vom Verfassungsschutz usw. zu einer Verharmlosung dieser vorliegenden Informationen neigen - uns wird hier auch die ganze Zeit erz\u00e4hlt, dass es gar keinen Anlass gab, ihn zu beobachten - und gleichzeitig ein Mitglied des Kabinetts zu dem Schluss kommt, dass der Anschlag vielleicht h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen, wenn man auf die marokkanischen Beh\u00f6rden geh\u00f6rt h\u00e4tte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":239,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es gab ja Veranlassung, ihn durch die Polizei zu beobachten. Es gab auch entsprechend Observationsma\u00dfnahmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":240,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Was denn?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":241,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Diese haben eben genau zum gegenteiligen Ergebnis gef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":242,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Mihalic.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":243,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Schr\u00f6der, ich m\u00f6chte sinngem\u00e4\u00df den Pr\u00e4sidenten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zitieren, der dem Morgenmagazin der ARD am 11. Oktober letzten Jahres ein Interview gegeben hat. Er sagte sinngem\u00e4\u00df - ich glaube, er sagte es sogar w\u00f6rtlich so -, dass es eine Handvoll von wirklich gef\u00e4hrlichen Personen gibt, die der Verfassungsschutz rund um die Uhr, sieben Tage die Woche beobachtet.\n\nDie Fragen, die ich in diesem Zusammenhang habe, sind: Auf welcher Basis oder aufgrund welcher Kriterien werden diese Personen rund um die Uhr vom Verfassungsschutz beobachtet? Auf welchen Rechtsgrundlagen basiert dies? Sie haben vorhin auf die mangelnden Rechtsgrundlagen, so etwas zu tun, verwiesen. Wie unterscheiden sich diese F\u00e4lle, die rund um die Uhr vom Verfassungsschutz beobachtet werden, von der Person Anis Amri? Wie konnte es zu solch einer Fehleinsch\u00e4tzung des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz kommen, Anis Amri nicht ebenfalls, so wie die anderen Gef\u00e4hrder, rund um die Uhr, also 24 Stunden am Tag, sieben Tage die Woche, zu beobachten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":244,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz kann eine Einzelperson nur dann beobachten, insbesondere mit nachrichtendienstlichen Instrumenten, also mit G-10-Ma\u00dfnahmen, wenn davon ausgegangen wird, dass von dieser Person wirklich eine Gefahr ausgeht. Das Problem im Fall Amri ist, dass die Polizeien zu dem Ergebnis gekommen sind, dass von dieser Person eben eine solche Gefahr nicht mehr ausgeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":245,"sitzung":214,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht! Schauen Sie in die Chronologie, die Sie selbst vorgelegt haben! Da steht das Gegenteil drin, Herr Schr\u00f6der!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":246,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Man hat ihn als Kleinkriminellen eingesch\u00e4tzt. Deshalb ist auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu dem Ergebnis gekommen, keine entsprechenden Ma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, sondern nat\u00fcrlich insbesondere auch f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz von Nordrhein-Westfalen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":247,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Da\u011fdelen hat eine R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":248,"sitzung":214,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie meinten in Antwort auf die Frage meiner Kollegin Heike H\u00e4nsel, dass diesen Informationen sehr wohl nachgegangen worden ist, aber die Untersuchungen zu einem anderen Ergebnis gef\u00fchrt haben. - Ich w\u00fcrde gerne Folgendes fragen: Trifft es zu, dass die aus dem GTAZ-Auftrag resultierenden Informationen - dabei ging es darum, die Wertigkeit der Warnung der marokkanischen Beh\u00f6rden mittels eines befreundeten Geheimdienstes, dem man mehr Kompetenzen zugesprochen hat, pr\u00fcfen zu wollen - erst nach dem Anschlag eingetroffen sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":249,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Ich habe Ihre Frage nicht wirklich verstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":250,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn Sie eine Frage verstehen, antworten Sie ja nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":251,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Man hat sich ja \u00fcber Jahre mit Amri besch\u00e4ftigt, er ist observiert worden, und dann ist man eben zu dieser fatalen Einstufung gekommen. Es ist ja nicht so, dass sich die Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht mit dem Fall Amri besch\u00e4ftigt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":252,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine R\u00fcckfrage von Herrn von Notz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":253,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Herr Schr\u00f6der, vielleicht haben Sie den Bericht, den die Landau-Kommission im Hinblick auf den Fall Albakr gestern vorgestellt hat, gelesen. Sie spricht darin von einer Kultur der Unverantwortlichkeit, die es g\u00e4be, durchaus auch in Bezug auf Bundesbeh\u00f6rden. So wie Sie es dargestellt haben, hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ja offensichtlich gar keine rechtlichen M\u00f6glichkeiten, Gef\u00e4hrder unabh\u00e4ngig von irgendwelchen polizeilichen Entscheidungen zu beobachten. Jetzt frage ich Sie: Ist das tats\u00e4chlich so? Ist das eine ernstgemeinte Aussage von Ihnen, oder ist das vielleicht die Kultur der Unverantwortlichkeit, die man jetzt auch in Sachsen festgestellt hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":254,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Anschlussfrage: Warum schaffen wir sie dann nicht ab?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":255,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich kann das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz auch unabh\u00e4ngig von polizeilichen Erkenntnissen t\u00e4tig werden; das ist selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":256,"sitzung":214,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Ah!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":257,"sitzung":214,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Das hat aber anders geklungen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":518716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":258,"sitzung":214,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz darf polizeiliche Erkenntnisse nicht ignorieren. Nat\u00fcrlich sind in einem Rechtsstaat H\u00fcrden vorhanden, wenn es darum geht, wann G-10-Ma\u00dfnahmen, wann nachrichtendienstliche Mittel gegen\u00fcber einer Einzelperson eingesetzt werden d\u00fcrfen. Bei der Bewertung dieser H\u00fcrden m\u00fcssen die polizeilichen Erkenntnisse einbezogen werden. Dazu, inwieweit das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz gegen\u00fcber den Landes\u00e4mtern f\u00fcr Verfassungsschutz weitergehende Befugnisse braucht, hat der Bundesinnenminister ja Vorschl\u00e4ge gemacht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":259,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann liegen mir zu Frage 20 und zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern keine weiteren Fragen vor. Vielen Dank, Dr. Schr\u00f6der.\n\nDann kommen wir jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Ich begr\u00fc\u00dfe Christian Lange.\n\nWir kommen zur Frage 21 der Kollegin Heike H\u00e4nsel:\n\nInwieweit wird im Zusammenhang mit von Serbien ausgestellten internationalen Haftbefehlen gegen 22 K\u00e4mpfer der einstigen kosovo-albanischen Miliz UCK, darunter mehrere UCK-Kommandanten und Azem Syla, ein Onkel des aktuellen kosovarischen Pr\u00e4sidenten Hashim Thaci, auch in Deutschland gefahndet (derstandard.at\/2000051115165\/Serbien-fahndet-nach-ehemaligen-UCK-Kaempfern), und inwieweit trifft es nach Kenntnis der Bundesregierung zu, dass der ehemalige kosovarische Regierungschef Ramush Haradinaj in Frankreich wegen Verbrechen w\u00e4hrend des Kosovo-Kriegs festgenommen worden ist, dessen Freispruch vor dem Haager Tribunal in 37 Anklagepunkten nur deshalb zustande kam, weil w\u00e4hrend der Prozesse insgesamt 19 potenzielle Zeugen unter mysteri\u00f6sen Umst\u00e4nden ums Leben kamen (www.zeit.de\/politik\/2017-01\/kosovo-frankreich-ramush-haradinaj-festnahme)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":260,"sitzung":214,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Allgemeine Angaben zu Fahndungsersuchen Serbiens nach UCK-K\u00e4mpfern k\u00f6nnen nicht gemacht werden. Eine Statistik, die nach Zugeh\u00f6rigkeit zu bestimmten Gruppen differenziert, wird nicht gef\u00fchrt. Soweit die Bundesregierung die Frage einzelnen Personen zuordnen konnte, wurde keine Fahndung eingeleitet.\n\nNach Kenntnissen der Bundesregierung wurde Ramush Haradinaj am 4. Januar 2017 in Frankreich aufgrund eines serbischen Haftbefehls aus dem Jahr 2004 festgenommen. Die serbischen Beh\u00f6rden werfen ihm vor, im Kosovo Kriegsverbrechen begangen zu haben. Am 12. Januar 2017 wurde Herr Haradinaj unter Auflagen freigelassen. \u00dcber die Frage der Auslieferung nach Serbien steht die Entscheidung der franz\u00f6sischen Justiz aus.\n\nZu den \u00fcbrigen Teilen der Frage liegen der Bundesregierung keine eigenen Erkenntnisse vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":261,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel? - Zu Frage 21 gibt es keine R\u00fcckfragen. Dann m\u00f6chte ich Herrn Lange verabschieden.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Das geht schnell, weil die Frage 22 der Kollegin Ulla Jelpke schriftlich beantwortet wird.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Ich begr\u00fc\u00dfe Frau Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.\n\nWir kommen zur Frage 23 von Katrin Werner:\n\nWenn laut Antwort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 33, Plenarprotokoll 18\/211, Anlage 25, die Einsparungen durch die gemeinsame Inanspruchnahme von Leistungen der Eingliederungshilfe insgesamt in geringem, nicht quantifizierbaren Umfang denkbar sind, wieso schr\u00e4nkt die Bundesregierung dann das grundlegende Menschenrecht auf freie Wahl von Wohnort und Wohnform von Menschen mit Behinderungen (Artikel 19 der UN-Behindertenrechtskonvention) weiterhin ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":262,"sitzung":214,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin Werner, in der Antwort auf Ihre m\u00fcndliche Frage vom 18. Januar 2017, die ja Ausl\u00f6ser f\u00fcr die Frage ist, die ich heute beantworte, ging es um die Kostenwirkungen der gemeinsamen Inanspruchnahme von Leistungen in allen in \u00a7 78 Absatz 1 des Bundesteilhabegesetzes aufgelisteten Lebensbereichen. Ihre Frage wurde mit dem Hinweis auf - ich verk\u00fcrze es ein wenig - Einsparungen im geringen, nicht quantifizierbaren Umfang beantwortet.\n\nSie fokussieren mit Ihrer neuen Frage nunmehr auf die gemeinsame Inanspruchnahme im Kontext von Wohnort und Wohnform. Der Bereich des Wohnens ist individuell sehr unterschiedlich. Er reicht vom Leben allein in der eigenen Wohnung \u00fcber das Wohnen in Wohngruppen bis hin zu vollstation\u00e4ren Einrichtungen. Deshalb ist eine belastbare Quantifizierung der Ausgaben nicht m\u00f6glich.\n\nBei einer freien Wahl von Wohnort und Wohnform k\u00f6nnen in einzelnen F\u00e4llen Mehrkosten in h\u00f6herem Umfang entstehen. Zu den Leistungen f\u00fcr die Wohnung kommen jeweils auch die Leistungen zur sozialen Teilhabe, insbesondere Assistenzleistungen, hinzu. Soweit der vom Leistungsberechtigten gew\u00fcnschte Wohnort bzw. die gew\u00fcnschte Wohnform nach der Einzelfallpr\u00fcfung die ad\u00e4quate Leistungserbringung ist, werden die Kosten hierf\u00fcr \u00fcbernommen.\n\nIn dem neuen partizipativen Teilhabe- und Gesamtplanverfahren wird der Leistungsberechtigte - das gilt aber auch f\u00fcr die Leistungsberechtigte - zudem an allen Verfahrensschritten beteiligt. So wird insbesondere gemeinsam mit ihm oder ihr \u00fcber seine oder ihre W\u00fcnsche auch in Bezug auf das Wohnen beraten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":263,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Werner, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":264,"sitzung":214,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Dazu habe ich eine Nachfrage, weil Sie in diesem Zusammenhang noch einmal erw\u00e4hnt haben, dass da auch der Assistenzbereich hineinspielt. Insofern k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass ich mit meiner Frage noch einmal in den Bereich des Poolens oder auch des Zwangspoolens gehe.\n\nZum einen habe ich die Frage, ob der \u00c4nderungsantrag 23 von den Fraktionen der CDU\/CSU und der SPD der Bundesregierung an sich bekannt ist, bei dem es um die Kosten aufgrund des Verzichts auf das Zwangspooling in den Lebensbereichen \u201esoziale Beziehungen\u201c und \u201epers\u00f6nliche Lebensplanung\u201c geht. Darin spricht man ja davon, dass diese Kosten 3,6 Millionen Euro j\u00e4hrlich betragen. Ist der Bundesregierung diese Zahl bekannt, und wenn ja, wissen Sie, welche Studien es dazu gibt und ob es zuf\u00e4lligerweise f\u00fcr die anderen Bereiche, in denen ja das Poolen nicht freigegeben wurde, auch Kostenzahlen gibt? - Das w\u00e4ren meine Fragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":265,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":266,"sitzung":214,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Ich sage das Folgende auch auf die Gefahr hin, dass ich belehrend wirke, was ich keinesfalls sein will, weil ich ja wei\u00df, dass Sie eine Kennerin aller Abschnitte des BTHG sind: Wir sprechen hier \u00fcber die Eingliederungshilfe, die ab Januar 2020 neu geordnet wird. Wir haben, weil wir das aufl\u00f6sen, was bisher und zurzeit im geltenden Recht sozusagen in einem Gesamtrahmen ist, n\u00e4mlich existenzsichernde Leistungen und Fachleistungen der Eingliederungshilfe zum ersten Mal in einem offenen Leistungskatalog unter anderem der sozialen Teilhabe. Wir haben ein ganz bestimmtes Spektrum von Assistenzleistungen so gestellt, dass sie durchaus gemeinsam erbracht werden k\u00f6nnen; bei allen anderen stellt sich diese Frage nicht.\n\nSie erkennen bereits aus diesem Teil meiner Antwort, dass wir nicht \u00fcber Erfahrungen verf\u00fcgen k\u00f6nnen, weil wir ein neues Recht einf\u00fchren. Genau aus diesem Grund stellen wir aber gerade diese Leistungen unter besondere Beobachtung; wir sprechen von Wirkungsforschung. Wir wollen wissen, wie gerade diese Aspekte der sozialen Teilhabe sich in Assistenzleistungen auswirken. Nat\u00fcrlich schlie\u00dft dies auch ein - darauf zielt ja ein wenig Ihre Frage ab -, welche finanziellen Belastungen oder Entlastungen entstehen. Dar\u00fcber wird das Parlament zeitnah unterrichtet werden. Aber Sie k\u00f6nnen sich vorstellen: Da das erst 2020 in Kraft tritt, wird man noch einen Moment darauf warten m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":267,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine weitere R\u00fcckfrage, Frau Kollegin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":268,"sitzung":214,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Insofern w\u00e4re f\u00fcr mich noch einmal die Frage: Die 3,6 Millionen Euro, die in dem \u00c4nderungsantrag 23 genannt waren, sind insofern momentan auch nicht richtig nachvollziehbar?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":269,"sitzung":214,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Wir haben in einem Gesetzgebungsverfahren, in dem wir diese Leistungskataloge neu regeln, immer eine gewisse Schwierigkeit, Kosten zu beziffern. Die 3,6 Millionen Euro, die Sie ansprechen, sind in der Tat eine m\u00f6glichst solide gegriffene Zahl. Wir haben aber keine Erfahrungswerte, und wir werden sie erst bekommen, wenn wir das neue Recht eingef\u00fchrt haben werden.\n\nIch habe es schon erl\u00e4utert: Wir haben in einem neuen Artikel 25 ja sehr ausf\u00fchrlich beschrieben, dass wir in vielen Bereichen dieses Gesetzes eine sehr starke Umsetzungsphase haben, die wir wissenschaftlich vorbereiten und begleiten.\n\nWir tun all dies immer sehr stark gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern, weil wir in der Eingliederungshilfe nach dem SGB IX einen Bereich haben, den wir nicht allein auf Bundesebene administrieren und finanzieren. Hier sind die L\u00e4nder sehr stark mit im Boot. Deshalb machen wir das alles zusammen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":270,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich sehe keine weitere R\u00fcckfrage zur Frage 23.\n\nDann kommen wir zur Frage 24 der Kollegin Werner:\n\nWelchen Handlungsbedarf sieht die Bundesregierung angesichts des starken Anstiegs des Armutsrisikos von Menschen mit Behinderungen von 13 Prozent im Jahr 2005 auf 20 Prozent im Jahr 2013, der im \u201eTeilhabebericht der Bundesregierung \u00fcber die Lebenslagen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen 2016\u201c festgestellt wurde?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":271,"sitzung":214,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Ja, sehr gern. - Auf Basis vorhandener Daten k\u00f6nnen \u00fcber die Gr\u00fcnde von Ver\u00e4nderungen beim Armutsrisiko von Menschen mit Behinderungen gegenw\u00e4rtig nur Vermutungen getroffen werden.\n\nDie Zahl der Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen im j\u00fcngeren und mittleren Lebensalter ist im Zeitraum von 2005 bis 2013 - danach fragen Sie ja - deutlich angestiegen, was unter anderem wohl auch auf eine Zunahme der Zahl psychischer Beeintr\u00e4chtigungen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Wenn Beeintr\u00e4chtigungen schon in fr\u00fchen Lebensjahren auftreten, k\u00f6nnen dadurch die Chancen der beruflichen Entwicklung eingeschr\u00e4nkt werden.\n\nIch will Ihnen daneben sagen: Diese Frage zeigt auch noch einmal, wie sinnvoll es ist, dass das Haus eine Repr\u00e4sentativstudie veranlasst hat, die gegenw\u00e4rtig anl\u00e4uft und neue Erkenntnisse zur Teilhabe von Menschen mit Behinderungen liefern soll. Wir sind sehr froh, dass sie nicht nur in Auftrag gegeben wurde, sondern jetzt auch beginnt, weil wir festgestellt haben, dass wir zu wenig belastbare Daten \u00fcber die Lebenssituationen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen haben.\n\nIch will das einfach einmal auch an einem Beispiel schildern: Wir haben bei vielen Befragungen, die in der Vergangenheit durchgef\u00fchrt wurden - mit \u201ewir\u201c meine ich die gesamte Gesellschaft und alle, die forschen -, Menschen, die in Einrichtungen leben, \u00fcberhaupt nicht befragt. - Das soll noch einmal bebildern, wie wichtig es ist, dass wir dieser Frage nachgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":272,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Werner, haben Sie eine R\u00fcckfrage? - Ja, es sieht so aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":273,"sitzung":214,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ja, danke. - Die Studie ist das eine, und nat\u00fcrlich braucht man Zahlen und Befragungen, um hier mehr ins Detail zu gehen. Ich habe aber die Nachfrage, ob in Zukunft auch noch andere Ma\u00dfnahmen ergriffen werden.\n\nEine Frage ist, ob Sie nicht auch in der Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe eine M\u00f6glichkeit zur Verbesserung sehen, weil sie Unternehmen dazu bringt oder eher zwingt, mehr Menschen mit Behinderungen einzustellen, und insofern einen inklusiveren Arbeitsmarkt mit vorantreiben kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":274,"sitzung":214,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Die Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe wird im politischen Raum tats\u00e4chlich sehr intensiv diskutiert. Die Bundesregierung hat in den letzten Jahren aber ausgesprochen erfolgreich sehr stark darauf gesetzt, jenseits der Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe Arbeitgeber zu motivieren, mehr Menschen mit schweren Behinderungen einzustellen als bisher. Das war, wie gesagt, auch durchaus erfolgreich.\n\nDie Frage, ob die Ausgleichsabgabe m\u00f6glicherweise eine abschreckende Wirkung hat, was dazu f\u00fchrt, nicht zu zahlen, sondern einzustellen, hat noch niemand wirklich exakt beantworten k\u00f6nnen.\n\nDie Bundesregierung unternimmt alles, um viele Arbeitgeber zu motivieren, einzustellen. Unsere Erkenntnis ist: Die gr\u00f6\u00dfte Schwierigkeit bei der Einstellung von Menschen mit einer Schwerbehinderung ist die \u00dcberwindung der Schwelle von null auf eins. Arbeitgeber, die einen Menschen mit schweren Behinderungen eingestellt haben, machen n\u00e4mlich oftmals sehr gute Erfahrungen und stellen gerne einen zweiten und dritten ein.\n\nWir m\u00fcssen also die \u00fcberzeugen, die noch Vorbehalte haben. Daf\u00fcr gibt es zahlreiche Projekte, die sehr unterst\u00fctzenswert sind und zeigen, dass dieser Ansatz Aussicht auf Erfolg hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":275,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Werner hat eine zweite R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":276,"sitzung":214,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Bei der Zahl der von Armut Betroffenen ist gerade auch die Altersarmut ein Aspekt. Insofern geht meine zweite Nachfrage in diese Richtung: Denkt die Bundesregierung dar\u00fcber nach, die Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen f\u00fcr Personen, die Teilhabeleistungen beziehen, auf lange Sicht komplett abzuschaffen? Diese Frage ist wichtig; denn wenn weiterhin eine Anrechnung erfolgt, haben diese Menschen ja weitaus gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten, f\u00fcr ihr Alter vorzusorgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":277,"sitzung":214,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich jetzt mit Blick auf die neuen Regelungen des Bundesteilhabegesetzes ganz viel sagen; denn da haben wir viele gro\u00dfe Fortschritte erzielt. Es ist sch\u00f6n, dass ich Gelegenheit habe, diese kurz zu erw\u00e4hnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":278,"sitzung":214,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Eine Minute, ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":518737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":279,"sitzung":214,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Eine Minute? - Okay, dann mache ich das im Telegrammstil.\n\nWir stellen die Partner frei, wenn es um die Heranziehung von Einkommen und Verm\u00f6gen geht. Wir haben neue und sehr hohe Freibetr\u00e4ge bei der Anrechnung von Einkommen und Verm\u00f6gen erreicht. Da haben wir gro\u00dfe Fortschritte erzielt.\n\nIch denke, es ist bei Menschen mit Behinderung genauso wie bei allen: Oft ist die Situation im Alter das Resultat einer langen Erwerbsbiografie. Wir haben gerade \u00fcber die Schwierigkeiten von Menschen mit Behinderung gesprochen. Deshalb m\u00fcssen wir alles tun, um ihnen aus diesen Schwierigkeiten herauszuhelfen.\n\nEin weiterer Punkt ist: Ich freue mich, dass es uns in dieser Legislatur ein zweites Mal gelungen ist, f\u00fcr Menschen, die ihre Erwerbsf\u00e4higkeit im Laufe ihres Erwerbslebens verlieren, eine bessere Erwerbsminderungsrente zu erreichen. Meines Erachtens ist in dieser Legislatur gerade f\u00fcr diesen Personenkreis schon sehr viel getan worden. Weiteres ist immer m\u00f6glich und ganz sicher auch erstrebenswert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":518738,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":214,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15168,"type":"poi","wahlperiode":18}]