[{"id":538377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":0,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Noch unter dem Eindruck der eben zu Ende gegangenen Gedenkstunde f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus er\u00f6ffne ich die Sitzung. Bitte nehmen Sie Platz.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 28 a und 28 b auf:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Verbesserung der Fahndung bei besonderen Gefahrenlagen und zum Schutz von Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei durch den Einsatz von mobiler Videotechnik\n\nDrucksache 18\/10939\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nb)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes - Erh\u00f6hung der Sicherheit in \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen gro\u00dffl\u00e4chigen Anlagen und im \u00f6ffentlichen Personenverkehr durch optisch-elektronische Einrichtungen (Video\u00fcberwachungsverbesserungsgesetz)\n\nDrucksache 18\/10941\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch erhebt sich dagegen keiner. Dann ist dies so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner dem Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re das Wort.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538378,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":2,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister, bitte sehr.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":3,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne mit der Darstellung von ein paar Szenen; sie sind gleicherma\u00dfen schrecklich und skrupellos. 16. Mai 2015, Berlin, S-Bahnhof Wuhletal: Eine Sch\u00fclerin wird auf dem Heimweg grausam erdrosselt. 27. Oktober 2016, Berlin, U-Bahnhof Hermannstra\u00dfe: Einer jungen Frau wird v\u00f6llig unvermittelt brutal in den R\u00fccken getreten, sie st\u00fcrzt die Treppe hinab. 24. Dezember 2016, Heiligabend, Berlin, U-Bahnhof Sch\u00f6nleinstra\u00dfe: Ein schlafender Obdachloser wird in Brand gesetzt. Die schockierenden Szenen sind tausendfach \u00fcber die Bildschirme geflackert und wurden in den sozialen Netzwerken verbreitet. Sie haben bundesweit f\u00fcr Ersch\u00fctterung gesorgt, f\u00fcr Wut und f\u00fcr Entsetzen.\n\nDie Ermittlung der mutma\u00dflichen T\u00e4ter gelang nur deshalb, weil die Taten aufgezeichnet, dadurch Ermittlungsans\u00e4tze vorhanden und der Verfolgungsdruck auf die T\u00e4ter hoch waren. Die Szenen haben den Ruf nach einer gr\u00f6\u00dferen und erweiterten Video\u00fcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume weiter verst\u00e4rkt.\n\nNun l\u00f6sen Debatten um Videoma\u00dfnahmen in Deutschland reflexhaft Gegenreaktionen aus. Kritiker zeichnen regelm\u00e4\u00dfig d\u00fcstere Bilder, Bilder einer total kontrollierten, gleichgeschalteten und von Menschlichkeit befreiten Gesellschaft, ganz nach George Orwells Buch 1984. Mit dem Rechtsstaat, in dem wir leben, hat das \u00fcberhaupt nichts zu tun; uns geht es um eine vern\u00fcnftige Ausweitung der Video\u00fcberwachung.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538381,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":5,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Die immer gleiche Rhetorik wird auch durch stetes Wiederholen nicht besser. Oft hei\u00dft es, Video\u00fcberwachung verhindere keine Verbrechen, sie helfe bestenfalls bei der Aufkl\u00e4rung und sie erh\u00f6he nur die gef\u00fchlte Sicherheit. Ich frage: Sind Aufkl\u00e4rung von Straftaten und die Verbesserung des subjektiven Sicherheitsgef\u00fchls der Bev\u00f6lkerung keine verfolgenswerten Ziele? Genau diese Ziele verfolgen wir mit diesem Gesetzentwurf.\n\nEs k\u00e4me niemand auf die Idee, auf DNA-Reihenuntersuchungen, auf den Abgleich von Autokennzeichen oder Fingerabdr\u00fccken zu verzichten, weil dadurch keine Straftaten verhindert werden. Mich \u00fcberzeugt das jedenfalls nicht. Ich sage klar: Straftaten mithilfe dieser Instrumente aufzukl\u00e4ren, ist besser, als auf diese Instrumente zu verzichten und damit die Aufkl\u00e4rung zu erschweren oder sogar erfolglos beenden zu m\u00fcssen.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538383,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":7,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Dann gibt es das Argument - das werden wir vielleicht wieder h\u00f6ren; ich habe es in der letzten Debatte schon einmal erw\u00e4hnt -: Macht doch lieber mehr Polizeipr\u00e4senz statt Video\u00fcberwachung. Als ob das eine das andere ausschl\u00f6sse! Es ist schlicht lebensfremd, eine Polizeidichte zu fordern, die Kameras \u00fcberfl\u00fcssig macht. Ein solches Versprechen abzugeben, ist einfach unlauter.\n\nRichtig an diesem Argument ist: Das Personal der Sicherheitsbeh\u00f6rden muss wachsen. Im Bund haben wir daf\u00fcr auch gesorgt, und das massiv. Sie kennen die Zahlen: rund 7 500 Stellen zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Bundespolizei und 1 300 Stellen f\u00fcr das Bundeskriminalamt. Das sind 20 Prozent bzw. beim Bundeskriminalamt \u00fcber 25 Prozent mehr Personal innerhalb von f\u00fcnf Jahren. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die L\u00e4nder dem folgen w\u00fcrden. Wer das hier kritisiert, von dem erwarte ich das gleiche Engagement in den Bundesl\u00e4ndern, um dort f\u00fcr entsprechende Haushaltsaufw\u00fcchse zu sorgen.\n\nUns allen ist klar, dass Videotechnik kein Allheilmittel ist. Sie ist aber auch kein D\u00e4mon. Kameras leisten einen entscheidenden Beitrag zu mehr Sicherheit. Sie helfen, Straft\u00e4ter zu identifizieren, festzunehmen und zu bestrafen. Sie verhindern auch Straftaten. \u00dcber die generalpr\u00e4ventive Wirkung von Video\u00fcberwachung gibt es zahlreiche Studien, auch widerspr\u00fcchliche Studien. Man muss kein Kriminologe sein, um zu wissen, dass Kameras nicht global gegen jede Form von Kriminalit\u00e4t helfen, vor allem dann nicht, wenn T\u00e4ter im Affekt handeln oder es ihnen gerade auf eine breite \u00d6ffentlichkeit ankommt. Aber deliktsspezifisch differenziert verhindert Video\u00fcberwachung auch Straftaten, und das wirksam.\n\nIch freue mich, dass wir uns in der Koalition dar\u00fcber einig sind und den Entwurf des Gesetzes zur Verbesserung der Video\u00fcberwachung heute in erster Lesung beraten. Die neuen Regelungen schaffen f\u00fcr diejenigen Erleichterung, die Sportst\u00e4tten, Einkaufszentren und andere gro\u00dfe \u00f6ffentliche Einrichtungen oder Fahrzeuge des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs betreiben. Ein Anlass f\u00fcr dieses Gesetz war der Amoklauf in M\u00fcnchen. Dort gab es eine Video\u00fcberwachung bei McDonald\u2019s. W\u00e4re der T\u00e4ter in ein Kaufhaus gegangen, h\u00e4tte es auch dort eine Video\u00fcberwachung gegeben. Nur weil er in ein Einkaufszentrum lief, gab es keine Video\u00fcberwachung, und die Sicherheitsbeh\u00f6rden wussten \u00fcber lange Zeit nicht, wo sich der T\u00e4ter befand. Die Ungleichbehandlung von Kaufh\u00e4usern und Einkaufszentren hat sich mir nie erschlossen; wir beenden sie jetzt.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538385,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":9,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, Videoma\u00dfnahmen sind nicht isoliert zu betrachten. Intelligent mit Systemen zur Gesichtserkennung verkn\u00fcpft, k\u00f6nnen sie in Zukunft auch ein effektives Fahndungsmittel sein. Wir arbeiten daran. Noch ist das Zukunftsmusik; aber es ist, glaube ich, etwas, was wichtig ist und hilft.\n\nIch habe nach den Anschl\u00e4gen von W\u00fcrzburg und Ansbach und dem Amoklauf in M\u00fcnchen im August vergangenen Jahres eine Reihe von Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, um die Sicherheit in Deutschland zu erh\u00f6hen. Das, was wir jetzt vorschlagen, ist ein Teil dieser Ma\u00dfnahmen. Dazu geh\u00f6ren auch neue Befugnisse f\u00fcr die Bundespolizei in Bezug auf den Einsatz von Body-Cams und die Nutzung von automatischen Kennzeichenlesesystemen, die mit dem zweiten Gesetz beschlossen werden sollen. Auch das ist eine gro\u00dfe Hilfe bei der polizeilichen Arbeit. In vielen L\u00e4ndern gibt es das bereits. Das wird und kann aber nicht fl\u00e4chendeckend erfolgen; darauf weist die Bundesdatenschutzbeauftragte heute hin. Das ist auch gar nicht beabsichtigt, sondern der Einsatz ist beabsichtigt, wenn er sinnvoll ist, wenn er n\u00fctzlich ist, wenn er bei der Fahndung hilft, wenn er bei Kriminalit\u00e4tslagebildern unterst\u00fctzen kann, wie es bereits in sechs, sieben, acht Bundesl\u00e4ndern geschieht, die zum Teil rot-gr\u00fcn regiert sind. Nicht mehr und nicht weniger als das, was die Landespolizeien an Befugnissen haben, soll auch der Bundespolizei zugestanden werden. Und das ist sinnvoll.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538387,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":11,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Besonders am Herzen liegt mir, dass wir nach einer Pilotphase jetzt auch den Bundespolizisten Body-Cams geben, also Kameras, die ihre Arbeit aufzeichnen. Das hat auch mit der zunehmenden Zahl von Angriffen auf Bundespolizisten in der letzten Zeit zu tun. Da sage ich noch einmal ganz klar: Wenn Repr\u00e4sentanten unseres Staates pers\u00f6nlich angegriffen werden, nur weil sie Polizisten sind, dann werden auch wir als demokratische Gesellschaft, als Abgeordnete, als Minister, als gesamte Gesellschaft politisch angegriffen, und das verlangt eine klare Antwort.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538389,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":13,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Indem wir unsere Polizisten mit Body-Cams ausstatten, schrecken wir Gewaltt\u00e4ter von Exzessen ab oder dokumentieren diese wenigstens, um im Anschluss die T\u00e4ter schnell zur Verantwortung ziehen zu k\u00f6nnen. Gleichzeitig kann auch die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Handelns von Polizisten besser bewiesen, entkr\u00e4ftet oder jedenfalls zum Gegenstand von Betrachtungen gemacht werden. Wenn wir das machen, ist das sozusagen ein passiver Schutz von Polizeibeamten. Wir werden sehr bald in diesem Bundestag auch dar\u00fcber diskutieren - dar\u00fcber besteht in der Koalition Einvernehmen -, dass wir die Strafandrohung bei Angriffen gegen Polizisten und Rettungskr\u00e4fte versch\u00e4rfen wollen, und zwar nicht nur bei Vollstreckungshandlungen, sondern auch bei Diensthandlungen. Das ist ein doppelter Schutz f\u00fcr die Polizisten. Angriffe gegen sie werden h\u00e4rter bestraft, und Body-Cams sch\u00fctzen davor, dass es \u00fcberhaupt zu solchen Angriffen kommt.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538391,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":15,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":1519.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich hoffe, dass Sie diese Gesetzentw\u00fcrfe schnell beraten. Ich hoffe auch, dass wir m\u00f6glichst gemeinsam zu einer Verabschiedung kommen, und ich freue mich auf eine gro\u00dfe Zustimmung.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538393,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":17,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Frank Tempel spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538395,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":19,"sitzung":216,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Minister! Ich m\u00f6chte mich als ehemaliger Polizeibeamter mit dem Vorschlag zur Ausr\u00fcstung von Bundespolizisten mit Body-Kameras besch\u00e4ftigen. Laut Gesetz sollen diese ja zum Schutz von Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei, zur Verfolgung von Straftaten, zur Verfolgung von Ordnungswidrigkeiten mit erheblicher Bedeutung und auf Verlangen von Betroffenen zur \u00dcberpr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit polizeilicher Ma\u00dfnahmen dienen. Sie machen da also zur Abwechslung mal in der Innenpolitik einen Vorschlag, der tats\u00e4chlich diskussionsw\u00fcrdig ist. Wir werden dar\u00fcber diskutieren, ob die Body-Cam das leisten kann, was sie verspricht, und wir m\u00fcssen sicherstellen, dass die Regelungen zur Einschr\u00e4nkung von Datenschutz und B\u00fcrgerrechten in verfassungskonformer Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit stehen; das ist ja unsere Aufgabe.\n\nWenn ich an meinen fr\u00fcheren Alltag als Polizeibeamter denke, kann ich mir sehr gut vorstellen, dass die Body-Cam, wenn sie l\u00e4uft, zum Beispiel die Hemmschwelle hebt, einen Polizeibeamten anzugreifen. Und das w\u00e4re ein Erfolg. Ich habe in den letzten Tagen in digitalen Medien viele Polizeibeamte gefragt, was sie selbst davon halten. Zu meiner \u00dcberraschung waren die Meinungen relativ kontrovers, Pro und Kontra waren gleicherma\u00dfen dabei. Auch Studien helfen uns nicht weiter; denn sie beziehen sich momentan auf sehr wenige F\u00e4lle und sagen uns erst einmal noch nicht viel. Ich schlage vor, wenn wir uns f\u00fcr eine Einf\u00fchrung entscheiden - und ich kann mir das durchaus vorstellen -, eine begleitende wissenschaftliche Evaluierung gleich mit zu beschlie\u00dfen.\n\nVorher, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir uns aber \u00fcber die Ausgestaltung des Gesetzes unterhalten. Da fehlt einiges, wor\u00fcber wir tats\u00e4chlich reden m\u00fcssen. Nach Ihrem Vorschlag funktioniert das ja so: Der Polizeibeamte k\u00fcndigt die Aufzeichnung, wenn er die Zeit daf\u00fcr hat, an, und dann zeichnet die Body-Cam auf. Sie zeichnet also nicht permanent auf. Auf der einen Seite ist das richtig: Sie wollen verdeckte Aufzeichnungen vermeiden, an die das Bundesverfassungsgericht ja hohe H\u00fcrden gekn\u00fcpft hat. Auf der anderen Seite kann der Beamte so nat\u00fcrlich willk\u00fcrlich entscheiden, welche Situation und vor allen Dingen welchen Teil einer Situation er aufzeichnet und speichert.\n\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass das nat\u00fcrlich auch Besorgnis hervorruft. Oft werden wir nur einen Teil einer Situation auf Video haben, und das kann zu einer einseitigen Wertung f\u00fchren. Wie sieht es mit der Hoffnung aus, polizeiliches Fehlverhalten aufkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen? Sie haben ja eine 30\u001et\u00e4gige Aufbewahrungspflicht, unter anderem zur M\u00f6glichkeit der gerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung rechtm\u00e4\u00dfigen polizeilichen Handelns, in diesen Gesetzentwurf hineingeschrieben. Kann es aber Aufzeichnungen \u00fcber unrechtm\u00e4\u00dfiges Handeln \u00fcberhaupt geben, wenn der Polizeibeamte individuell und ohne Regeln entscheiden kann, was aufgezeichnet wird und was nicht? Das ist eine schwierige Frage, die wir gerne mit Ihnen diskutieren wollen. Denn wir brauchen, denke ich, schon klare Regelungen, was und wann aufgezeichnet werden darf und muss.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538397,"profile_url":null,"sequence":20,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":21,"sitzung":216,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt aber noch weitere offene Fragen und damit auch Hausaufgaben, Herr Minister, damit wir das beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Im Gesetzentwurf finden sich keine Regelungen zur Manipulationssicherheit relevanter Aufzeichnungen f\u00fcr eine richterliche Nutzbarkeit - ich erinnere nur an das Verfahren gegen den Pfarrer K\u00f6nig in Dresden, wo die Polizei manipuliertes Videomaterial vorgelegt hat -: keine Datenschutzbestimmungen, keine Regelungen zu den Zugriffsrechten, keine Regelungen zu den Besch\u00e4ftigtenrechten - auch das wird die Beamten interessieren -, keine Regelungen zu einer Kontrolle durch Datenschutzbeauftragte oder das Parlament. Da muss nachgearbeitet werden.\n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal betonen: Ideen f\u00fcr mehr pers\u00f6nliche oder rechtliche Sicherheit steht die Linke sehr aufgeschlossen gegen\u00fcber. Wenn uns Polizeibeamte sagen, dass die Body-Cam mehr Sicherheit bringen k\u00f6nnte, nehmen wir das sehr ernst. Wenn uns aber B\u00fcrger sagen, dass sie glauben, dass kritische Aspekte zu wenig ber\u00fccksichtigt wurden, dann nehmen wir auch das sehr ernst. Deswegen schlage ich ernsthaft vor, dass wir zu diesem Thema eine Expertenanh\u00f6rung im Innenausschuss durchf\u00fchren, um uns mit diesen offenen Fragen, die Sie in Ihrem Gesetzentwurf komplett vergessen haben, noch einmal zu besch\u00e4ftigen, damit dieses Hilfsmittel, das ein N\u00fctzliches sein kann, tats\u00e4chlich beschlossen werden kann; denn ohne Regelungen geht es nicht.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538399,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":23,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Uli Gr\u00f6tsch spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538401,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":25,"sitzung":216,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf, \u00fcber den wir heute in erster Lesung debattieren, enth\u00e4lt im Wesentlichen drei Ma\u00dfnahmen, die die Arbeit der Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei effizienter machen sollen und auf die ich in meiner Rede im Wesentlichen eingehe.\n\nErstens wollen wir, dass unsere Bundespolizisten mit Body-Cams ausgestattet werden. Damit erf\u00fcllen wir auch eine langj\u00e4hrige Forderung der GdP, der Gewerkschaft der Polizei. Wir haben gute Erfahrungen mit Pilotprojekten in den L\u00e4ndern gemacht, die die deeskalierende und pr\u00e4ventive Wirkung von Body-Cams belegt haben. Die offenen Aufzeichnungen mit mobiler Videotechnik, die beispielsweise an der Schulter getragen wird, dienen auch der Strafverfolgung, aber vor allem dem Schutz derjenigen, die etwa im bahnpolizeilichen Brennpunktbereich jeden Tag ihre Gesundheit und ihr Leben f\u00fcr unsere Sicherheit riskieren.\n\nDass Body-Cams inzwischen notwendig sind, ist leider eine bittere und traurige Wahrheit. Die Kriminalstatistik zeigt, dass die Zahl der Angriffe auf Polizisten merklich zugenommen hat. Deshalb ist es sehr richtig und wichtig, dass wir im aktuellen Haushalt 5 Millionen Euro f\u00fcr eine breit angelegte Imagekampagne bereitgestellt haben. Wir haben nicht nur das Personal der Bundespolizei auf Rekordniveau aufgestockt, sondern auch Mittel f\u00fcr die erforderliche Ausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung gestellt. Daher finde ich, dass wir, was den Schutz unserer Beamtinnen und Beamten angeht, den richtigen Weg eingeschlagen haben.\n\nWir werden aber auch ein sch\u00e4rferes Vorgehen gegen Gewaltdelikte gegen Polizisten gesetzlich regeln. Die neue Regelung wird dann auch f\u00fcr Kr\u00e4fte der Feuerwehr oder etwa der Rettungsdienste gelten, die t\u00e4tlich angegriffen werden. All diese Ma\u00dfnahmen senden ein klares Signal aus: Wer Polizisten, Rettungs\u00e4rzte oder Feuerwehrleute angreift, der greift den Staat an. Das dulden wir nicht. Dagegen gehen wir mit der erforderlichen H\u00e4rte vor.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538403,"profile_url":null,"sequence":26,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":27,"sitzung":216,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Eine zweite wesentliche Ma\u00dfnahme nach den Body-Cams ist die anlassbezogene automatische Kfz-Kennzeichenerfassung. Mit diesen mobilen Kameras darf die Bundespolizei Autokennzeichen scannen und mit den einschl\u00e4gigen polizeilichen Datenbanken abgleichen. Zum einen liegt hierbei die Betonung auf anlassbezogen, also nicht fl\u00e4chendeckend, sondern bei bestimmten Gefahrensituationen, wie Gefahr f\u00fcr Leib oder Leben, Schutz der \u00f6ffentlichen Sicherheit oder schwere Straftaten, die gegen die Sicherheit der Grenze gerichtet sind. Zum anderen werden die erhobenen Kennzeichen sofort und spurlos wieder gel\u00f6scht, wenn es sich nicht um einen Treffer handelt. Die Daten werden sogar gel\u00f6scht, wenn der Treffer im Fahndungsbestand nicht im Zusammenhang mit den bestimmten Gefahrensituationen steht, die wir in diesem Gesetz regeln.\n\nIch denke, das ist ein ma\u00dfvolles Mittel, um der Bundespolizei eine bessere Fahndung, auch und speziell im Grenzgebiet, und eine schnelle und effiziente Strafverfolgung zu erm\u00f6glichen. Eine solche Arbeitserleichterung ist f\u00fcr unsere Bundespolizisten, die bereits Millionen \u00dcberstunden durch die Migrationslage angeh\u00e4uft haben, dringend notwendig. Ich meine, wenn wir bei vielen Gelegenheiten \u00fcber die St\u00e4rkung der Schleierfahndung diskutieren, m\u00fcssen wir das auch in einem Gesetz umsetzen, wenn wir Gelegenheit dazu haben. Das tun wir mit diesem Gesetz.\n\nDie dritte wesentliche Ma\u00dfnahme er\u00f6ffnet der Bundespolizei die M\u00f6glichkeit, wenn f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcllung erforderlich, in Einsatzleitstellen eingehende Telefonanrufe aufzuzeichnen. Das klingt eigentlich selbstverst\u00e4ndlich. Nicht nur, wenn Bombendrohungen eingehen, sondern auch, wenn jemand etwa mit Selbstmord droht, muss die Bundespolizei in der Lage sein, noch mal reinzuh\u00f6ren, um alle Informationen aufzunehmen. Deshalb ist das eine \u00fcberf\u00e4llige und ganz sicher vern\u00fcnftige Regelung.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538405,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":29,"sitzung":216,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":1664.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, diese Ma\u00dfnahmen sind ein Teil eines umfassenderen Pakets an Gesetzen mit Augenma\u00df, die wir in der Koalition beschlossen haben, um die Sicherheit in diesem Land zu erh\u00f6hen. Weil das in unser aller Sinne ist und es sich hierbei um angemessene, milde Mittel handelt, bitte ich im folgenden Beratungsverfahren um konstruktive Mitarbeit aller Fraktionen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538407,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":31,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Irene Mihalic f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":32,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! In einem der beiden Gesetzentw\u00fcrfe steht ja sogar im Titel, dass es um besondere Gefahrenlagen geht. Dabei denken wir nat\u00fcrlich alle an die furchtbaren Anschl\u00e4ge vom Breitscheidplatz oder von W\u00fcrzburg und Ansbach und auch an den Amoklauf in M\u00fcnchen.\n\nUm eines vorweg zu sagen: Wir sind nat\u00fcrlich vereint in der Trauer um die Opfer, aber auch hinsichtlich der dr\u00e4ngenden Frage, was wir besser machen k\u00f6nnen, um terroristische Anschl\u00e4ge oder andere schwere Verbrechen in Zukunft zu verhindern. Wir Gr\u00fcne diskutieren mit Ihnen dabei alle Vorschl\u00e4ge, die in der Sache zielf\u00fchrend sind und die einen tats\u00e4chlichen Sicherheitsgewinn auf rechtsstaatlichen Grundlagen bringen.\n\nUnd ja, da kann man auch \u00fcber einen verbesserten polizeilichen Videoeinsatz nachdenken. Denn es kann einen ja auch nicht zufriedenstellen, dass die Videoaufnahmen zum Beispiel von der Fussilet-Moschee, die Amri kurz vor dem Anschlag zeigen, erst Wochen sp\u00e4ter ausgewertet wurden. Doch das, was Sie jetzt vorschlagen, meine Damen und Herren, ist Sicherheitspolitik ins Blaue hinein. Privatleute sollen mehr Kameras aufh\u00e4ngen und l\u00e4nger Bildmaterial speichern. Ist das Ihre Teilantwort - wie Sie sagen - auf den Terrorismus? Wenn es so w\u00e4re, dann w\u00fcrde mich ein Teil Ihrer Antwort zugegebenerma\u00dfen sehr verunsichern. Denn private Stellen, die Videokameras betreiben, haben doch gar keine M\u00f6glichkeit, im Falle eines Falles einzugreifen oder irgendetwas zu verhindern. Das Einzige, was hier passiert, ist, dass Sie gewaltige Datenberge schaffen, von Flensburg bis Rosenheim, um im Fall eines Attentates ein paar mehr Bilder vom Tatort zu bekommen. Und am Ende dauert die Auswertung - wie im Fall Amri - wom\u00f6glich wochenlang. Ja wen wollen Sie mit diesem Placebo eigentlich beruhigen, meine Damen und Herren?","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538410,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":34,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Gleiche gilt f\u00fcr die automatische Kennzeichenerfassung. Bei einer konkreten Gefahr f\u00fcr Leib oder Leben kann doch die Kennzeichenfahndung an der Grenze nicht die Antwort auf die aktuelle Sicherheitslage sein. Kollege Gr\u00f6tsch, es geht dabei eben nicht um die Strafverfolgung, sondern es ist eine Ma\u00dfnahme nach dem Bundespolizeigesetz. Also geht es um Gefahrenabwehr und eben nicht um Strafverfolgung. Deswegen fragt man sich nat\u00fcrlich, welches konkrete Szenario Sie da eigentlich im Kopf haben. Denn Anschl\u00e4ge wie der vom Breitscheidplatz k\u00f6nnen es ja nicht gewesen sein, weil solche Anschl\u00e4ge mit gestohlenen Fahrzeugen innerhalb von wenigen Stunden begangen werden, noch bevor irgendein Kennzeichen zur Fahndung ausgeschrieben werden kann, und nach einem solchen Anschlag fehlt es den Beh\u00f6rden sicher nicht an Daten, die ausgewertet werden k\u00f6nnen, aber es fehlt an Personal. Oder haben Sie auch nur eine Minute dar\u00fcber nachgedacht, wie personalintensiv schon allein die Bearbeitung der vielen Fehltreffer ist?\n\nSie sagen es ja selber, Herr Minister, dass einige L\u00e4nder bereits \u00fcber ein solches Fahndungsinstrument verf\u00fcgen und dass die Bundespolizei jetzt im Grunde genommen nichts anderes tun soll. Wozu das f\u00fchren wird, ist mir schon klar: Es wird doppelte Abgleiche geben, es wird dreifache Abgleiche geben. Da braucht man gar nicht bei den vielen Fehltreffern anzufangen, um zu erahnen, was es bedeutet, am Ende die doppelte und dreifache Arbeit zu bew\u00e4ltigen. Jedenfalls hat Ihr Vorschlag mit Terrorabwehr nicht das Geringste zu tun. Auch hier ist es wieder die pure Technikgl\u00e4ubigkeit ohne einen Funken mehr Sicherheit.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538412,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":36,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da f\u00e4llt Ihr Vorschlag zu den Body-Cams in diesem Gesetzespaket ja fast schon positiv auf. Jedenfalls gibt es gute Gr\u00fcnde f\u00fcr deren Einsatz, auch wenn man nat\u00fcrlich gespannt sein darf, ob die Body-Cams am Ende auch die Erwartungen, die an sie gerichtet sind, erf\u00fcllen werden. Aber Sie haben nat\u00fcrlich recht: Gewalt gegen Polizeibeamte ist ein sehr ernstes Thema. Und wenn es der Bundespolizei bei der Erf\u00fcllung ihrer rechtsstaatlichen Aufgaben hilft, dann ist die Einf\u00fchrung von Body-Cams sicher einen Versuch wert. Nur beim Datenschutz sollten Sie auf jeden Fall noch nacharbeiten, zum Beispiel, was die notwendige Verschl\u00fcsselung der Daten betrifft. Das gilt f\u00fcr die dienstrechtliche Seite genauso wie f\u00fcr die Rechte der Betroffenen. Es geht aber auch um die Frage, wo die Aufnahmen aufbewahrt werden und wer eigentlich dar\u00fcber entscheidet, was weiterhin aufbewahrt wird, was noch ben\u00f6tigt wird oder was gel\u00f6scht werden kann. Das ist im Gesetzentwurf bisher leider noch nicht geregelt. Aber wir geben die Hoffnung nicht auf, dass wir wenigstens in diesem Bereich zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung kommen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538414,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":38,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Stephan Mayer.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538416,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":40,"sitzung":216,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Beide Gesetzentw\u00fcrfe, die wir heute in erster Lesung beraten, sind sachlich notwendig, sie sind sachlich erforderlich, sie sind aber allem voran ma\u00dfvoll, sie sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, und sie erhalten die nachdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung der CDU\/CSU-Fraktion. Beide Gesetzentw\u00fcrfe dienen aber nicht der Skandalisierung und der Emp\u00f6rung.\n\nFrau Kollegin Mihalic, wenn Sie davon sprechen, durch beide Gesetzentw\u00fcrfe w\u00fcrde kein Funken mehr Sicherheit generiert und dass wir nur der Technikgl\u00e4ubigkeit nachh\u00e4ngen, dann trifft das einfach nicht den Kern. Ich gehe ja gar nicht so weit, zu sagen: Allein durch diese beiden Gesetze wird in Zukunft mit hundertprozentiger Sicherheit ein Terroranschlag in Deutschland verhindert. Ich bin aber der festen \u00dcberzeugung, dass beide Gesetzentw\u00fcrfe, sowohl die Novellierung des Bundespolizeigesetzes als auch die ma\u00dfvolle Erweiterung der Video\u00fcberwachung, ein weiterer wesentlicher Schritt zur Verbesserung der Sicherheit in Deutschland sind.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, zun\u00e4chst zur ma\u00dfvollen Erweiterung der Video\u00fcberwachung. Worum geht es denn ganz konkret? Es geht darum, dass wir \u00a7 6b des Bundesdatenschutzgesetzes dahin gehend \u00e4ndern, dass in Zukunft in privaten Einrichtungen, beispielsweise in Einkaufszentren, aber auch in Versammlungs-, Vergn\u00fcgungs- und Sportst\u00e4tten, unter erleichterten Bedingungen Video\u00fcberwachung stattfinden kann, dass die Themen \u201eFreiheit\u201c, \u201eSchutz des Lebens\u201c und \u201eSchutz der Gesundheit\u201c von besonderem Interesse sind, wenn es darum geht, abzuw\u00e4gen, ob im konkreten Einzelfall Video\u00fcberwachung zul\u00e4ssig ist oder nicht. Das ist aus meiner Sicht vollkommen ma\u00dfvoll und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und entspricht \u00fcberhaupt nicht dem, was teilweise seitens der Opposition daraus gemacht wird.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538418,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":42,"sitzung":216,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt aus meiner Sicht gute Gr\u00fcnde f\u00fcr die Video\u00fcberwachung. Herr Minister de Maizi\u00e8re hat den Amoklauf in M\u00fcnchen angesprochen. Damals war \u00fcber Stunden hinweg unklar, wo sich der Attent\u00e4ter, der Amokl\u00e4ufer aufh\u00e4lt, es war damals auch die Rede davon, dass der Anschlag m\u00f6glicherweise von mehreren Personen ver\u00fcbt wurde. Vor dem Hintergrund ist es schon ein Mehrwert an Sicherheit, wenn insbesondere in gr\u00f6\u00dferen Einkaufszentren, in Sportst\u00e4tten und in Sportstadien Video\u00fcberwachung stattfinden kann. Die Bev\u00f6lkerung goutiert dies \u00fcbrigens. 81 Prozent der Bundesb\u00fcrger sind daf\u00fcr, dass man die Video\u00fcberwachung ausweitet.\n\nNat\u00fcrlich ist Video\u00fcberwachung kein Allheilmittel, und nat\u00fcrlich geht es auch darum, dass wir verst\u00e4rkt auf mehr Polizeipr\u00e4senz setzen. Gerade der Bund hat in der laufenden Legislaturperiode so viel zur St\u00e4rkung der Sicherheitsbeh\u00f6rden getan wie noch nie zuvor. Allein im Zeitraum zwischen 2016 und 2020 wird die Zahl der Stellen bei der Bundespolizei um 7 500 erh\u00f6ht, das entspricht 20 Prozent der Belegschaft. Beim Bundeskriminalamt wurde die Zahl der Stellen im gleichen Zeitraum sogar um 25 Prozent, also um ein Viertel, erh\u00f6ht. Ich glaube, das kann sich wirklich sehen lassen.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538420,"profile_url":null,"sequence":43,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":44,"sitzung":216,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin der festen \u00dcberzeugung: Eine moderate, ma\u00dfvolle Ausweitung der Video\u00fcberwachung, die bei weitem nicht der eines \u00dcberwachungsstaates entspricht, st\u00e4rkt die Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6rden sowohl in der pr\u00e4ventiven Arbeit, weil sie abschreckende Wirkung hat, als auch bei der Verfolgung von Straftaten, weil sie diese erleichtert. Ich glaube, uns allen sind die schrecklichen Bilder in guter Erinnerung - oder besser gesagt: in schlechter Erinnerung -, als eine Gruppe von Jugendlichen vor wenigen Wochen in einem U-Bahnhof hier in Berlin versucht hat, einen Obdachlosen anzuz\u00fcnden. Die Jugendlichen haben sich dann sehr schnell \u201efreiwillig\u201c - in Anf\u00fchrungszeichen - gestellt, weil die vorhandenen Videoaufzeichnungen so gut waren, dass sie davon ausgehen mussten, dass sie sehr schnell \u00fcberf\u00fchrt werden. Daran sieht man ganz konkret, dass Video\u00fcberwachung auch zur Strafverfolgung einen sehr wertvollen Beitrag leisten kann.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538422,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":46,"sitzung":216,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir novellieren aber auch das Bundespolizeigesetz. Es geht insbesondere darum, Bundespolizisten besser zu sch\u00fctzen. Gestatten Sie mir auch hier ein klares Wort: Es l\u00e4uft derzeit in manchen Medien - auch in einer Boulevardzeitung - eine Kampagne gegen Polizisten in Ausbildung, die sehr pauschal diskreditiert werden. Folgende Zahlen seien einmal dagegengestellt: Im Jahr 2015 sind 64 371 Polizisten Opfer von Straftaten geworden. 64 371! Im Jahr 2014 waren es 62 770 und im Jahr 2013  59 044 Polizisten. Das hei\u00dft, dass fast jeder dritte Polizist in Deutschland einmal im Jahr entweder bespuckt, beleidigt, diskriminiert, diskreditiert oder sogar k\u00f6rperlich angegriffen wird. Vor dem Hintergrund sind wir es aus meiner Sicht den Personen, die f\u00fcr uns den Kopf hinhalten, schuldig, sie besser zu sch\u00fctzen, sowohl was die pers\u00f6nliche Ausstattung als auch was Technik anbelangt. Das hat, Kollegin Mihalic, \u00fcberhaupt nichts mit Technikgl\u00e4ubigkeit zu tun. Es gibt aufgrund der Entwicklung Gott sei Dank neue M\u00f6glichkeiten, und die mobile Videotechnik geh\u00f6rt dazu.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":47,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie mir zugeh\u00f6rt? Ich fand die Body-Cams sogar gut!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":48,"sitzung":216,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wird ja jetzt auch nicht vom Bund erfunden.\n\nManche L\u00e4nder haben die Body-Cams sehr erfolgreich eingesetzt, allen voran das Land Hessen. Ich bin auch dem hessischen Innenminister Peter Beuth sehr dankbar, dass er dieses Thema mit Nachdruck vorangebracht hat.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":49,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Schade, dass Sie mir nicht zugeh\u00f6rt haben!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":50,"sitzung":216,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor dem Hintergrund sind wir nachdr\u00fccklich der Auffassung, dass auch die Erm\u00f6glichung des Tragens von Body-Cams f\u00fcr Bundespolizisten ein sinnvolles Mittel ist.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538428,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":52,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja! Da sind wir uns ja einig!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":53,"sitzung":216,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":1731.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es geht bei dem Gesetzentwurf auch darum, dass wir in Zukunft dahin gehend Klarheit schaffen, dass die Daten von Personen, deren Zur\u00fcckweisung an der deutschen Au\u00dfengrenze erm\u00f6glicht werden soll, \u00fcber INPOL in das Schengener Informationssystem eingespeist werden k\u00f6nnen.\n\nEbenso sind wir der Auffassung, dass die automatische Kennzeichenerfassung ein wichtiges Hilfsinstrument ist. Auch hier sei wieder klar gesagt: Das ist kein Allheilmittel. Von vielen Bundesl\u00e4ndern - allen voran Bayern - ist dieses Mittel aber schon sehr erfolgreich eingesetzt worden. Es geht nicht um eine fl\u00e4chendeckende Erfassung der Pkws oder Lkws, die die deutsche Grenze \u00fcberqueren, sondern um eine anlassbezogene Erfassung der Kfz-Kenneichen. Auch hier, weil das Stichwort \u201eDatenschutz\u201c heute schon gefallen ist, sei gesagt: Es kommt nicht zur Speicherung Unbeteiligter und von Pkws, die keinen Treffer ausl\u00f6sen. Die werden nicht mal eine Sekunde lang gespeichert. Vielmehr kommt es nur dann zur Speicherung, wenn ein konkreter Treffer vorliegt. Ich glaube, dass das wirklich ma\u00dfvoll und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Vor dem Hintergrund erf\u00e4hrt auch dies die nachdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung der CDU\/CSU-Fraktion.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, als letzten Punkt zum Inhalt des Gesetzentwurfs m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass die M\u00f6glichkeit besteht, in Zukunft die in Einsatzzentralen eingehenden Anrufe zu speichern. Aus meiner Sicht ist das in der heutigen Zeit eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sodass die M\u00f6glichkeit besteht, sich solche Anrufe noch einmal anzuh\u00f6ren.\n\nWie gesagt: Diese beiden Gesetzentw\u00fcrfe sind ein Schritt nach vorn. Sie sind Bestandteil eines gr\u00f6\u00dferen Sicherheitspakets, das wir in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten - noch in der laufenden Legislaturperiode - im Deutschen Bundestag voranbringen werden.\n\nSehr geehrter Herr Bundesinnenminister, wir nehmen Ihren Appell sehr ernst und werden das Gesetzgebungsverfahren in der gebotenen Qualit\u00e4t z\u00fcgig und schnell durchf\u00fchren. Wir werden, Herr Kollege Tempel, selbstverst\u00e4ndlich auch eine Anh\u00f6rung dazu durchf\u00fchren. Auch das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass wir auch die Expertise von au\u00dfen hinzuziehen.\n\nIch bitte gerade angesichts der derzeitigen brisanten Sicherheitslage in unserem Land darum, dass wir uns alle darauf konzentrieren und das Gesetzgebungsverfahren diszipliniert, schnell und z\u00fcgig vorantreiben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538431,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":55,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Martina Renner spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538433,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":57,"sitzung":216,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Innenpolitikerin spreche ich nicht das erste Mal zur Video\u00fcberwachung. Wir sollten es sachlich tun. Es geht hier nicht um den Einsatz der Technik zur \u00dcberwachung von Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten. Es geht darum, Video\u00fcberwachung tats\u00e4chlich fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren und auch zu nutzen.\n\nDer grauenhafte Terroranschlag auf dem Breitscheidplatz hat der Frage nach \u00f6ffentlicher Sicherheit traurige Aktualit\u00e4t verliehen. Der vorgelegte Gesetzentwurf ist jedoch die falsche Antwort auf diese Frage. Er bedeutet ein Mehr an \u00dcberwachung, aber nicht ein Mehr an Sicherheit. Die Fraktion Die Linke wird daher den Gesetzentwurf ablehnen, weil er nichts besser, aber einiges schlechter machen wird.\n\nWas wird er nicht besser machen? Die Ausweitung der \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher R\u00e4ume taugt nicht einmal als Placebo; denn anders als ein Placebo hilft \u00dcberwachung selbst dann nicht, wenn man daran glaubt. Schauen wir auf die beiden zentralen Versprechen, mit denen dieser Eingriff in Datenschutz und B\u00fcrgerrechte gerechtfertigt werden soll.\n\nZum einen wird gesagt, Video\u00fcberwachung erh\u00f6he die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung. Das ist nachweislich falsch. Die fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung in Gro\u00dfbritannien, wo ein Passant etwa 300-mal am Tag von Kameras erfasst wird, verhinderte nicht die Anschl\u00e4ge in London. Ein R\u00fcckgang der Kriminalit\u00e4t, insbesondere der Gewaltkriminalit\u00e4t, ist im Land der 4,5 Millionen Kameras nicht feststellbar, und die abschreckende Wirkung nimmt ab. Dies r\u00e4umen inzwischen auch die Beh\u00f6rden in Gro\u00dfbritannien ein. Der Leiter von Scotland Yards Video\u00fcberwachungsabteilung bilanzierte 2010 zur Kamera\u00fcberwachung, sie sei ein - Zitat - \u201ev\u00f6lliges Fiasko\u201c. Dies gilt f\u00fcr die Strafverfolgung wie f\u00fcr die Pr\u00e4vention. Das in dem Gesetzentwurf formulierte Versprechen - Zitat -, \u201edie Sicherheit der Bev\u00f6lkerung pr\u00e4ventiv zu erh\u00f6hen\u201c, wird also nicht eingel\u00f6st.\n\nDas andere Versprechen lautet, dass die Ermittlungen effektiver werden. Ist die Linke eigentlich die Einzige, die sich an Amris h\u00e4mische Geste nach der Tat erinnert, deren Erfassung durch eine Kamera am Bahnhof Zoo exakt gar nichts zur Ergreifung beitrug? Sind wir die Einzigen, die sich daran erinnern, dass die Aufnahmen der NSU-Terroristen von Kameras in K\u00f6ln vor dem Nagelbombenanschlag eben nichts zur Effizienz der Ermittlungen beitrugen?","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":58,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kommen Sie darauf?","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":59,"sitzung":216,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch dieses Versprechen ist leer.\n\nDas Gesetz wird also nichts besser machen. Doch was macht das Gesetz schlimmer? Video\u00fcberwachung ist ein intensiver Eingriff. Sie beeintr\u00e4chtigt alle, die den betroffenen Raum betreten. Sie dient dazu, belastende hoheitliche Ma\u00dfnahmen vorzubereiten und das Verhalten der den Raum nutzenden Personen zu lenken.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":60,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Wendt?","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":61,"sitzung":216,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Wendt, bitte.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":62,"sitzung":216,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, vielen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Zwischenfrage. - Sie sagten, dass die Video\u00fcberwachung von Herrn Amri - er hat h\u00e4misch in die Kamera gegrinst - zu keinem Erfolg gef\u00fchrt hat. H\u00e4tte sie Ihrer Meinung nach aber zu einem Erfolg gef\u00fchrt, wenn wir eine Video\u00fcberwachung mit Gesichtserkennung gehabt h\u00e4tten und ein Foto von Herrn Amri in der Datenbank hinterlegt worden w\u00e4re? Dann h\u00e4tte in dem Moment, in dem Herr Amri h\u00e4misch in die Kamera lachte, im Lagezentrum der Polizei ein Alarm losgehen k\u00f6nnen: Herr Amri hat eben in diese Kamera gelacht. - Das h\u00e4tte doch zu einem Erfolg gef\u00fchrt, oder?","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":63,"sitzung":216,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir reden doch hier \u00fcber die Nutzung von Aufnahmen durch Private. Sie wollen doch jetzt nicht ernsthaft der \u00dcberlegung das Wort reden, in Zukunft Kameras in Superm\u00e4rkten technisch so zu konfigurieren, dass dort auch ein Gesichtserkennungsprogramm l\u00e4uft. Haben Sie eine Vorstellung davon, welchen Missbrauch Sie damit erm\u00f6glichen w\u00fcrden? Wenn das m\u00f6glich w\u00e4re, g\u00e4ben wir ein komplettes Bewegungsbild an Dritte.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":64,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihm fehlt jede Vorstellung davon!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":65,"sitzung":216,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Wendt, ich glaube, das ist ein vollkommen falscher Vorschlag und ein verfehlter Einwand.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538443,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":67,"sitzung":216,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte zur\u00fcckkommen auf das Zitat des Bundesverfassungsgerichts, das ich vorhin verlesen habe. Darin wird ganz klar ausgedr\u00fcckt, wie intensiv der Eingriff ist und dass ma\u00dfgebliche Verhaltungs\u00e4nderungen mit einer Video\u00fcberwachung einhergehen.\n\nIch m\u00f6chte darauf verweisen, dass in dem Gesetzentwurf eine einheitliche und klare Normierung von L\u00f6schungsfristen nicht vorgesehen ist. Auch das muss man meiner Meinung nach als Kritikpunkt erw\u00e4hnen.\n\nUm es noch einmal zusammenzufassen und im Klartext darzulegen: Wer beobachtet wird, \u00e4ndert sein Verhalten. Jeder von uns kennt das: Wenn die Kamera hier angeht, laufen, sitzen und reden wir anders, als wenn wir unbeobachtet sind. Videoaufzeichnungen k\u00f6nnen in vielf\u00e4ltiger Weise missbraucht werden, nicht nur von Privaten und Firmen. Auch der Staat hat kein Recht, immer zu wissen, wo wir sind und was wir genau tun. Schon jetzt ist klar, dass die Benachrichtigungspflichten, die sich aus den Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber den Betroffenen ergeben, nicht erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\nNein, das Gesetz wird nichts besser machen, und deshalb k\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen. Wir sehen es als eine Ma\u00dfnahme, die gesellschaftlicher Verunsicherung begegnen soll, die wesentlich auch Ergebnis unsozialer Politik ist. Doch anders als in der Mathematik ergeben Minus und Minus hier kein Plus. Wir werden deshalb weiterhin f\u00fcr eine Politik streiten, die \u00f6ffentliche und soziale Sicherheit als Einheit begreift.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538445,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":69,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Sebastian Hartmann spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538447,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":71,"sitzung":216,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die wichtigste Nachricht vorab: Wir leben in einem der sichersten Staaten der Welt.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538449,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":73,"sitzung":216,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Dass das so bleibt und dass das Sicherheitsniveau jeden Tag weiter verbessert wird, ist unsere gemeinsame Verantwortung, und zwar aller Teile dieses Hauses, sowohl der Opposition, die schon versucht, Br\u00fccken zu bauen, um mit uns mitzugehen auf dem Weg der Verbesserung der inneren Sicherheit, als auch der die Regierung tragenden Fraktionen, die gemeinsam einen Gesetzentwurf auf den Weg gebracht haben, um die \u00f6ffentliche Sicherheit in Deutschland noch weiter zu verbessern. Genau darum geht es. Das werden wir gemeinsam tun.\n\nWir haben verschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht; Kollege Gr\u00f6tsch ist schon darauf eingegangen. Was den Schwerpunkt der Video\u00fcberwachung angeht: Wenn man das Gesetz daraufhin bewertet, sollte man sich den Text des Gesetzes dazu genau ansehen: Wir reden \u00fcber 3 100 Kameras in bestimmten abgegrenzten Bereichen, und zwar immer dort, wo es eine L\u00fccke in den Bestimmungen gibt, n\u00e4mlich wo es um gro\u00dfe, \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche R\u00e4ume geht,","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538451,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":75,"sitzung":216,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"die durch private Akteure betrieben werden, zum Beispiel ein Einkaufszentrum. Immer mehr Teile des \u00f6ffentlichen Raums werden durch private Akteure betrieben, und es kann doch nicht sein, dass wir genau dort keine Video\u00fcberwachung erm\u00f6glichen.\n\nWir machen es nicht einfach so, dass, wenn das Sicherheitsgef\u00fchl subjektiv infrage steht, jeder das irgendwie machen kann, wie er will. Nein, wir geben klare Leitplanken vor, indem wir eine klare Vorgabe f\u00fcr eine Abw\u00e4gung hinsichtlich der Schutzg\u00fcter der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit und des Lebens ins Gesetz schreiben. Wir regeln, dass es nur in den F\u00e4llen, wo es notwendig und erforderlich ist, gemacht wird.\n\nDeutschland ist eines der sichersten L\u00e4nder der Welt; ich sagte es. Die Statistiken, die genannt worden sind, bezogen sich vor allem auf Probleme des Schutzes von Polizistinnen und Polizisten; dieser muss verbessert werden. Andere Zahlen zeigen, dass es in den vergangenen zehn Jahren in Deutschland wesentlich sicherer geworden ist. Die Wahrscheinlichkeit, Opfer eines Gewaltverbrechens zu werden, ist um 17 Prozent niedriger als vor zehn Jahren. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein Bank\u00fcberfall stattfindet, ist um drei Viertel zur\u00fcckgegangen. Gleichzeitig ist Deutschland in einer paradoxen Lage: Denn wenn wir \u00fcber das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl sprechen, so merken wir, dass die Angst zugenommen hat, Angst, Opfer eines Verbrechens, von Gewalt oder Terrorismus zu werden.\n\nVerantwortungsvolle Politik muss darauf reagieren. Auf der einen Seite sieht man, dass es sicherer geworden ist, auf der anderen Seite muss man aber auch diesem subjektiven Sicherheitsgef\u00fchl begegnen und eine entsprechende Regelung auf den Weg bringen, damit die Menschen sich sicherer f\u00fchlen. Auch das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl ist entscheidend; diese \u00c4ngste m\u00fcssen wir ernst nehmen. Aber wir wollen dabei nicht, dass es uferlos wird. Wir wollen nicht anlasslos handeln. Vielmehr wollen wir in ganz konkreten F\u00e4llen besser werden.\n\nDurch die Technik haben wir verbesserte M\u00f6glichkeiten. Wenn jetzt seitens der Opposition gesagt wird: \u201eNa ja, dann schafft man Hundertausende von Fotos, die sich niemand anschauen wird, und unklare Speicherfristen\u201c, dann entgegne ich Ihnen, liebe Frau Kollegin: Wenn ein einziges Foto ausreicht, eine Tat aufzukl\u00e4ren, oder sogar dazu f\u00fchrt, dass ein T\u00e4ter seine Vorbereitungshandlung im \u00f6ffentlichen Raum, zum Beispiel in einem Einkaufszentrum, nicht so durchf\u00fchren kann, wie er sich das vorgestellt hat, und wir ihn auf dem Weg zur Tat stoppen k\u00f6nnen, dann hat es sich gelohnt, das Gesetz an dieser Stelle klarer zu fassen und privaten Akteuren eine klare Vorgabe zu geben, was ihre Verantwortung ist, damit wir gemeinsam f\u00fcr mehr Sicherheit sorgen. Da k\u00f6nnen Sie uns begleiten.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538453,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":77,"sitzung":216,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Es handelt sich immer um eine Kombination. Herr Innenminister, ich gebe Ihnen v\u00f6llig recht: Die Video\u00fcberwachung ist nicht die Kernfrage der inneren Sicherheit. Es geht um eine Kombination von Ma\u00dfnahmen. Wenn wir, L\u00e4nder und Bund gemeinsam, \u00fcber mehr Polizei reden, wenn wir \u00fcber mehr Personal reden, das wir zuk\u00fcnftig mithilfe von Body-Cams besser sch\u00fctzen werden, wenn wir die M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung und von mehr Video\u00fcberwachung an bestimmten Punkten nutzen, dann f\u00fchrt diese Kombination zu einem handlungsf\u00e4higen starken Staat, der daf\u00fcr sorgt, dass Deutschland ein sicheres Land bleibt.\n\nDass dies die Leitlinie der Sozialdemokratie ist, kann man daran erkennen, dass wir eben nicht auf das Spiel hereinfallen, Freiheit gegen Sicherheit auszuspielen; denn Freiheit und Sicherheit geh\u00f6ren untrennbar zusammen. Das eine geht nicht ohne das andere. \u201eFreiheit ist unm\u00f6glich, wenn sie nicht durch den Staat gesichert wird\u201c, hat Karl Popper einmal formuliert. Das ist doch die Linie; man muss beides zusammen denken. Deswegen: Schauen Sie in den Gesetzentwurf, und lesen Sie, was da drinsteht.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":78,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der liegt ja auf dem Tisch!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":79,"sitzung":216,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte es der Opposition einfach machen. Ich lese es Ihnen vor, damit Sie wissen, was in diesem Gesetzentwurf steht.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538457,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538458,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Uli Gr\u00f6tsch [SPD]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":82,"sitzung":216,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":1495.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht um den Einsatz der Video\u00fcberwachung \u201ein Einrichtungen und Fahrzeugen des \u00f6ffentlichen Schienen-, Schiffs- und Busverkehrs und \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen gro\u00dffl\u00e4chigen Anlagen, wie Sport- und Vergn\u00fcgungsst\u00e4tten, Einkaufszentren und Parkpl\u00e4tzen\u201c. Genau darum geht es. Wenn man den Gesetzentwurf gelesen hat, wei\u00df man es. Es handelt sich - so ungef\u00e4hr in der Absch\u00e4tzung - um 3 100 Kameras.\n\nDas Gute ist: Wenn man einen Eingriff in Grundrechte wie die informationelle Selbstbestimmung vornimmt, dann ist dies mit einem Verfallsdatum doppelter Art versehen. Ein solches Verfallsdatum ist der 25. Mai 2018; denn dann wird durch europ\u00e4isches Recht eine klare Regelung f\u00fcr ganz Europa getroffen. Europa ist schlie\u00dflich der gr\u00f6\u00dfte Raum von Freiheit, Recht und Rechtsstaatlichkeit, und Deutschland ist ein starker Teil davon. Hinzu kommt, dass wir eine Absch\u00e4tzung vorgenommen haben, um wie viele Kameras es \u00fcberhaupt geht; ich habe die Zahl genannt. Wir werden das evaluieren, damit wir auf unserem Weg, Deutschland zu einem der sichersten Staaten der Welt zu machen und daf\u00fcr zu sorgen, dass dies so bleibt, beurteilen k\u00f6nnen, wie viel Erfolg wir bislang damit hatten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538460,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":84,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Renate K\u00fcnast, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":85,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wir diskutieren \u00fcber dieses Thema heute auch im Lichte des Terroranschlags am Breitscheidplatz am 19. Dezember letzten Jahres; zu beklagen waren 12 Tote, 50 Verletzte und viele Schwerverletzte. Aber wir diskutieren dar\u00fcber nicht nur in diesem Lichte, sondern die Debatte \u00fcber die Sicherheitsstruktur bzw. -architektur und \u00fcber die Ma\u00dfnahmen, die zul\u00e4ssig sind, hat bereits vorher stattgefunden. Sie wurde zum Beispiel gef\u00fchrt, als wir \u00fcber Rechtsextremismus, Rechtsterrorismus und den NSU geredet haben. Au\u00dferdem haben wir uns mit verschiedenen Verfassungsgerichtsurteilen und mit der Vorratsdatenspeicherung besch\u00e4ftigt.\n\nWas mich betroffen macht, ist: Wir haben \u00fcber so viele Gesetze geredet, am Ende sind wir doch wieder in Karlsruhe gelandet, und die Richter haben gesagt: Es hat keine hinreichende Abw\u00e4gung der Rechte stattgefunden. - Oder wir enden in einer Situation, in der wir feststellen: Schon existierende Regelungen werden in der Praxis gar nicht angewandt. Es ersch\u00fcttert mich, meine Damen und Herren, dass wir mit Verve ein Sicherheitsversprechen abgeben,","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538463,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":87,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"aber es gar nicht hinbekommen, im Alltag auf Bundes- und L\u00e4nderebene das zu tun, was wir tun k\u00f6nnten.\n\nGerade der Fall Amri, der hier schon angesprochen wurde, zeigt ein Vollzugsdefizit. Ma\u00dfnahmen, die m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren, wurden nicht angewandt, Material wurde nicht ausgewertet. Die Aufnahmen einer Kamera, die sie 24 Stunden, 7 Tage in der Woche macht, wurden nur wegen des Anschlags \u00fcberhaupt ausgewertet. Wir diskutieren hier \u00fcber ein neues Verh\u00e4ltnis von Sicherheit, Freiheit und Grundrechten wie dem auf informationelle Selbstbestimmung. Wir als Gr\u00fcne wollen dar\u00fcber wirklich ernsthaft diskutieren. Wir wollen die \u00f6ffentliche Sicherheit verbessern. Aber wir werden genau hinsehen. Ich zitiere Herrn Lammert, der letzte Woche in der Gedenkstunde ganz klar gesagt hat: Sicherheit braucht Freiheit. - Gehen wir doch nicht los, geben ein Sicherheitsversprechen ab und blasen etwas auf! Denn nachher entsteht Verdruss, weil wir nur geredet haben und unsere Ma\u00dfnahmen gar nicht f\u00fcr mehr Sicherheit gesorgt haben.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538465,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":89,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Deutsche Anwaltverein, aber auch der Deutsche Richterbund haben in ihren Stellungnahmen zu diesen Gesetzen schon festgestellt: Es gibt verfassungsrechtliche Bedenken. - Der Deutsche Richterbund - auch seine Mitglieder haben ja einen Eid auf die Verfassung geleistet - hat gesagt, es w\u00fcrden \u00fcberwiegend Personen \u00fcberwacht, die selbst keinen Anlass zu einer \u00dcberwachung b\u00f6ten, und die Ausweitung des Einsatzes von Kameras im \u00f6ffentlichen Raum f\u00fchre zu einem diffusen Gef\u00fchl des permanenten \u00dcberwachtwerdens. Das ist etwas, was man beachten muss. Denken Sie daran: Das Bundesverfassungsgericht hat in verschiedenen Entscheidungen sehr deutlich ausgef\u00fchrt: Es gibt sehr, sehr hohe Anforderungen, wenn ereignislos und verdachtslos intensive und ungezielte Grundrechtseingriffe erfolgen. - Genau das ist es, worum es hier geht. Wollen Sie hier Vorschl\u00e4ge machen, mit denen Sie demn\u00e4chst in Karlsruhe landen und scheitern? Das verbessert doch kein Sicherheitsgef\u00fchl!\n\nSchauen wir einmal genau hin: Mir ist in dieser Debatte aufgefallen, dass die Redner der CDU\/CSU das Wort \u201eGrundrechte\u201c kein einziges Mal genannt haben. Dort besteht Ihre rechtliche Schieflage.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538467,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538468,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":216,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Keine Belehrung!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":92,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie fragen, ob die Aufkl\u00e4rung von Straftaten und die Erh\u00f6hung des subjektiven Sicherheitsgef\u00fchls keine verfolgenswerten Ziele sind. Nat\u00fcrlich! Das sind doch Dinge, die uns auch besch\u00e4ftigen. Aber schauen wir auf das, was Sie vorschlagen: Herr de Maizi\u00e8re hat vor etwa einer Stunde hier gefragt: Fingerabdr\u00fccke nehmen - ist das etwa falsch? - Nein, nat\u00fcrlich ist das nicht falsch. Aber hier geht es zum Beispiel nicht darum, dass von einer einzigen verd\u00e4chtigen Person Fingerabdr\u00fccke genommen werden, sondern es geht um die anlasslose, verdachtslose, ungezielte Speicherung, meine Damen und Herren.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538470,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":94,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir kritisieren auch die Body-Cam \u00fcberhaupt nicht. Sie kann situationsbezogen eingesetzt werden, und sie ist gut f\u00fcr den Schutz von Polizeibeamten. Das haben sie verdient. Sie ist auch gut f\u00fcr den Schutz des B\u00fcrgers gegen \u00dcbergriffe. Diskutieren wir es! Aber geben Sie doch zu - das haben Sie nicht getan -, dass die von Ihnen benannte Bundesdatenschutzbeauftragte Frau Vo\u00dfhoff bez\u00fcglich der Erfassung von Autokennzeichen gesagt hat, dass sie das so nicht will und sie nicht richtig ist. Das Bundesverfassungsgericht hat einzelne Regelungen der L\u00e4nder dazu l\u00e4ngst, 2008, als nicht verfassungsgem\u00e4\u00df bezeichnet.\n\nWir haben Verantwortung, aber diese soll sich nicht beziehen auf ein subjektives Gef\u00fchl, sondern auf wirklich hergestellte Sicherheit: mehr Sicherheit, aber auch mehr Schutz f\u00fcr die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, keine falschen Versprechungen, sondern vielmehr Ma\u00dfnahmen, die wirklich helfen und die Grundrechte wahren. Wie Herr Lammert hier sagte: Sicherheit braucht Freiheit.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538472,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":96,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege G\u00fcnter Baumann spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538474,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538475,"profile_url":null,"sequence":98,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Sicherheitslage in Deutschland hat sich ver\u00e4ndert. Wir haben eine Zunahme terroristischer Bedrohung, und wir haben eine Zunahme an Kriminalit\u00e4t generell. Wir haben eine Zunahme an Wohnungseinbr\u00fcchen, Autodiebst\u00e4hlen und Rauschgiftdelikten. Wir kennen die Statistiken. Es beunruhigt uns alle.\n\nWir haben in den letzten Jahren eine Reihe von Gesetzen in Kraft gesetzt, um die Sicherheit zu erh\u00f6hen, und merken: Es reicht nicht aus. Wenn wir vor Jahren in Deutschland noch dachten, Sicherheit sei besser geworden und wir k\u00f6nnten Polizei abbauen, so war das leider ein Trugschluss. Wir m\u00fcssen heute gegensteuern. Frau K\u00fcnast, \u201eSicherheit braucht Freiheit\u201c, haben Sie hier zitiert. Aber Freiheit ohne Sicherheit ist \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538476,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538477,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich denke - es wurde von mehreren Rednern auch gesagt -, wir als Staat haben die Pflicht, f\u00fcr unsere B\u00fcrger alles uns M\u00f6gliche zur Sicherheit zu leisten. Das verlangen und erwarten die B\u00fcrger von uns, und wir sind auch daf\u00fcr gew\u00e4hlt worden, dies zu leisten. Jeder von uns hat auch im privaten Bereich umdenken m\u00fcssen. Nachdem wir vor Jahren noch relativ sorglos waren, so haben wir auch zu Hause einiges ver\u00e4ndert, seien es die T\u00fcren, die Fenster oder anderes. Wir haben also mehr f\u00fcr unsere eigene Sicherheit getan. Das m\u00fcssen wir auch vom Staat verlangen. Wir stehen in der Verantwortung. Frau Mihalic, wir wollen mit dem Gesetz heute nicht beruhigen. Wir wollen einfach handeln; denn Nichtstun ist garantiert der falsche Weg.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538478,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] und Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538479,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wenn bei jedem Gesetz die M\u00f6glichkeit besteht, dass etwas nicht hundertprozentig funktioniert: Nichts zu tun, ist \u00fcberhaupt keine L\u00f6sung.\n\nMeine Damen und Herren, einzelne Punkte des Gesetzes sind bereits von mehreren Rednern erw\u00e4hnt worden, deshalb nur kurz: Beim Video\u00fcberwachungsverbesserungsgesetz geht es um \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Pl\u00e4tze; die Regelung f\u00fcr den privaten Raum ist bereits diskutiert worden. Das m\u00fcssen wir einfach leisten. Frau Renner, die Abw\u00e4gung zwischen Datenschutz und Sicherheit ist immer in der Diskussion, gar keine Frage. Aber wir haben ja gerade an Beispielen aus der letzten Zeit gemerkt, dass uns Videoaufnahmen geholfen haben. Wenn wir die U-Bahn-Station Sch\u00f6nleinstra\u00dfe in Berlin sehen, wo Chaoten einen Obdachlosen angez\u00fcndet haben,","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":103,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch etwas ganz anderes!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538481,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"so war es dort nur durch Video\u00fcberwachung m\u00f6glich, dass die T\u00e4ter erkannt worden sind.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":105,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben wir gar nicht in Abrede gestellt!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538483,"profile_url":null,"sequence":106,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen dankbar sein, dass dort Kameras installiert waren und schnell gehandelt werden konnte. Bei dem schrecklichen Anschlag am 19. Dezember 2016 in Berlin hatten wir eben keine Aufnahme, weil die Berliner Polizei das relativ restriktiv sieht.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":107,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber streiten wir ja gar nicht, Herr Kollege!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538485,"profile_url":null,"sequence":108,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Am Ende haben wir B\u00fcrger gefragt, ob jemand Handyaufnahmen hat, um uns zu helfen.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":109,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorher an der Moschee hatten wir Aufnahmen!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538487,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Bei den Videoaufnahmen geht es also sowohl um die Identifizierung als auch um die Rekonstruktion einer Tat. Wenn wir die M\u00f6glichkeit haben, dann m\u00fcssen wir sie einfach auch nutzen.\n\nDaneben ist bei Videokameras auch die Pr\u00e4vention entscheidend, da sich viele abschrecken lassen, wenn sie Kameras sehen und wissen: Hier wird \u00fcberwacht; hier kann ich nicht das tun, was ich vielleicht vorhatte.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":111,"sitzung":216,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist ja nun wirklich widerlegt!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538489,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Zum Thema \u201eMobile Videotechnik\/Body-Cams\u201c: In Deutschland ist die Hemmschwelle von Chaoten total gesunken; das ist etwas ganz Schlimmes. Zum Teil haben sie \u00fcberhaupt keine Hemmschwelle mehr. Steine auf Polizisten zu werfen, ist bei manchen Veranstaltungen schon fast normal. Wenn wir sehen, dass 2015  64 000 Straftaten registriert wurden, bei denen es um Angriffe gegen Polizisten ging - es gab alleine 7 T\u00f6tungsversuche gegen Polizisten -, wird klar, Frau Mihalic: Es ist unverantwortlich, wenn wir als Staat hier nicht handeln. Deswegen m\u00fcssen wir die M\u00f6glichkeiten nutzen.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538490,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538491,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Im Freistaat Sachsen gab es vor kurzem das ganz schlimme Beispiel, dass bei dem Brand eines Asylbewerberheimes Feuerwehrleute angegriffen worden sind. Das muss man sich einmal vorstellen: B\u00fcrger sind ehrenamtlich bei der Feuerwehr t\u00e4tig, opfern ihre Freizeit, sind f\u00fcr andere da und werden bei dem Einsatz an einem Geb\u00e4ude, in dem sich Menschen befinden, von Chaoten angegriffen! Und wir als Staat sagen: Na ja, gut, okay; das ist halt so. - Nein, wir m\u00fcssen hier alle M\u00f6glichkeiten nutzen, um Polizisten und Rettungskr\u00e4fte zu sch\u00fctzen und ihnen zu helfen, weil das einfach nicht so sein kann.\n\nIch sage aber auch: Das ist nur ein Baustein, den wir f\u00fcr Sicherheit brauchen. Das allein wird nicht alles regeln, aber alles zusammen, im Komplex, kann helfen.\n\nDie Polizei in Hessen hat einen entsprechenden Versuch gemacht. Die Zahl der Angriffe auf Polizisten ist um 38 Prozent zur\u00fcckgegangen. Wenn das nicht zum Nachdenken Anlass gibt, dann kann man Ihnen einfach nicht mehr helfen.\n\nKollege Tempel, bei den Body-Cams geht es um den Schutz der Polizei. Dass es Fehler geben kann, indem man die Kamera zu zeitig oder zu sp\u00e4t einschaltet oder in die falsche Richtung h\u00e4lt, ist klar - das kann alles passieren -, aber nichts zu tun, ist zu hundert Prozent falsch.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":115,"sitzung":216,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":1646.0,"speaker_party":"linke","text":"Das habe ich ja wohl auch nicht gesagt! Sie haben ein Problem mit dem Zuh\u00f6ren offensichtlich!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":116,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben wohl ein Problem mit dem Zuh\u00f6ren!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":117,"sitzung":216,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Den falschen Zettel herausgeholt! Lesen Sie einmal den richtigen Zettel vor! Dann verstehen wir uns!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538495,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Okay. Sie haben ja gesagt: Wir wollen dar\u00fcber reden. - Das ist schon mal ein Angebot. Ich denke, das ist schon ein Ansatz.\n\nZum Thema Kennzeichenerfassung ist mir etwas Seltsames eingefallen.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":119,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Das haben wir gemerkt!","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538497,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":216,"speaker":"G\u00fcnter Baumann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"G\u00fcnter Baumann","speaker_fp":"gunter-baumann","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. - Das Seltsame ist, dass ich vor etwa 15 Jahren auch an diesem Pult stand und dasselbe Thema schon einmal diskutiert habe. Damals, vor 15 Jahren, hatten wir eine rot-gr\u00fcne Regierung. Ich bin damals beschimpft worden, dass wir das nicht brauchen, weil die Sicherheitslage gar nicht so schlimm ist. Der Datenschutz ging \u00fcber alles. Dann haben wir das zu den Akten gelegt.\n\nSeitdem hat sich die Lage wesentlich versch\u00e4rft, gerade in den Grenzregionen. Wer aus den Grenzregionen kommt, wei\u00df, was sich dort abspielt: Crystal Meth, Autodiebst\u00e4hle, hohe Kriminalit\u00e4t, organisierte Kriminalit\u00e4t. Dort m\u00fcssen wir einfach die M\u00f6glichkeiten nutzen - nicht generell, sondern anlassbezogen, bei bestimmten Situationen und in bestimmten Regionen. Dort m\u00fcssen wir Videoaufnahmen anfertigen. Sie werden sofort gel\u00f6scht, wenn es keine Treffer gibt. Jedenfalls k\u00f6nnen sie absolut helfen, etwas aufzukl\u00e4ren.\n\nDie Aufzeichnung von Notrufen ist, denke ich, das Selbstverst\u00e4ndlichste der ganzen Welt. Ein Notruf bei der Polizei muss aufgezeichnet werden. Man muss sich noch einmal anh\u00f6ren k\u00f6nnen, was genau gesagt wurde, und man muss nachrecherchieren k\u00f6nnen. Die L\u00e4nder, in denen das schon lange gang und g\u00e4be ist, w\u00fcrden \u00fcber uns lachen, wenn wir das nicht erlauben w\u00fcrden. Deswegen k\u00f6nnen wir diesen Punkt ganz schnell abschlie\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren, die vorliegenden zwei Gesetzentw\u00fcrfe helfen, die Sicherheit zu verbessern. Sie k\u00f6nnen sie nicht komplett garantieren, aber verbessern. Vor allen Dingen sch\u00fctzen diese Gesetzentw\u00fcrfe unsere Polizei noch mehr, und dazu sind wir verpflichtet.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538498,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":122,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Matthias Schmidt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538500,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":124,"sitzung":216,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":1391.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Pr\u00e4gnantes Merkmal unserer Arbeit ist das Abw\u00e4gen - das Abw\u00e4gen verschiedener Individualinteressen, um das Gemeinwohlinteresse herauszufiltern und sie zu einem Kompromiss zu b\u00fcndeln.\n\nSie, verehrte Zuschauerinnen und Zuschauer auf den Trib\u00fcnen, sehen heute hierf\u00fcr ein sehr gutes Beispiel: die verschiedenen Argumente f\u00fcr und gegen die Video\u00fcberwachung und das Abw\u00e4gen von uns Parlamentariern. Ausl\u00f6ser der Debatte sind drei furchtbare Anschl\u00e4ge im Juli letzten Jahres in Bayern: der Axtangriff in W\u00fcrzburg, der Sprengstoffanschlag in Ansbach und der Amoklauf im Einkaufszentrum in M\u00fcnchen. Aber eine dramatische Steigerung hat diese Debatte am 19. Dezember 2016 hier in Berlin mit dem Attentat auf dem Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz erfahren. Zeitgleich mit dem Anschlag auf den Breitscheidplatz gab es zwei weitere abscheuliche Verbrechen in Berlin, die mittels Videotechnik relativ schnell aufgekl\u00e4rt wurden. Der erste Vorfall: Ein Mann hatte auf dem U-Bahnhof Hermannstra\u00dfe eine Frau getreten, die daraufhin die Treppe herunterst\u00fcrzte und sich schwer verletzte. Der andere Vorfall ereignete sich auf dem U-Bahnhof Sch\u00f6nleinstra\u00dfe, wo ein Obdachloser angez\u00fcndet wurde.\n\nIn diesem Zusammenhang hat mir ein B\u00fcrger, den ich sehr sch\u00e4tze, eine E-Mail geschrieben. Der Kernsatz lautete: Gegen Video\u00fcberwachung kann doch wirklich niemand etwas haben. - In diesem Kernsatz war der verzweifelte Ruf nach einem Gegenargument enthalten. Er wollte nicht, dass es eine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung gibt, sondern wollte h\u00f6ren, dass wir dies sehr wohl abw\u00e4gen. Ja, Sie erleben es auch in dieser Debatte: Wir Abgeordneten w\u00e4gen die Argumente sehr intensiv ab.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich birgt jede \u00dcberwachung auch die M\u00f6glichkeit des Missbrauchs. Eine Lehrerin hat mir k\u00fcrzlich erz\u00e4hlt: Sie hatte einen schweren Fahrradunfall. Der Klassiker, beim Rechtsabbiegen hat sie ein Lkw erwischt. Nach langem Krankenhausaufenthalt ist sie zum Gl\u00fcck gesundet. Jetzt aber geht die juristische Debatte los, ob sie an dem Unfall eine Teilschuld hat oder nicht. Der Vater einer ihrer Sch\u00fcler ist Polizist. Er hat sie eines Morgens begr\u00fc\u00dft mit der Aussage, er habe einmal in ihre Akte geschaut, das sei ja wirklich ein furchtbarer Vorgang. - Daran sieht man: Es gibt immer Missbrauchsm\u00f6glichkeiten. Wir m\u00fcssen sehr gut aufpassen, dass sie nicht genutzt werden.\n\nBerlin - wir haben die Beispiele geh\u00f6rt - ist im Grunde gut aufgestellt. Die Vorf\u00e4lle in der U-Bahn in Berlin wurden aufgekl\u00e4rt; das ist positiv. Die Gesetzeslage ist nicht so schlecht, dass keine Aufkl\u00e4rung erfolgen konnte. Insgesamt gibt es in Berlin 15 000 Videokameras im \u00f6ffentlichen Raum, die meisten davon im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Interessanterweise gibt es sie so gut wie gar nicht bei der S-Bahn. Dort gibt es zwar auf den Bahnsteigen ein paar Kameras; diese zielen aber eher auf die T\u00fcren, um Abfertiger einzusparen. In den Z\u00fcgen der S-Bahn gibt es die Video\u00fcberwachung noch gar nicht. Sie wird es mit der neuen Baureihe geben, die in vier Jahren eingef\u00fchrt wird. Bei der U-Bahn hingegen gibt es die Video\u00fcberwachung schon fl\u00e4chendeckend.\n\nDie Videokameras bei der U-Bahn f\u00fchren mich zu einem weiteren Gedanken. Videotechnik ist - auch im \u00fcbertragenen Sinne - nicht nur schwarz-wei\u00df. Man kann nicht sagen: Mit Videotechnik ist es gut, ohne Videotechnik ist es schlecht. Ganz wichtige Fragen, die hier bisher kaum diskutiert wurden, sind: Wie gehen wir anschlie\u00dfend mit den Aufnahmen um? Wie ist es um die Eingriffstiefe in die Grundrechte tats\u00e4chlich bestellt? - Es macht einen gro\u00dfen Unterschied, ob die Bilder live in einem Kontrollzentrum von Polizisten oder elektronisch ausgewertet werden oder ob sie, wie in der U-Bahn \u00fcblich, 48 Stunden gespeichert werden, um sie nutzen zu k\u00f6nnen, wenn eine Straftat begangen worden ist. Die Bilder in der U-Bahn, die nur gespeichert werden, werden sofort in die Leitzentrale geschaltet, wenn ein Notrufknopf gedr\u00fcckt wird. Sie sehen, es gibt sehr viele Schattierungen. Wir m\u00fcssen sehr intensiv miteinander um eine L\u00f6sung ringen.\n\nDie Gesetze, die wir hier im Bundestag formulieren, m\u00fcssen sich stets in der Realit\u00e4t bew\u00e4hren. Trauriger Anlass sind hier die ver\u00fcbten Attentate. Mit den jetzt vorgelegten Gesetzentw\u00fcrfen der Bundesregierung haben wir eine sehr gute Diskussionsgrundlage f\u00fcr unsere Ausschussberatungen. Ich w\u00fcnsche uns allen eine saubere Abw\u00e4gung im wohlverstandenen Gemeinwohlinteresse.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538502,"profile_url":null,"sequence":125,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":126,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Aussprache hat der Kollege Marian Wendt f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538504,"profile_url":null,"sequence":127,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":128,"sitzung":216,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident ! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die beiden vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe gehen in die richtige Richtung. Das Gesetz zur Verbesserung von Videoaufzeichnungen konkretisiert und stellt klar, in welchen \u00f6ffentlichen und halb\u00f6ffentlichen Bereichen video\u00fcberwacht werden darf, nicht mehr und nicht weniger. Eine Rechtsklarstellung ist immer im Sinne eines Rechtsstaates. Das Gesetz zur Einf\u00fchrung von Body-Cams ist f\u00fcr mich ein wesentlicher Schritt hin zum weiteren Schutz unserer Polizistinnen und Polizisten. Neben der Zulassung von Kennzeichenleseger\u00e4ten und der Aufzeichnung in Dienststellen eingehender Anrufe komplettieren diese Gesetzentw\u00fcrfe das B\u00fcndel der Ma\u00dfnahmen, die die Polizei ergreifen kann, um ihrer Arbeit so effizient wie m\u00f6glich nachzugehen. Wir, also Sie und ich, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben die Verantwortung und die Pflicht, den Polizisten das Material, das Rechtsinstrument und die Ausr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung zu stellen, die sie brauchen, um ihre Arbeit bestm\u00f6glich zu erf\u00fcllen.\n\nDabei wei\u00df ich um den Widerspruch in unserem Land in Bezug auf unsere Polizei. T\u00e4gliches Brot der Polizei ist der Schutz unseres Zusammenlebens, der Schutz der freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Das ist eine ehrenvolle und wichtige Aufgabe. Einerseits wird der Polizei mit besonders hohen Vertrauenswerten in Umfragen daf\u00fcr gedankt. Andererseits sind Polizisten - das finde ich schlecht - viel zu oft Objekt von P\u00f6beleien, Beleidigungen, Gewalt und Hass, von Stein- und Flaschenw\u00fcrfen, bis hin zu Angriffen mit Molotowcocktails. Das Lagebild \u201eGewalt gegen Polizisten\u201c des Bundeskriminalamtes weist f\u00fcr das Jahr 2015 \u00fcber 33 000 Gewalttaten gegen\u00fcber Polizisten aus. Das finde ich besch\u00e4mend.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538506,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":130,"sitzung":216,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem finde ich es besch\u00e4mend, weil ich davon \u00fcberzeugt bin, dass wir Menschen, die uns dienen - nicht nur die Polizei, sondern beispielsweise auch die Feuerwehr und das THW -, doch mit Respekt begegnen m\u00fcssen.\n\nDamit kommen wir zur Ausgangsfrage: Wieso brauchen wir eigentlich Body-Cams, wie im Gesetzentwurf vorgesehen? Weil es leider in Deutschland eine Unkultur des Hasses und der Gewalt gegen Sicherheitskr\u00e4fte gibt. Die Tatsache, dass es eine solche Unkultur gibt, ist v\u00f6llig inakzeptabel, unabh\u00e4ngig davon, ob die Gewalt von links oder von rechts kommt oder von vorgeblich unpolitischen T\u00e4tern. Es ist unsere Aufgabe, dieser Gewalt entgegenzuwirken. Dieses Problem l\u00e4sst sich aber nicht allein mit Body-Cams l\u00f6sen; denn hinter den Angriffen auf unsere Sicherheitskr\u00e4fte stehen eine Unkultur und ein Hass, der viel tiefer geht. Die Gewalt gegen Polizisten beginnt nicht erst bei einem Steinwurf, sondern bereits bei Beleidigungen. Wo \u201eBullenschweine\u201c- oder \u201eAll Cops Are Bastards\u201c-Rufe gang und g\u00e4be sind und entsprechende Plakate gezeigt werden, ist auch die k\u00f6rperliche Gewalt gegen Polizisten nicht fern. Aus Worten werden Taten; denn sie erzeugen ein Klima, in dem toleriert, ja sogar akzeptiert wird, dass das Gegen\u00fcber als Mensch weniger wert ist und Gewalt gegen ihn somit gerechtfertigt ist. Deswegen sind nach meiner Auffassung - um die Unversehrtheit von Polizistinnen und Polizisten und allen anderen Einsatzkr\u00e4ften zu gew\u00e4hrleisten - auch Beleidigungen unter Strafe zu stellen.\n\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts im vorigen Jahr zum Ruf \u201eAll Cops Are Bastards\u201c hat gezeigt: Es mangelt uns an einer gesetzlichen Grundlage, gegen solche auch gegen die freiheitlich-demokratische Grundordnung gerichteten Beleidigungen vorzugehen. Es ist grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich, solche Beleidigungen unter Strafe zu stellen. Darum m\u00fcssen wir uns weiterhin k\u00fcmmern. Die entsprechenden Straftatbest\u00e4nde werden ein weiterer Baustein zum Schutz unserer Polizistinnen und Polizisten sein. Dazu haben wir uns als s\u00e4chsische Union einstimmig verpflichtet. Wir haben auch eine m\u00f6gliche \u00c4nderung des Strafgesetzbuches mit einem neuen \u00a7 90c mit Unterst\u00fctzung der Gewerkschaft der Polizei erarbeitet.\n\nDer heute vorliegende Gesetzentwurf ist der Beginn dieses von mir skizzierten Kulturwandels und eines besseren Schutzes der Polizisten auf Bundesebene. Diejenigen, die uns sch\u00fctzen - wir m\u00fcssen das wahrscheinlich auf die Feuerwehr, das THW und auch auf Politessen im Alltag ausweiten -, haben einen hohen Schutz verdient. Die hohen Vertrauenswerte f\u00fcr diese Sicherheitskr\u00e4fte zeigen das auch.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538508,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":132,"sitzung":216,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":1354.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil es eine kleine Minderheit in diesem Land gibt, die Gewalt gegen Sicherheitskr\u00e4fte aus\u00fcbt, ist dieses Gesetz n\u00f6tig. Ich denke aber auch, dass Pr\u00e4vention in allen Bereichen notwendig ist. Wir d\u00fcrfen unsere Anstrengungen nicht ruhen lassen.\n\nIch freue mich auf die Gesetzesberatungen und hoffe, dass wir diese z\u00fcgig und erfolgreich abschlie\u00dfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538510,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":134,"sitzung":216,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/10939 und 18\/10941 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Andere Vorschl\u00e4ge liegen mir nicht vor und sind auch nicht erkennbar. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe nun unseren Zusatzpunkt 5 auf:\n\nEidesleistung der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nDer Herr Bundespr\u00e4sident hat mir soeben mitgeteilt, dass er am 27. Januar - das ist heute - gem\u00e4\u00df Artikel 64 Absatz 1 des Grundgesetzes f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland auf Vorschlag der Frau Bundeskanzlerin den Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Herrn Dr. Frank-Walter Steinmeier, und den Bundesminister f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Herrn Sigmar Gabriel, aus ihren \u00c4mtern als Bundesminister entlassen und Herrn Sigmar Gabriel zum Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen und Frau Brigitte Zypries zur Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie ernannt hat.\n\nNach Artikel 64 Absatz 2 des Grundgesetzes leistet ein Bundesminister bei der Amts\u00fcbernahme den in Artikel 56 vorgesehenen Eid. Herr Gabriel hat diesen Eid als Minister in dieser Wahlperiode bereits geleistet und wird daher nicht erneut vereidigt.\n\nFrau Zypries, ich darf Sie zu mir bitten, um den im Grundgesetz vorgesehenen Eid zu leisten.","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538512,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":"TOP 28 Verbesserung der Video\u00fcberwachung","top_id":15180,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":136,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde.","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":137,"sitzung":216,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Bundesministerin, Sie haben den im Grundgesetz vorgesehenen Eid geleistet. Ich gratuliere Ihnen herzlich zur \u00dcbernahme dieses Amtes und w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr die Wahrnehmung der damit verbundenen Aufgaben viel Erfolg.","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":138,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538516,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538517,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Bundesministerin Brigitte Zypries nimmt Gratulationen entgegen","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538518,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Thomas Oppermann [SPD] und Christine Lambrecht [SPD] \u00fcberreichen Blumenstr\u00e4u\u00dfe","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":142,"sitzung":216,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, nach der in der Tagesordnung nicht vorgesehenen, aber absehbaren Gratulationscour an die neue Bundesministerin will ich doch die Gelegenheit nutzen, dem neuen Bundesminister des Ausw\u00e4rtigen, Sigmar Gabriel, auch f\u00fcr diese neue Aufgabe alle guten W\u00fcnsche des Hauses mit auf den Weg zu geben.","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538520,"profile_url":null,"sequence":143,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":144,"sitzung":216,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Dem Kollegen Frank-Walter Steinmeier m\u00f6chte ich f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit in der Bundesregierung herzlich danken. Er bleibt uns ja, wenn vielleicht auch nicht bis zum Ende der Legislaturperiode, so doch eine Weile als Mitglied dieses Hauses erhalten. Dann sehen wir einmal weiter.\n\nIn diesem Sinne k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 29 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Klaus Ernst, Susanna Karawanskij, Jutta Krellmann, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nEuropa- und Verfassungsrecht wahren - Vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA verhindern\n\nDrucksache 18\/10970\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dazu h\u00f6re ich keinen Widerspruch. Offenkundig k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Kollegen Klaus Ernst f\u00fcr die antragstellende Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538522,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 5 Eid der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","top_id":15181,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":146,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst einmal die besten W\u00fcnsche an die neue Wirtschaftsministerin, Frau Zypries. Alles Gute f\u00fcr Ihr neues Amt!\n\nWir haben heute CETA erneut auf der Tagesordnung, weil dies die letzte Gelegenheit f\u00fcr eine Aussprache vor der Abstimmung \u00fcber CETA im Europaparlament ist. Sie wollen, dass die Anwendung in Kraft tritt, bevor die Nationalstaaten entschieden haben. Das wollen wir mit unserem Antrag verhindern.\n\nUnsere inhaltlichen Vorbehalte gegen CETA - \u00fcbrigens auch die Vorbehalte vieler Sozialdemokraten, vieler Kommunalpolitiker der Union, vieler Verb\u00e4nde, Gewerkschaften und weiter Teile der \u00d6ffentlichkeit - sind bisher keinesfalls ausger\u00e4umt worden. Im Gegenteil: Sie kritisieren wie wir - ich sage es noch einmal: auch sehr viele Sozialdemokraten -, dass mit CETA Konzernsonderklagerechte zementiert werden, anstatt sie zwischen entwickelten Rechtsstaaten abzuschaffen, dass die Begriffe \u201efaire und gerechte Behandlung\u201c und \u201eindirekte Enteignung\u201c weiter im Vertrag stehen - obwohl den Sozialdemokraten etwas anderes versprochen wurde -, dass es eben keinen Sanktionsmechanismus bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Arbeits-, Sozial- und Umweltstandards gibt und dass die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge nicht umfassend ausgenommen wurde. Sie kritisieren auch, wie es in einer Studie von Nettesheim hei\u00dft, dass - ich zitiere jetzt - \u201edas \u201aright to regulate\u2019 \u2026 nur innerhalb der Liberalisierungsstrukturen von CETA wahrgenommen werden\u201c kann. Deshalb kann der Staat nicht mehr frei Regeln im Sinne des Allgemeinwohls setzen.\n\nDie sozialdemokratische Regierung der Wallonie, die tapfer Widerstand leistete, wurde - das wissen Sie alle - massiv unter Druck gesetzt und von einem Mitglied der EU-Kommission als \u201eKommunisten\u201c diffamiert. Nur mit List und T\u00fccke wurde der Widerstand auch der SPD-Mitglieder ausgebremst.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538524,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":148,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach, Unsinn! Mal sachlich bleiben!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":149,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Den Widerstand gegen CETA dadurch brechen zu wollen - jetzt wird es wirklich geschmacklos -, dass man CETA-Gegner und damit auch Teile der eigenen Partei mit Trump in einen Topf wirft, wie es gestern hier geschehen ist, das ist eine ganz \u00fcble Entgleisung und bedarf eigentlich einer Entschuldigung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538527,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":151,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie diffamieren Teile Ihrer eigenen Partei gleich mit, wenn Sie das durchgehen lassen. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das gegen\u00fcber denen rechtfertigen wollen, die im Europaparlament und in dessen Aussch\u00fcssen gegen CETA gestimmt haben. Sind die auch f\u00fcr Trump, oder wie? So einen Unfug wie die \u00c4u\u00dferungen vom Genossen Heil gestern habe ich selten in diesem Parlament geh\u00f6rt.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538529,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":153,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Rhetorik vergiftet die politische Debatte. Ihr einziger Sinn besteht darin, den politischen Gegner zu diffamieren und sich damit der inhaltlichen Argumentation zu entziehen. Das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538531,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":155,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, die Positionierung der Zivilgesellschaft, von Mitgliedern Ihrer Partei und vieler politischen Akteure ist kein Protektionismus \u00e0 la Trump. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir f\u00fcr Handel, und selbstverst\u00e4ndlich sind wir f\u00fcr fairen Handel; aber der sogenannte Freihandel im Rahmen von CETA ist eben kein fairer Handel. Wodurch zeichnet sich denn fairer Handel aus? Fairer Handel zeichnet sich dadurch aus, dass Regeln geschaffen werden, dass sich in der globalen Konkurrenz eben nicht der Billigste durchsetzt, sondern der mit hohen Sozial- und Umweltstandards.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":156,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend [SPD]","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":157,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Fairer Handel zeichnet sich dadurch aus, dass regionale Wirtschaftsstrukturen ber\u00fccksichtigt werden, erhalten bleiben und nicht dem Profitstreben international t\u00e4tiger Gro\u00dfunternehmen geopfert werden.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-katzmarek\/archive\/217024","sequence":158,"sitzung":216,"speaker":"Gabriele Katzmarek [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":1465.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb muss es aber geregelt werden!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":159,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Fairer Handel zeichnet sich dadurch aus, dass alle Regionen der Welt eine reale Chance f\u00fcr ihre wirtschaftliche Entwicklung haben und eben nicht dazu gezwungen werden, ihre M\u00e4rkte zu \u00f6ffnen und ihre eigenen Wirtschaftsstrukturen damit zu zerst\u00f6ren.\n\nIch wei\u00df, Sie wissen das alles, und Sie wissen auch, dass CETA diesen Anforderungen nicht gerecht wird. Auch die Grundwertekommission der SPD findet - ich zitiere -, dass \u201eeine Aussetzung des vorl\u00e4ufigen Inkrafttretens sachlich betrachtet erforderlich und ein Akt politischer Klugheit\u201c w\u00e4re. Es ist ganz und gar absurd, ein Abkommen in Teilen in Kraft zu setzen, solange, erstens, die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit noch nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt ist, solange, zweitens, erhebliche Zweifel an der Vereinbarkeit mit den Vertr\u00e4gen der EU bestehen und solange, drittens, \u00fcberhaupt nicht klar ist, wie man diese vorl\u00e4ufige Anwendung wieder beenden kann - und das ist nicht klar.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538537,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":161,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Nach Ansicht der EU-Kommission und des Juristischen Dienstes des Europ\u00e4ischen Parlaments kann die vorl\u00e4ufige Anwendung nur durch Ratsbeschluss beendet werden. Der fr\u00fchere Bundeswirtschaftsminister behauptete, dass ein EU-Mitglied die vorl\u00e4ufige Anwendung einseitig beenden kann. Wer hat nun recht?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":162,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesverfassungsgericht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":163,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Aha. Es entscheidet aber nicht \u00fcber das, was in der EU passiert.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":164,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":165,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Der fr\u00fchere Bundeswirtschaftsminister hat etwas anderes behauptet, als die EU letztlich gesagt hat.\n\nIch wei\u00df ja, wie es ausgeht: Sie werden den Antrag ablehnen. Aber ich sage Ihnen: Der Widerstand gegen CETA wird weitergehen. Keinesfalls ist die Ratifizierung in allen Mitgliedstaaten sicher. Selbst im Bundesrat ist eine Mehrheit f\u00fcr CETA offen. Deshalb sage ich Ihnen - das richtet sich an die Sozialdemokraten -: H\u00f6ren Sie einmal auf Ihre Grundwertekommission! Sie ist sehr klug. Sie sagt: CETA so lange nicht endg\u00fcltig in Kraft setzen, solange die offenen Fragen nicht gekl\u00e4rt sind. - Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn sich die sozialdemokratische Fraktion auf das beziehen w\u00fcrde, was auch in ihrer Partei diskutiert wird.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538543,"profile_url":null,"sequence":166,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":167,"sitzung":216,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nun erh\u00e4lt f\u00fcr die Bundesregierung die neue Bundeswirtschaftsministerin das Wort. - Bitte sch\u00f6n, Frau Zypries.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538545,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":169,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Man muss sich ja fast bedanken f\u00fcr die Chance, wenige Minuten nach der Ernennung schon die erste Rede halten zu d\u00fcrfen, und das an diesem Ort, den Frank-Walter Steinmeier gestern sinngem\u00e4\u00df als den Ort der demokratischen Auseinandersetzung bezeichnet hat, also als einen Ort, wo Themen diskutiert werden, die die Gesellschaft besch\u00e4ftigen, und wo wir vor allen Dingen \u00fcber die L\u00f6sungen diskutieren, \u00fcber die Gesetze, mit denen wir die Gesellschaft in unserem Sinne gerecht gestalten wollen.\n\nNat\u00fcrlich machen wir das auch und gerne \u00f6fter zum selben Thema, so zum Beispiel bei CETA. Ich wei\u00df nicht genau, der wievielte Antrag der Linken zu CETA das heute ist; sehen Sie es mir nach.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":170,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man nicht mehr z\u00e4hlen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":171,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich wei\u00df aber, dass das Bundesverfassungsgericht schon zweimal entschieden hat, dass alles, was wir mit CETA machen, im Sinne der Verfassung ist.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538549,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538550,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":174,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Zuletzt am 7. Dezember letzten Jahres hat der Zweite Senat festgestellt, dass die Bundesregierung die vom Bundesverfassungsgericht vorgegebenen Ma\u00dfnahmen \u00fcber die Unterzeichnung und auch, Herr Ernst, \u00fcber die vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA korrekt umgesetzt hat. Das hei\u00dft: Was wir machen, ist von der Verfassung abgesegnet.\n\nJetzt k\u00f6nnen Sie einwenden: Das ist ja alles nur ein Eilverfahren; die Entscheidung in der Hauptsache steht noch aus.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":175,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":176,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Diesem Urteil sehen wir gelassen entgegen, meine Damen und Herren. Wir sind der Auffassung, dass mit CETA die demokratischen Rechte nicht beschnitten werden. Vielmehr haben wir mit dem Abkommen jetzt endlich die Chance, einen modernen Investitionsschiedsgerichtshof zu schaffen und damit auch Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr k\u00fcnftige Handelsvertr\u00e4ge zu setzen.\n\nIn Zeiten, in denen in Nordamerika Mauern gebaut werden und mit protektionistischen Schutzz\u00f6llen gedroht wird, ist es wichtiger denn je, dass wir Europ\u00e4er uns einig sind: Wir stehen zusammen, und wir stehen gemeinsam f\u00fcr faire und f\u00fcr offene Handelsbeziehungen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538554,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":178,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"In einer globalisierten Welt kann der Bau von Mauern keine Antwort sein.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538556,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":180,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"CETA bedeutet Fortschritt auf dem Weg zu einer sozialen und nachhaltigen Gestaltung der Globalisierung. Deutschland steht f\u00fcr offene M\u00e4rkte. Unsere Volkswirtschaft h\u00e4ngt fundamental von den internationalen Vernetzungen und von dem Marktzugang ab, den wir weltweit brauchen. Wer, wenn nicht wir, muss deshalb f\u00fcr fairen und freien Handel einstehen?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538558,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":182,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ist er denn fair?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":183,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Sigmar Gabriel hat das getan, und ich denke, es geb\u00fchrt ihm aller Dank daf\u00fcr, dass er CETA mit neuen Ideen und auch mit gro\u00dfem Engagement zu dem fortschrittlichsten Handelsabkommen fortentwickelt hat, das wir je hatten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538561,"profile_url":null,"sequence":184,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":185,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich w\u00e4re es sch\u00f6n, Herr Ernst - das ist es ja, was Sie kritisieren -, wenn wir es schaffen k\u00f6nnten, dieses Handelsabkommen f\u00fcr die ganze Welt abzuschlie\u00dfen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":186,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieses brauchen wir nicht!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":187,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Leider aber ist die Welthandelsorganisation wenig bereit, Verhandlungen mit allen zu f\u00fchren und zu Beschl\u00fcssen zu kommen. Das ist der Grund daf\u00fcr, dass wir so viele bilaterale und multilaterale Handelsabkommen schlie\u00dfen m\u00fcssen.\n\nIch denke, CETA ist ein Handelsabkommen, das die richtigen Standards setzt, sowohl bei der Frage der Schiedsgerichte als auch in der Frage der Beibehaltung der Arbeitnehmerrechte und der Wahrung der kulturellen Vielfalt. Wir stellen mit diesem Abkommen sicher, dass wir Ma\u00dfnahmen zur Gestaltung und zur Organisation der Daseinsvorsorge aufrechterhalten. Es ist klar, dass das \u201eright to regulate\u201c nicht angetastet wird. Von daher finde ich, dass wir mit CETA ein gutes Abkommen haben; es ist ein wichtiges Signal gegen Protektionismus. Das Abkommen wurde in einem fairen, offenen Prozess von den Mitgliedstaaten unterzeichnet. Es wird jetzt in einem demokratischen Verfahren weiterbehandelt. Es wird von allen nationalen Parlamenten sowie vom Europ\u00e4ischen Parlament legitimiert und ratifiziert.\n\nEin solches Abkommen gerade in diesen international politisch problematischen Zeiten so zu diskreditieren, halte ich nicht f\u00fcr richtig.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538565,"profile_url":null,"sequence":188,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/brigitte-zypries","sequence":189,"sitzung":216,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":1613.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bedanke mich deshalb bei all denen, die mit uns gemeinsam diesen Weg gehen und sagen: Jawohl, wir stehen zu CETA. CETA ist ein gutes Abkommen und wird den Handel zwischen Kanada und Europa verbessern. Wir wollen es als Blaupause f\u00fcr k\u00fcnftige Abkommen nehmen.\n\nBesten Dank.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538567,"profile_url":null,"sequence":190,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":191,"sitzung":216,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Katharina Dr\u00f6ge f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538569,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Frau Zypries, zun\u00e4chst einmal auch von mir herzlichen Gl\u00fcckwunsch zu Ihrer Ernennung als Wirtschaftsministerin. Ich hoffe, dass wir weiterhin so intensive und kontroverse Debatten miteinander f\u00fchren k\u00f6nnen wie mit Ihrem Vorg\u00e4nger.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538570,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538571,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Jetzt zum Antrag der Linken. Aus meiner Sicht ist es sehr richtig und wichtig, dass wir heute noch einmal \u00fcber das Handelsabkommen CETA diskutieren. Denn wenn das Europaparlament in der n\u00e4chsten Sitzungswoche \u00fcber das CETA-Abkommen entscheidet und, so wie es jetzt aussieht, dem Abkommen zustimmen wird, startet hier in Deutschland der Ratifizierungsprozess.\n\nDamit startet ein Prozess, in dem f\u00fcr uns als Parlament weiterhin viele Fragen offen sind, Fragen, die wir versucht haben in den letzten drei Jahren miteinander zu diskutieren, Fragen, auf die wir aber gerade von Ihnen als denjenigen, die CETA umsetzen wollen, keine Antworten bekommen haben, Fragen, mit denen sich jetzt das Bundesverfassungsgericht besch\u00e4ftigen und die es im Mai oder Juni entscheiden wird.\n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel die Frage: Was passiert eigentlich, wenn dieses Abkommen abgeschlossen wird? Dann gibt es n\u00e4mlich Gremien, die den Vertragstext fortentwickeln und ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, Gremien, von denen wir nicht wissen, welche Kompetenzen sie haben, Gremien, von denen wir nicht abschlie\u00dfend wissen, wie sie zusammengesetzt sind, Gremien, die aber gegebenenfalls \u00fcber die Zukunft dieses Vertrages entscheiden k\u00f6nnen, ohne dass sichergestellt ist, dass Sie, dass wir als Parlament \u00fcber dieses Abkommen noch mitentscheiden k\u00f6nnen, weder im Europaparlament noch hier im Deutschen Bundestag. Diese Frage ist offen. Diese Frage haben wir der Bundesregierung zigfach gestellt. Auf diese Frage haben wir bis heute keine Antwort bekommen. Genau das ist sinnbildlich f\u00fcr Ihren Umgang mit diesem Abkommen. Deswegen ist es richtig und wichtig, dass wir hier im Parlament dieses Abkommen immer wieder zum Thema machen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538572,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538573,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Gleichzeitig ist es aber auch wichtig, jetzt \u00fcber die internationale Handelspolitik zu diskutieren, weil sich ja in den letzten Monaten ungeheuer viel in der internationalen Debatte verschoben hat. Auch damit m\u00fcssen wir als Parlament uns besch\u00e4ftigen. Die Wahl von Donald Trump hat zu einer Achsenverschiebung gef\u00fchrt. Seine Ank\u00fcndigungen, auf Einfuhren ausl\u00e4ndischer Unternehmen Strafz\u00f6lle zu verh\u00e4ngen, eine nationalistische Wirtschaftspolitik durchzusetzen, nur noch auf bilaterale Abkommen zu setzen, das Brechen der WTO-Regeln in Kauf zu nehmen und gegebenenfalls auch gezielt eine Schw\u00e4chung der Europ\u00e4ischen Union zu provozieren, sind Herausforderungen, die v\u00f6llig neu sind. All das sind Herausforderungen, denen wir uns stellen m\u00fcssen und vor deren Hintergrund jetzt auch ein Innehalten und Nachdenken notwendig w\u00e4re.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538574,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538575,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Angesichts dieses Erstarkens des Nationalismus und angesichts dieser Herausforderungen, vor denen wir gerade stehen, fand ich es umso bedenklicher, wie wir die gestrige Debatte zum Jahreswirtschaftsbericht hier im Parlament gef\u00fchrt haben. Ich fand es ebenso bedenklich, dass ein ehemaliger Bundeswirtschaftsminister und k\u00fcnftiger Au\u00dfenminister nichts anderes zu dieser Debatte zu sagen hatte au\u00dfer: Wir machen einfach so weiter wie bisher. Wir ziehen CETA durch. - Sie \u00fcberlegen noch nicht einmal mehr, ob es einen Moment gibt, wo man analysieren und nachdenken muss. Die Antwort ist einfach nur: Ich habe recht, weil ich es immer schon so gemacht habe. - Und all diejenigen, die das nicht sehen, sind entweder auf der Seite von Donald Trump oder - noch schlimmer - verstehen einfach nicht, was Sigmar Gabriel sich da Geniales gedacht hat.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538576,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":200,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann m\u00fcssen Sie zuh\u00f6ren!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538578,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade diese Art ist jetzt nicht angemessen. Gerade jetzt w\u00e4re es wichtig, innezuhalten und zu schauen: Was ist da in den USA eigentlich passiert?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538579,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538580,"profile_url":null,"sequence":203,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir die Debatte in den USA beobachten, dann sehen wir, dass es da ein Zerrbild gibt zwischen einer unregulierten Globalisierung auf der einen Seite und Donald Trump auf der anderen Seite, der sagt: Wir machen die Grenzen dicht. Ich verspreche euch: Wenn ich die Grenzen schlie\u00dfe, dann bleiben die Jobs hier im Land, und dann werde ich diese Jobs sichern. - Genau diese Verk\u00fcrzung, dieses Schwarz-Wei\u00df-Bild, dieses Zerrbild ist es, was Probleme in der Gesellschaft provoziert. Genau dieses Zerrbild ist es, das die Rechten und Nationalisten erst stark macht. Deshalb ist es so wichtig, eine Debatte zu f\u00fchren, die Alternativen aufzeigt, eine Debatte zu f\u00fchren, die zeigt, wie eine faire Handelspolitik aussieht. Dazu h\u00e4tten Sie hier die Chance, wenn Sie einmal nachdenken w\u00fcrden. Wenn Sie CETA zum Anlass nehmen w\u00fcrden, jetzt mit den Kanadiern, mit einer neuen kanadischen Regierung, die uns durchaus n\u00e4her ist als ihre Vorg\u00e4ngerregierung, neu zu verhandeln, dann k\u00f6nnten Sie sagen: Wir Europ\u00e4er zeigen der Welt jetzt, wie ein gutes Abkommen aussieht. - Das w\u00e4re Ihre Aufgabe.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538581,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":205,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir doch seit Jahren, und Sie verweigern sich! Das ist der Punkt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538583,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnten als Antwort auf Donald Trump, der die fortschrittliche Finanzmarktregulierung der letzten Jahre zur\u00fcckdrehen will, sagen: Wir setzen uns mit Kanada f\u00fcr gute Regeln auf den Finanzm\u00e4rkten ein. - Das steht im Abkommen aber nicht drin.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-katzmarek\/archive\/217024","sequence":207,"sitzung":216,"speaker":"Gabriele Katzmarek [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":1465.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie oft wollen Sie das noch machen?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538585,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnten als Antwort auf May, als Antwort auf Trump, die Steuerdumping wollen, sagen: Wir vereinbaren mit Kanada gute Regelungen zur Bek\u00e4mpfung von Steuerhinterziehung. - Das steht im Abkommen aber nicht drin.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":209,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Ernst?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538587,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Das ist \u00fcbrigens meine erste Zwischenfrage in diesem Parlament \u00fcberhaupt. Voll cool.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538588,"profile_url":null,"sequence":211,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":212,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist manchmal schwierig, bei Ihnen dazwischenzukommen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":213,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Kollegin Dr\u00f6ge, das liegt daran, dass sich die anderen nicht trauen.\n\nIch habe folgende Frage: Sie haben von neuen Aspekten gesprochen. Wir haben den Fakt: Donald Trump schottet sein Land ab. Das hei\u00dft, der Handel der Europ\u00e4er mit den Amerikanern wird eher schwieriger werden. Gleichzeitig k\u00f6nnen die Amerikaner, die Dependancen in Kanada haben, den Vorteil des CETA-Abkommens nutzen. Durch die Abschottung der Amerikaner k\u00f6nnen die Europ\u00e4er nicht gegen\u00fcber den Amerikanern die Vorteile, die immer erw\u00e4hnt werden, nutzen. Stimmen Sie aus Ihrer Sicht zu, dass auch das allein schon ein Grund w\u00e4re, dass man die vorl\u00e4ufige Anwendung des Abkommens nicht macht und abwartet, was passiert?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":214,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann warten wir noch drei Jahre!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538592,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Kollege Ernst, wir sind uns in der Sache einig, dass wir die vorl\u00e4ufige Anwendung dieses Abkommens stoppen wollen, und zwar aus vielen inhaltlichen Gr\u00fcnden, die wir hier im Parlament miteinander diskutiert haben. Hinsichtlich der Frage des Verh\u00e4ltnisses zwischen den USA und Kanada stehen auch die kanadischen Kolleginnen und Kollegen vor vielen Fragen, vor vielen Herausforderungen, weil Trump auch angek\u00fcndigt hat, dass er das Freihandelsabkommen NAFTA auf den Pr\u00fcfstand stellen wird. Was das f\u00fcr die Kanadier bedeutet, werden sie erst in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten sehen. Was das im Umkehrschluss f\u00fcr ein m\u00f6gliches Abkommen mit der Europ\u00e4ischen Union und Kanada bedeutet, kann man jetzt nicht abschlie\u00dfend beurteilen. Deswegen m\u00fcssen wir abwarten, m\u00fcssen wir schauen, was passiert.\n\nWeil auch die Kanadier vor der Herausforderung stehen, dass NAFTA als Freihandelsabkommen - das hatte f\u00fcr sie durchaus Nachteile, aber nat\u00fcrlich auch wirtschaftliche Vorteile - gegebenenfalls zur Debatte steht, ist gerade jetzt ein wichtiger Zeitpunkt, um mit den Kanadiern noch einmal dar\u00fcber zu sprechen, wie ein gutes Abkommen aussehen k\u00f6nnte. Gerade jetzt ist die Gelegenheit da, zu sagen: Wir machen einen Neustart bei den Gespr\u00e4chen mit den Kanadiern und reden noch einmal dar\u00fcber, ob wir es nicht schaffen, ein vorbildliches Abkommen mit guten Regeln und ohne Schiedsgerichte, die Sie implizit mit Ihrer Frage gemeint haben, zu verankern. Das w\u00e4re jetzt die Chance. Dass die Bundesregierung \u00fcberhaupt nichts tut, dass sie einfach nur sagt: \u201eWir machen die Augen zu, wir ziehen CETA durch\u201c, ist das Problem. Das m\u00fcssen wir jetzt thematisieren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538593,"profile_url":null,"sequence":216,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538594,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich kann nur an Sie appellieren. Wir haben jetzt eine Verpflichtung, nachzudenken, innezuhalten, alle miteinander in eine vern\u00fcnftige parlamentarische Debatte einzusteigen. Schuldzuweisungen und \u201eAugen zu\u201c werden nicht funktionieren. Wir bieten Ihnen unsere Zusammenarbeit an. Trauen Sie sich einfach, haben Sie Mut, lassen Sie davon ab, es durchzuzwingen. Ich wei\u00df, dass Sie von der SPD Schwierigkeiten haben, dies mit der CDU\/CSU durchzusetzen. Nur ist dort leider weniger Erkenntnis vorhanden als bei Ihnen. Deshalb appelliere ich an Sie, weil Sie schon jetzt Teile in Ihrer Fraktion haben, die im europ\u00e4ischen Handelsausschuss, aber auch hier im Parlament gesagt haben: Ihr erkennt wenigstens einen Teil unserer Kritik an. - Das ist bei der CDU\/CSU deutlich schwieriger.\n\nLassen Sie uns gemeinsam handeln und sagen: Wir wagen jetzt den Neustart. Leider hat Herr Gabriel - und auch Herr Heil - gestern gesagt, dass sich alle, die CETA kritisieren, auf die Seite von Trump stellen. H\u00f6ren Sie damit auf und sagen Sie: Wir nutzen gemeinsam die Chance f\u00fcr eine faire Handelspolitik und beweisen den Menschen, dass es geht, dass Globalisierung Gewinner erzeugt, wenn sie fair ausgestaltet ist; gewinnen sollen alle Menschen in diesem Land, gewinnen soll sowohl die Umwelt als auch die Unternehmen. Das w\u00e4re eine Riesenchance und eine gro\u00dfartige Antwort auf den erstarkenden Nationalismus.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538595,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":219,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Katharina Dr\u00f6ge. - Sch\u00f6nen guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen, an diesem bewegenden Tag! - N\u00e4chster Redner: Andreas L\u00e4mmel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538597,"profile_url":null,"sequence":220,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":221,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sch\u00f6nen guten Tag, Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin Zypries, herzlichen Gl\u00fcckwunsch zur Ernennung! Wir sind uns nicht fremd. Wir arbeiten schon viele Jahre mit Ihnen gut zusammen, als Sie noch als Staatssekret\u00e4rin im Amt waren. Ich hoffe, wir werden noch die restlichen acht Monate eine fruchtbare Zeit f\u00fcr die deutsche Wirtschaftspolitik haben.\n\nFrau Dr\u00f6ge, gestern hat Ihr Spitzenkandidat, Herr \u00d6zdemir, sich als gro\u00dfer K\u00e4mpfer f\u00fcr Handelspolitik dargestellt. Heute haben Sie die Wendung nach hinten vollzogen. Im Prinzip sind Sie genau in das Muster gefallen, das Sie seit Monaten hier bieten. Sie m\u00fcssen sich doch mal Ihre eigenen Argumente auf der Zunge zergehen lassen. Sie haben die Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass wir CETA jetzt schnellstm\u00f6glich abschlie\u00dfen sollten, eigentlich selbst geliefert","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538599,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Nee!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":223,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn CETA, also das Abkommen zwischen der Europ\u00e4ischen Union und Kanada, ist das modernste Handelsabkommen, das es weltweit gibt.\n\nSie haben NAFTA, also das Abkommen zwischen Kanada, den USA und Mexiko, angesprochen. Es ist fast 30 Jahre alt. Inhaltlich liegt CETA meilenweit vor dem NAFTA-Abkommen. Alle Themen, die hier im Hause diskutiert worden sind, die drau\u00dfen in der Zivilgesellschaft diskutiert worden sind, die auf den Gro\u00dfdemonstrationen eine Rolle spielten, die Sie von den Linken und den Gr\u00fcnen mit angef\u00fchrt haben, sind im Prinzip verhandelt und im Abkommen ber\u00fccksichtigt worden.\n\nUnser Wirtschaftsminister hat - ich glaube, misstrauisch be\u00e4ugt von den europ\u00e4ischen Partnern, denn es ist ja kein deutsches, sondern ein europ\u00e4isches Abkommen - noch viele Dinge durchsetzen k\u00f6nnen, was man vielleicht vor einem Dreivierteljahr \u00fcberhaupt nicht erahnen konnte. Ich kann also Ihre Kritik \u00fcberhaupt nicht verstehen - im Gegenteil. Sie sagen, wir brauchen ein modernes Abkommen. Wenn Sie das erreichen wollen, hei\u00dft das: Wir m\u00fcssen das Abkommen jetzt in Kraft setzen. Es ist wichtig - vor allem hat es einen enorm hohen symbolischen Wert -, dass wir uns gerade in dieser Zeit, die Sie ja auch beschrieben haben, mit einem US-Pr\u00e4sidenten, der Handelsabkommen sozusagen mit einem Federstrich beendet und seine ganzen Partner ohne Z\u00f6gern vor den Kopf st\u00f6\u00dft,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":224,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist antiamerikanisch! Wie k\u00f6nnen Sie so was sagen?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":225,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"L\u00e4mmel ist Antiamerikaner!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":226,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"zu einem Handel zu fairen Konditionen bekennen - genau so, wie Sie es gesagt haben. Daf\u00fcr bietet CETA die beste Basis.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538604,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":228,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allen Dingen w\u00fcrde dies zeigen, dass Europa handlungsf\u00e4hig ist, meine Damen und Herren.\n\nIch will es mal so sagen: Sie sagen nie, dass die Diskussion in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ganz anders verl\u00e4uft,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":229,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"In der Wallonie zum Beispiel!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":230,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"dass Deutschland sozusagen als Bremser im Bremserh\u00e4uschen sitzt, anstatt als Lokomotive vorneweg zu fahren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":231,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wallonie, \u00d6sterreich!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":232,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch das Problem. Man kann nur sagen: Das, was Sie jetzt hier machen, spielt all jenen Leuten in die H\u00e4nde, die sowieso europafeindlich eingestellt sind, die gegen die Globalisierung sind.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":233,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Antiamerikanisch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":234,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. - Bei dem Spiel machen Sie mit. Frau Dr\u00f6ge, damit werden Sie letztendlich keinen Beitrag zur Entwicklung der Wirtschaftspolitik in Deutschland leisten.\n\nMan muss einmal sagen: Nat\u00fcrlich w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn man das umsetzen k\u00f6nnte, was Herr Ernst immer verk\u00fcndet: Wir brauchen weltweite Abkommen. - Aber jeder, der die Verh\u00e4ltnisse in der WTO kennt, wei\u00df, dass dort schon seit Jahren kaum ein Millimeter Fortschritt zu erzielen ist, weil zum Beispiel L\u00e4nder wie Indien immer auf der Bremse stehen und Russland auf der Bremse gestanden hat. Wenn man eben kein weltweites Abkommen in der Art und Weise, wie wir uns ein modernes Abkommen vorstellen, zustande bekommt, dann muss man eben versuchen, erst einmal \u00fcber bilaterale Abkommen einen Schritt weiterzukommen.\n\nIch habe es schon gestern vor dem Plenum gesagt: Es l\u00e4uft im Moment der G-20-Prozess. Deutschland hat die Pr\u00e4sidentschaft in der G 20. Ein Kernpunkt der G-20-Pr\u00e4sidentschaft ist die Diskussion \u00fcber die Chancen und die Risiken der Globalisierung. Dieser Punkt passt genau ins Bild; denn man wei\u00df ja \u00fcberhaupt nicht, was Herrn Trump eigentlich bewegt oder was er vorhat: Will er sich sozusagen - wie er es im Moment macht - v\u00f6llig abschotten, Mauern bauen, Handelsabkommen beenden, will er sozusagen in seinem eigenen Saft weiter schmoren, und gelten eigentlich \u00fcberhaupt keine Absprachen mehr, die in den letzten Jahrzehnten gemacht worden sind? Insofern ist dieser G-20-Prozess im Moment einer der wichtigsten Diskussionsprozesse, in dem sich die amerikanische Politik letztendlich zu klaren Aussagen bekennen muss:","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":235,"sitzung":216,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Oh! \u201eKlare Aussagen\u201c?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":236,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wollen wir weiterhin freien Handel in der Welt haben? Wollen wir Handelsschranken weiterhin abbauen? Wollen wir zu modernen Handelsabkommen kommen, damit der Wohlstandszuwachs in der Welt, der in den letzten Jahrzehnten mit der Globalisierung einherging, weiter voranschreiten kann? Das sind doch die grunds\u00e4tzlichen Fragen.\n\nIch kann festhalten: Die Gerichte in Deutschland haben erst einmal entschieden. Sie haben die Antr\u00e4ge der Linken, auch die Eilantr\u00e4ge, abgewiesen. Das hei\u00dft, der Weg ist jetzt erst einmal frei. Dann muss das Ratifizierungsgesetz eingebracht werden. Im Rahmen des Ratifizierungsprozesses haben wir noch so viele Stunden Zeit, \u00fcber all diese Dinge zu diskutieren. Die Linken werden den 150. Antrag schreiben, in dem immer das Gleiche steht.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":237,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie viele haben Sie denn gemacht, Herr L\u00e4mmel? Gar keinen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":238,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es kam von Ihnen kein einziges neues Argument, Herr Ernst. Sie f\u00fchren nur das weiter, was Sie hier schon seit f\u00fcnf Jahren erz\u00e4hlen. In Ihrem Antrag steht immer nur: k\u00f6nnen, k\u00f6nnen, k\u00f6nnen, m\u00f6glicherweise, k\u00f6nnen, k\u00f6nnen, k\u00f6nnen. Das ist im Prinzip also nur ein K\u00f6nnen-k\u00f6nnen-k\u00f6nnen-Antrag, aber Sie k\u00f6nnen es eben nicht richtig; das ist das Problem.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538616,"profile_url":null,"sequence":239,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":240,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Und Sie machen es nicht mal! Die Koalition macht parlamentarische Arbeitsverweigerung in dieser Frage!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":241,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Die substanziellen Punkte, die wir in der politischen Diskussion \u00fcber CETA besprochen haben, sind aufgenommen worden. Vieles ist in dem Abkommen untergebracht worden. Ich kann nur darauf verweisen: Im Ratifizierungsprozess k\u00f6nnen wir uns lange genug dar\u00fcber unterhalten.\n\nIch finde, Ihr heute vorgelegter Antrag war \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":242,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ihre Rede!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-lammel-0","sequence":243,"sitzung":216,"speaker":"Andreas G. L\u00e4mmel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Andreas G. L\u00e4mmel","speaker_fp":"andreas-lammel","speaker_key":1752.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden Ihrem Antrag nat\u00fcrlich nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538621,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":245,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Oh, das \u00fcberrascht mich!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":246,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Andreas L\u00e4mmel. - N\u00e4chster Redner: Hansj\u00f6rg Durz f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion, Augsburg-Land.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538624,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538625,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":249,"sitzung":216,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich darf der Ministerin zun\u00e4chst ganz herzlich gratulieren. Ich freue mich auf die Zusammenarbeit.\n\nSie haben schon erw\u00e4hnt, dass wir zum x-ten Mal \u00fcber einen Antrag zu CETA beraten. Heute versuchen die Linken - diesmal mit juristischer Argumentation -, das Abkommen in irgendeiner Weise zu bremsen, zu verhindern. Die im vorliegenden Antrag infragegestellte Konformit\u00e4t der vorl\u00e4ufigen Anwendung von CETA steht im Widerspruch zur Auffassung des Bundesverfassungsgerichts.\n\nEs ist erw\u00e4hnt worden: Der Zweite Senat hat vor kurzem eindeutig festgestellt, dass die Bundesregierung die vom Bundesverfassungsgericht vorgegebenen Ma\u00dfgaben vor der Zustimmung zur vorl\u00e4ufigen Anwendung von CETA umgesetzt hat. Weder hat die Bundesregierung einer vorl\u00e4ufigen Anwendung von CETA in bestimmten Sachgebieten wie Investitionsschutz, Portfolioinvestitionen, Anerkennung von Berufsqualifikationen oder dem Arbeitsschutz zugestimmt, noch hegt das Bundesverfassungsgericht Zweifel an der M\u00f6glichkeit Deutschlands gem\u00e4\u00df Artikel 30 des Vertrages, die vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA einseitig zu beenden. Die Bundesregierung habe diese Erkl\u00e4rung in v\u00f6lkerrechtlich erheblicher Weise abgegeben und eindeutig notifiziert. - Dem ist im Grunde nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nDas Freihandelsabkommen CETA hat in dieser Woche eine weitere wichtige H\u00fcrde genommen. Der Handelsausschuss des Europ\u00e4ischen Parlaments stimmte mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr den Vertrag und hat damit den Weg zur Verabschiedung von CETA im Europ\u00e4ischen Parlament im kommenden Monat freigemacht. Das sind gute Nachrichten: gute Nachrichten f\u00fcr den freien Handel und gute Nachrichten f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538627,"profile_url":null,"sequence":250,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":251,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Und schlechte Nachrichten f\u00fcr die Arbeitnehmer und f\u00fcr die Umwelt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":252,"sitzung":216,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit CETA liegt ein exzellentes Freihandelsabkommen auf dem Tisch. CETA wird bestehende Handelshemmnisse sp\u00fcrbar reduzieren, indem Z\u00f6lle f\u00fcr Industrieg\u00fcter umfassend abgebaut und der Marktzugang im Bereich der \u00f6ffentlichen Beschaffung verbessert wird. Es bekr\u00e4ftigt soziale und \u00f6kologische Standards und sch\u00fctzt europ\u00e4ische und kanadische Eigenheiten und Errungenschaften. Es stellt sicher, dass wir Ma\u00dfnahmen zur Gestaltung und Organisation der Daseinsvorsorge und zur Regulierung in den Bereichen Bildung, Gesundheit, Soziales, Wasserversorgung, Kultur und Medien auch zuk\u00fcnftig in unver\u00e4ndertem Umfang ergreifen k\u00f6nnen. Und CETA wird anstelle der traditionellen Schiedsgerichte mit Schiedsrichtern erstmals die Einrichtung eines Investitionsgerichts vorsehen, dessen Richter von den CETA-Vertragsparteien ernannt werden. Das Verfahren ist transparent, und es gibt eine Berufungsinstanz.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":253,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hatten wir vorgeschlagen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":254,"sitzung":216,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"All das zeigt: CETA setzt Ma\u00dfst\u00e4be daf\u00fcr, wie internationaler Handel, wie Globalisierung nachhaltig und fair gestaltet werden k\u00f6nnen. Wir brauchen CETA aber auch, weil wir wissen, welch \u00fcberragende Bedeutung offene M\u00e4rkte und freier Handel gerade f\u00fcr uns in Deutschland haben.\n\nGestern haben wir hier im Parlament \u00fcber den Jahreswirtschaftsbericht und die herausragende Lage auf dem deutschen Arbeitsmarkt debattiert. Wir wissen: Jeder vierte Arbeitsplatz in Deutschland h\u00e4ngt am Export. Ohne den Zugang zu internationalen M\u00e4rkten fiele das Pro-Kopf-Einkommen in Deutschland um gut 50 Prozent niedriger aus. Unsere Exportquote lag 2015 bei 46,9 Prozent des Bruttoinlandsprodukts.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":255,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles ohne CETA!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":256,"sitzung":216,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese Zahlen zeigen: Der internationale Handel ist Grundlage unseres Wohlstandes.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538634,"profile_url":null,"sequence":257,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":258,"sitzung":216,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Angesichts dessen muss es in unserem ureigenen Interesse liegen, erfolgreichen Au\u00dfenhandel voranzutreiben. Mit ausgewogenen Freihandelsabkommen verbessern wir die Marktzugangsm\u00f6glichkeiten, schaffen Rechtssicherheit in den internationalen Handelsbeziehungen und erm\u00f6glichen es auch, die Gestaltung internationaler Handelsregeln zu pr\u00e4gen.\n\nDie Entwicklungen in der Welt deuten aktuell aber in eine andere, in eine besorgniserregende Richtung. Wir beobachten einen zunehmenden R\u00fcckzug ins Nationale. Freihandel ger\u00e4t unter Druck. Was vor kurzem noch undenkbar schien: Sowohl in den USA als auch in Gro\u00dfbritannien sind anstelle von grenz\u00fcberschreitendem Handel und offenen M\u00e4rkten Protektionismus und Abschottung auf dem Vormarsch, und das - wie wir feststellen, wenn wir die Berichterstattung in den letzten Tagen verfolgen - offensichtlich in atemberaubendem Tempo.\n\nDer Ausstieg der USA aus dem transpazifischen Freihandelsabkommen hat zwei Dinge verdeutlicht:\n\nErstens. Der neue US-Pr\u00e4sident macht Ernst, all das umzusetzen, was er im Wahlkampf angek\u00fcndigt hat. Er ist fest entschlossen, sich auf das Nationale zur\u00fcckzuziehen und den freihandelspolitischen R\u00fcckzug der USA anzutreten.\n\nZweitens. China ist fest entschlossen, das dadurch entstehende Vakuum zu seinen Gunsten zu nutzen.\n\nWie reagieren wir auf diese Situation? Wir m\u00fcssen verdeutlichen, dass Protektionismus die falsche Antwort auf die Herausforderungen der Globalisierung ist. Er ist die scheinbar einfache Antwort auf Sorgen und \u00c4ngste derer, die f\u00fcrchten, im weltweiten Wettbewerb nicht mehr mithalten zu k\u00f6nnen. Protektionistische Ma\u00dfnahmen - etwa Strafz\u00f6lle und die damit verbundene Verteuerung von Importen -, das klingt f\u00fcr viele offensichtlich verf\u00fchrerisch und mag kurzfristig vielleicht sogar Effekte erzielen. Mittel- bis langfristig wird die Wirtschaft, werden die Arbeitnehmer bis ins Mark getroffen. Gleiches gilt f\u00fcr die Aufk\u00fcndigung von geplanten oder bestehenden Handels- und Investitionsabkommen. Es ist geradezu ein Paradoxon unserer Zeit, dass vor allem jene Menschen in den traditionellen Industriestaaten der USA einen Pr\u00e4sidenten ins Amt gew\u00e4hlt haben, dessen erste Amtshandlung massive Auswirkungen auf ihre soziale Sicherheit entfalten k\u00f6nnte und wahrscheinlich auch entfalten wird.\n\nUnd selbstverst\u00e4ndlich h\u00e4tten Z\u00f6lle auf Autos in H\u00f6he von 35 Prozent auch betr\u00e4chtliche Folgen f\u00fcr die hiesige Automobilindustrie, f\u00fcr unsere Wirtschaft insgesamt. Es ist der Weg in den Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen.\n\nProtektionismus kennt nur Verlierer. Protektionismus ist die falsche Antwort auf die Herausforderungen der Globalisierung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538636,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hansjorg-durz\/archive\/214988","sequence":260,"sitzung":216,"speaker":"Hansj\u00f6rg Durz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Hansj\u00f6rg Durz","speaker_fp":"hansjorg-durz","speaker_key":1515.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen m\u00fcssen wir deutlich machen, dass wir Freihandel gestalten wollen und auch gestalten k\u00f6nnen.\n\nDer chinesische Pr\u00e4sident hat in Davos angedeutet, wie China auf den R\u00fcckzug der USA zu reagieren gedenkt. Die Ank\u00fcndigung Australiens, sich nach dem Ende des transpazifischen Abkommens k\u00fcnftig m\u00f6glicherweise China zuzuwenden, muss uns besch\u00e4ftigen.\n\nEin Freihandel nach chinesischen Vorstellungen, gepr\u00e4gt von Markt\u00f6ffnung ohne Standards, ohne Regeln und ohne Schutzmechanismen, darf uns nicht kalt lassen. Deutlich wie nie zeigt sich: Wenn wir die Standards nicht setzen, dann setzen sie andere. Wir k\u00f6nnen dann zwar noch Handel treiben - aber zu den Bedingungen, die andere setzen. Darum brauchen wir Abkommen wie CETA.\n\nMit kaum einem anderen Land haben wir solche Schnittmengen wie mit Kanada - vor allem auch an Werten und freiheitlichen Grundvorstellungen. Gestern hat - wir m\u00fcssen jetzt sagen: Ex-Wirtschaftsminister - Sigmar Gabriel im Parlament gesagt: Kanada ist europ\u00e4ischer als so manches Land in Europa. - Dem kann man sicher zustimmen.\n\nWenn dieses Abkommen nicht gelingt, dann wohl keines mehr. Und ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass CETA ein sehr gutes Abkommen, ein faires Abkommen ist, dass CETA als erfolgreiches Abkommen zuk\u00fcnftig Vorbild f\u00fcr weitere Abkommen sein muss und sein wird. Deutschland muss den freien und fairen Handel vorantreiben. Wir tun dies.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538638,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":262,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Hansj\u00f6rg Durz. - N\u00e4chster Redner: Alexander Ulrich f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538640,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":264,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es gibt Ver\u00e4nderungen in der Rhetorik. Wer wie wir bis vor kurzem mit Hunderttausenden in Deutschland oder mit Millionen in Europa gegen CETA und TTIP demonstriert hat, wurde als antiamerikanisch hingestellt.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538642,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":216,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Genau!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":266,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt sind wir auf der Seite des US-Pr\u00e4sidenten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538644,"profile_url":null,"sequence":267,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":268,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich bin mal gespannt, wann bei Ihnen, den regierungstragenden Fraktionen, dieser Widerspruch ankommt, dass es uns nicht um Personen geht, um Vertr\u00e4ge mit L\u00e4ndern, sondern um die Inhalte. Deshalb lehnen wir TTIP und CETA ab. Das hat mit fairem Handel \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538646,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":270,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Wirtschaftsministerin, das war kein guter Start, als Sie hier zum Ausdruck gebracht haben - das haben auch Herr L\u00e4mmel und mein Vorredner gesagt -, wir w\u00fcrden hier zu oft \u00fcber CETA diskutieren. Ich m\u00f6chte festhalten: \u00dcber TTIP und CETA ist in diesem Parlament fast nur aufgrund unserer Antr\u00e4ge und aufgrund von Antr\u00e4gen der Gr\u00fcnen geredet worden. Wenn es nach der Regierung gegangen w\u00e4re, h\u00e4tten wir \u00fcber dieses Thema im Parlament fast nie debattiert. Aber wir brauchen eine Debatte hier im Parlament, insbesondere vor so wichtigen Entscheidungen wie der \u00fcber die vorl\u00e4ufige Anwendung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538648,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":272,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Das f\u00e4ngt ja nicht bei null an!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":273,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich frage mich langsam: Was muss denn noch alles passieren, damit man endlich einmal politisch reagiert auf Ereignisse wie den Brexit oder die Trump-Wahl? Immer nach solchen Ereignissen werden Analysen erstellt - es gibt Globalisierungsverlierer; wir m\u00fcssen die Menschen ernst nehmen; wir m\u00fcssen die Menschen mitnehmen -, aber dann wird die Politik einfach so fortgesetzt. Was muss denn noch passieren, damit endlich klar wird: Dieser unfaire Handel ist mit ein Grund daf\u00fcr, dass die Rechten st\u00e4rker werden, er ist mit ein Grund daf\u00fcr, dass sich L\u00e4nder auf das Nationale zur\u00fcckziehen? Wir h\u00e4tten jetzt die Chance f\u00fcr einen Neustart mit CETA, um diesen rechten Rattenf\u00e4ngern endlich das Wasser abzugraben; aber dazu sind Sie nicht bereit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538651,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":275,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Was muss noch alles herhalten?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":276,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Schade ist auch, dass wir die Debatte hier nicht mehr mit Sigmar Gabriel f\u00fchren k\u00f6nnen. Es war immer sch\u00f6n, hier im Bundestag dar\u00fcber zu diskutieren, wie der SPD-Parteivorsitzende mit seiner eigenen Partei Achterbahn gefahren ist. Wenn es einen Grund gibt, warum Sigmar Gabriel als Parteivorsitzender gescheitert ist, dann den, dass er hier immer im Geist der Agenda 2010 weitergemacht hat,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":277,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Quatsch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":278,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"auch bei solchen Freihandelsvertr\u00e4gen, w\u00e4hrend seine eigene Partei auf diesem Weg kaum mehr mitzunehmen war. Wenn er, wie er sagt, keine ausreichende Unterst\u00fctzung durch seine Partei hatte, dann hing das auch damit zusammen, dass die SPD im Prinzip anders tickte als ihr Parteivorsitzender. Daran ist Sigmar Gabriel gescheitert. Aber auch jetzt merkt man nicht, dass die SPD endlich erkennt, dass sie ihre Politik ver\u00e4ndern muss, um wieder bessere Umfragewerte zu bekommen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538656,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":280,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"V\u00f6lliger Unsinn!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":281,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir uns jetzt einmal an, was im Einzelnen beschlossen worden ist.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":282,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Beeindruckt keinen, das Argument!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":283,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind anders als meine Vorredner nicht der Auffassung, dass die Bundesregierung die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts in ausreichendem Ma\u00dfe eingehalten hat.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538661,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":216,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hat das Bundesverfassungsgericht anders gesehen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":285,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir uns die einzelnen Punkte an, zuerst den Investorenschutz. Beim Investorenschutz hat man zwar die Klagerechte herausgenommen, aber alles andere bleibt wie bisher. Auch die schwierigen Marktzugangsregeln bleiben wie bisher. Was haben Sie damit erreicht? Die Protokollerkl\u00e4rungen, die verabschiedet werden sollen, haben rechtlich \u00fcberhaupt keine Verbindlichkeit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":286,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend [SPD]","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nicht richtig!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":287,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Alles, was gesagt worden ist, um deutlich zu machen, man habe tats\u00e4chlich etwas erreicht im Sinne von Verbesserungen f\u00fcr die Arbeitnehmer oder im Sinne des Verbraucherschutzes, ist nur hei\u00dfe Luft. Sie versuchen, mit Protokollerkl\u00e4rungen etwas rechtsverbindlich zu machen, was nicht rechtsverbindlich zu machen ist.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538665,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-ulrich-0","sequence":289,"sitzung":216,"speaker":"Alexander Ulrich (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Alexander Ulrich","speaker_fp":"alexander-ulrich","speaker_key":1575.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb bleibt der Druck gegen CETA und TTIP weiterhin aufrechterhalten. Wir werden diese Themen auch in den Bundestagswahlkampf tragen. Ich glaube nicht, dass Sie sich trauen, den Ratifizierungsprozess noch vor der Bundestagswahl abzuschlie\u00dfen, weil auch Sie wissen, dass es im Bundesrat keine Mehrheit daf\u00fcr geben wird. Also wird das ein Thema im Bundestagswahlkampf. Wir m\u00fcssen deutlich machen: CDU, CSU und SPD stehen f\u00fcr unfairen Handel, f\u00fcr eine Politik gegen Verbraucherschutz, f\u00fcr eine Politik gegen Umweltschutz, f\u00fcr eine Politik gegen Arbeitnehmerrechte; und wir Linke wollen fairen Handel, wollen diese Interessen ber\u00fccksichtigt wissen.\n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank. Die Debatte geht weiter.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538667,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538668,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":216,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Seite an Seite mit Herrn Trump!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":292,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Alexander Ulrich. - N\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion: Bernd Westphal.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538670,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":294,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst herzlichen Gl\u00fcckwunsch an die neue Bundeswirtschaftsministerin. Viel Erfolg, viel Kraft und viel Gl\u00fcck in Ihrem neuen Amt!\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Aufforderung, dass die Debatte hier weitergehen soll, ist v\u00f6llig richtig; aber es kann ruhig etwas niveauvoller sein.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538672,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":296,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Niveau haben wir gestern gemerkt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":297,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Neue Argumente, die wirklich schlagkr\u00e4ftig sind, und eine seri\u00f6se Auseinandersetzung habe ich vonseiten der Linksfraktion hier noch nicht erlebt.\n\nIn dieser Woche haben wir hier in diesem Hause und auch im Wirtschaftsausschuss \u00fcber den Jahreswirtschaftsbericht 2017 diskutiert. Im Zentrum dieser Debatte stand die Bedeutung, die Wichtigkeit des globalen Handels, den wir brauchen. Unsere exportorientierte Wirtschaft ist Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir Zugang zu M\u00e4rkten haben. Sie sichert nicht nur die Zukunft unserer Wirtschaft, sondern auch den Wohlstand unseres Landes.\n\nWenn man verfolgt, was die Regierungschefin May in Gro\u00dfbritannien zurzeit auf ihrer politischen Agenda hat, f\u00e4llt auf, dass sie in erster Linie Gespr\u00e4che dar\u00fcber f\u00fchrt, wie sie den Zugang zu M\u00e4rkten sichern kann; denn sie muss Freihandelsabkommen aushandeln, um die Perspektiven der britischen Wirtschaft abzusichern.\n\nJetzt liegt hier dieser Antrag vor, um CETA zu verhindern; es ist nicht der erste Antrag zu diesem Thema. Das ist Ihr gutes Recht. Allerdings gehen Sie diesmal noch einen Schritt weiter. Sie formulieren, dass Sie CETA als europa- und verfassungsrechtlich problematisch einstufen. Dabei sind die Linken bereits mit Eilantr\u00e4gen vor dem Bundesverfassungsgericht gescheitert, mit denen sie die vorl\u00e4ufige Anwendung von CETA verhindern wollten. Ich war selbst bei den Verhandlungen vor dem Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe dabei und habe die Argumentation der Richter sehr genau verfolgt. H\u00f6ren Sie endlich auf, das zu bek\u00e4mpfen, was unserem Land nutzt!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538675,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538676,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":300,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Seit genau drei Jahren diskutieren wir hier an dieser Stelle \u00fcber immer mehr Antr\u00e4ge mit immer weniger Argumenten. Sie zaubern immer wieder neue Argumente aus dem Hut, die von Gerichten widerlegt werden. Nun fordern Sie in Ihrem Antrag ein ausf\u00fchrliches Gutachten des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs, bevor \u00fcber die vorl\u00e4ufige Anwendung Fakten geschaffen werden. Warum wird diese Forderung nicht an Ihre Kollegen im Europaparlament gestellt? Warum muss sich der Deutsche Bundestag \u00fcberhaupt mit dieser Fragestellung befassen, wenn erst einmal das Europaparlament zust\u00e4ndig ist?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":301,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"Ratifizierung!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":302,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"- Die Ratifizierung kommt danach. Erst einmal muss das Europaparlament beschlie\u00dfen. - Das w\u00e4re der Platz f\u00fcr die Forderung nach solch einem Gutachten gewesen. Dort gibt es diese Forderung allerdings nicht. Ich will Sie fragen: Warum haben Sie sich nicht mit Ihren Kollegen im Europaparlament in einem Dialog \u00fcber diese Dinge ausgetauscht?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":303,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Haben wir doch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":304,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Diese wurden bereits im November 2016 im Europaparlament mit satter Mehrheit abgelehnt. Jetzt beantragen Sie das Gleiche hier im Deutschen Bundestag. Keine wirklich originelle Idee!\n\nIhre politische Ablehnung von CETA soll juristisch aufgewertet und mit angeblichen schwierigen europa- und verfassungsrechtlichen Problemen in Verbindung gebracht werden. Man mag zu CETA stehen, wie man will, aber ich bin grunds\u00e4tzlich nicht der Meinung, dass die Legitimit\u00e4t europ\u00e4ischer Abkommen und Institutionen deshalb hinterfragt werden kann, weil gewisse Entscheidungen, zum Beispiel im Handelsbereich, nicht gefallen sind.\n\nSie fordern die Bundesregierung auf, die Notifizierung an Kanada zur Inkraftsetzung der vorl\u00e4ufigen Anwendung von CETA zu verhindern. Damit sollen die vorl\u00e4ufige Anwendung und auch CETA insgesamt verhindert werden. Sie bezweifeln in Ihrem Antrag die M\u00f6glichkeit Deutschlands zur einseitigen Beendigung der vorl\u00e4ufigen Anwendung; allerdings hat das Bundesverfassungsgericht genau das in seinem Beschluss am 7. Dezember 2016 eindeutig festgestellt.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":305,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Europ\u00e4er sagen was anderes!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":306,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich denke, das sollten Sie ber\u00fccksichtigen. Die Bundesregierung hat eine entsprechende Erkl\u00e4rung in v\u00f6lkerrechtlich erheblicher Weise abgegeben. Die Juristischen Dienste der Kommission und auch des Europ\u00e4ischen Parlaments gehen davon aus, dass das Investitionsschutzsystem, wie in CETA vorgeschlagen, EU-rechtskonform ist. Das ist also eine klare juristische Bewertung, die zu einem anderen Ergebnis kommt als dem, das Sie in Ihrem Antrag zum Ausdruck bringen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":307,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Europ\u00e4er sehen das anders!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-westphal-0","sequence":308,"sitzung":216,"speaker":"Bernd Westphal (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd Westphal","speaker_fp":"bernd-westphal","speaker_key":1355.0,"speaker_party":"spd","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat schon am 13. Oktober 2016 CETA behandelt und klargestellt, dass die Bundesregierung CETA im Rat zustimmen und sich auch f\u00fcr die vorl\u00e4ufige Anwendung aussprechen kann. Es gilt also auch weiterhin: Eilantr\u00e4ge, die vor dem Bundesverfassungsgericht - zuletzt vor zwei Wochen - verhandelt wurden, blieben erfolglos. Die Antragsteller hatten erneut gegen die vorl\u00e4ufige Anwendung geklagt und hatten damit keinen Erfolg.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Deutsche Bundestag hat am 22. September 2016 - es gab auch eine namentliche Abstimmung dazu - \u00fcber den CETA-Vertragstext debattiert. In der Plenardebatte wurde die Notwendigkeit von Handelsabkommen nochmals unterstrichen. Es wurde darauf hingewiesen, dass sie eine Bereicherung f\u00fcr die Weltwirtschaft sind und welche Bedeutung die Standards haben, die dort definiert wurden. Inzwischen haben sich vier Aussch\u00fcsse des Europaparlaments mit CETA befasst und dar\u00fcber beraten. Die Zustimmung des Europaparlaments steht kurz bevor und ist Voraussetzung f\u00fcr die Ratifizierung. Am 15. Februar wird sich das Parlament damit besch\u00e4ftigen.\n\nWir als SPD haben uns immer f\u00fcr fortschrittliche und faire Handelsabkommen ausgesprochen. Gerade Sigmar Gabriel hat auf europ\u00e4ischer Ebene wie auch mit der kanadischen Seite mit Politik auf wirklich h\u00f6chstem Niveau eine ganze Reihe von Verbesserungen in den ausgehandelten Text einbringen k\u00f6nnen. Wir haben immer gesagt, dass wir mit globalem Handel nicht nur freien Handel, sondern auch faire Bedingungen wollen. Genau diese sind hier verankert. Helmut Schmidt hat einmal gesagt: \u201eM\u00e4rkte sind wie Fallschirme: sie funktionieren nur, wenn sie offen sind.\u201c\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, gerade vor dem Hintergrund der aktuellen politischen Entwicklungen - die USA sind hier einige Male genannt worden - sind Sie mit Ihrem Antrag auf dem Holzweg. Deshalb werden wir ihn ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538686,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":310,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Bernd Westphal. - Die n\u00e4chste Rednerin: B\u00e4rbel H\u00f6hn f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":311,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte gerne die Worte der neuen Wirtschaftsministerin Zypries, dass hier der Ort der Auseinandersetzung ist, aufgreifen. Wir sollten diese Diskussion in der Tat hier f\u00fchren. Gerade angesichts der Wahl in den USA und weil Trump dort jetzt Protektionismus und Nationalismus vorantreibt, k\u00f6nnen wir sie viel weiter fassen und d\u00fcrfen sie nicht auf CETA beschr\u00e4nken.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538689,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":313,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Insbesondere Sie von der SPD m\u00f6chte ich bitten, sich noch einmal genau zu \u00fcberlegen, was Sie im letzten Herbst auf Ihrem Parteikonvent beschlossen haben. Einer Ihrer Beschl\u00fcsse war: Das Europaparlament soll noch einmal ganz intensiv \u00fcber diese Vertr\u00e4ge diskutieren. - Das ist nicht passiert. Im Handelsausschuss haben die Gr\u00fcnen den Antrag gestellt, zu beschlie\u00dfen: Solange wir noch nicht einmal wissen, wie bzw. ob das Europaparlament \u00fcberhaupt eingebunden wird, ob es also einen Platz im Joint Committee bekommt, in dem ganz wichtige Entscheidungen gef\u00e4llt und die Annexe des Vertrages ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen, sollten wir diesem Vertrag nicht zustimmen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538691,"profile_url":null,"sequence":314,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":315,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es w\u00e4re richtig, jetzt innezuhalten und noch einmal \u00fcber die Wirkungen dieser Handelsvertr\u00e4ge nachzudenken.\n\nEs hat \u00fcbrigens auch Sozialdemokraten gegeben, die CETA im Handelsausschuss nicht zugestimmt haben. Es gab bei Ihnen also ein gespaltenes Abstimmungsverhalten. Insofern m\u00f6chte ich an Sie appellieren, innezuhalten und noch einmal nachzudenken. Denn in der Tat haben wir durch die Wahl von Trump auch die gro\u00dfe Chance, der Welt gemeinsam mit Kanada zu zeigen, dass es anders geht als nationalistisch und mit Mauerbau und Protektionismus.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538693,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":317,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend [SPD]","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Das machen wir doch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":318,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Trudeau hat den CETA-Vertrag doch gar nicht ausgehandelt; das war Harper. Trudeau und auch Freeland haben CETA vor der Wahl sogar kritisiert. Selbst Harper hat noch versucht, im Hinblick auf die Schiedsgerichte das Schlimmste zu verhindern, weil Kanada im Rahmen von NAFTA das Land ist, das am h\u00e4ufigsten verklagt wird. In rund 60 Prozent der Schiedsverfahren geht es um Umwelt- und Energiefragen. Kanada wei\u00df, dass es negativ betroffen ist, und wollte das eigentlich vermeiden.\n\nWeil gerade die Gr\u00fcne Woche stattfindet, sollten wir uns auch die Frage stellen: Was haben Handelsvertr\u00e4ge \u00fcberhaupt mit der Landwirtschaft, mit unserem Essen zu tun? Wir alle wissen: CETA wird dazu f\u00fchren, dass der Druck auf die Schweinebauern hierzulande stark steigen wird; gleichzeitig wird der Milchmarkt in Kanada zerst\u00f6rt. Wollen wir das? Wollen wir, dass noch mehr b\u00e4uerliche Familienbetriebe in beiden L\u00e4ndern aufgeben? Das wollen wir nicht. Deshalb m\u00fcssen wir auch diese Wirkungen der Vertr\u00e4ge im Blick haben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538696,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":320,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte sagen: Wir sollten nicht nur \u00fcber CETA, sondern zum Beispiel auch \u00fcber die Handelsvertr\u00e4ge mit Afrika diskutieren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538698,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":322,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das, was da passiert, ist wirklich unsinnig: Der Landwirtschaftsminister sorgt daf\u00fcr, dass ganz viel Fleisch und Milch billig nach Afrika exportiert werden, dort gehen die M\u00e4rkte kaputt, und dann kommen die Menschen, weil sie in ihrem Land keine Perspektiven mehr haben, als Fl\u00fcchtlinge zu uns. Das alles h\u00e4ngt zusammen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538700,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Claudia Tausend [SPD]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538701,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":325,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist unsinnig, dass das Landwirtschaftsministerium wahnsinnig viel Geld ausgibt und damit die M\u00e4rkte in Afrika zerst\u00f6rt und dann das Entwicklungsministerium versucht, mit seinem Marshallplan ein wenig diese Fehler zu beseitigen. Machen Sie endlich eine vern\u00fcnftige, ganzheitliche Politik, die all das ber\u00fccksichtigt! Sie k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite in New York die Sustainable Development Goals und in Paris den Klimavertrag unterzeichnen und auf der anderen Seite Handelsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen, die dazu f\u00fchren, dass wir die eingegangenen Verpflichtungen \u00fcberhaupt nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das funktioniert nicht, meine Damen und Herren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538703,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":327,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, B\u00e4rbel H\u00f6hn. - N\u00e4chster Redner: Dr. Heribert Hirte f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538705,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":329,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer! Auch von mir - wenn sie noch da w\u00e4re, w\u00fcrde ich es ihr pers\u00f6nlich sagen - herzliche Gl\u00fcckw\u00fcnsche an die neue Bundeswirtschaftsministerin! Es freut mich ganz besonders, dass wir mit ihr eine Juristin haben, die sich, wenn es um einen solch juristischen Text und ein solch juristisches Thema geht, auskennt. Sie hat ja eben schon die wesentlichen Punkte angesprochen.\n\nWir beraten hier \u00fcber Ihren Antrag \u201eEin\u201c - ich sage gleich: angeblich - \u201eeuropa- und verfassungswidriges CETA-Abkommen verhindern\u201c. Ehrlich gesagt, der Antrag ist eine Dreistigkeit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538707,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":216,"speaker":"Zurufe von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":331,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Denn Sie sind mit dem Versuch gescheitert, mit einer einstweiligen Anordnung vor dem Bundesverfassungsgericht die Zustimmung der Bundesregierung zur einstweiligen Inkraftsetzung dieses Abkommens zu verhindern. Sie sind nicht nur einmal gescheitert, Sie sind zweimal gescheitert; denn nat\u00fcrlich hat die Bundesregierung - das war dann der zweite Antrag - die Ma\u00dfgaben, die es vor einer Zustimmung von Bundeswirtschaftsminister Gabriel im Ministerrat f\u00fcr n\u00f6tig gehalten hat, korrekt umgesetzt.\n\nJetzt ziehen Sie einen der Punkte, mit denen Sie schon in Karlsruhe gescheitert sind, erneut aus der Tasche, weil der Juristische Dienst des Europ\u00e4ischen Parlaments eine von der Auffassung der deutschen Bundesregierung abweichende Auffassung vertritt. Es geht um die Frage, ob die Bundesregierung in dem - erst einmal v\u00f6llig unwahrscheinlichen - Fall, dass das Bundesverfassungsgericht das Abkommen endg\u00fcltig als verfassungswidrig ansehen sollte, einseitig k\u00fcndigen kann. Das sei, so der Juristische Dienst, nicht m\u00f6glich.\n\nLieber Kollege, es tut wirklich not, sich einmal anzusehen, was das Bundesverfassungsgericht dazu gesagt hat. Genau damit - wir haben es ansatzweise schon mehrfach geh\u00f6rt - hat sich das Bundesverfassungsgericht in seiner zweiten Entscheidung auseinandergesetzt und gesagt:\n\nDie Bundesregierung hat diese Erkl\u00e4rung durch die beiden Schreiben des St\u00e4ndigen Vertreters \u2026 an den Generalsekret\u00e4r des Rates sowie den St\u00e4ndigen Vertreter Kanadas \u2026 in v\u00f6lkerrechtlich erheblicher Weise abgegeben und notifiziert. Etwaige Zweifel an der Bedeutung dieser Erkl\u00e4rung werden jedenfalls dadurch ausger\u00e4umt, dass die Schreiben des St\u00e4ndigen Vertreters der Bundesrepublik Deutschland bei der Europ\u00e4ischen Union zur Erl\u00e4uterung der darin erhaltenen Erkl\u00e4rung auf das Urteil des Senats\n\n- des Bundesverfassungsgerichts -\n\n... verweisen, das hinsichtlich der Erforderlichkeit, die vorl\u00e4ufige Anwendung ... beenden zu k\u00f6nnen, eindeutig ist.\n\nSo steht es in Randnummer 32.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538709,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":333,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Hirte, erlauben Sie eine Frage?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":334,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er redet die ganze Zeit. Jetzt m\u00f6chte ich zu Ende reden.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538712,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538713,"profile_url":null,"sequence":336,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":337,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich sagen: zwei Juristen, drei Meinungen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":338,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnf!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":339,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt hier nicht. Denn wenn tats\u00e4chlich der Fall eintreten sollte, dass das Abkommen vom Bundesverfassungsgericht als verfassungswidrig qualifiziert w\u00fcrde, Deutschland einseitig k\u00fcndigen w\u00fcrde, die EU das nicht best\u00e4tigen w\u00fcrde und dann auch noch der Europ\u00e4ische Gerichtshof die abweichende Auffassung der EU best\u00e4tigen w\u00fcrde, w\u00e4re die Lage nach unserem Verfassungsrecht v\u00f6llig eindeutig; denn wir h\u00e4tten es mit einem ausbrechenden Rechtsakt zu tun, der von uns nicht zu beachten w\u00e4re. Sie bauen hier einen Popanz auf, den es rechtlich nicht gibt, und das, finde ich, ist ein Unding.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538717,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":341,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich empfehle Ihnen - ich habe es Ihnen vorgelesen -: Sie sollten die Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts lesen - wir tun das -, statt hier Zirkusvorf\u00fchrungen zu machen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538719,"profile_url":null,"sequence":342,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":343,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor allen Dingen: F\u00fchren Sie die Menschen nicht in die Irre!\n\nEine Zwischenbemerkung an die Kollegin Dr\u00f6ge: Sie fragen nach der Diskussion vor dem Bundesverfassungsgericht und sagen, es fehle die R\u00fcckbindung der Aussch\u00fcsse an unsere Parlamente. Das Bundesverfassungsgericht hat sich in der m\u00fcndlichen Verhandlung ausf\u00fchrlich - wir waren gemeinsam da - mit dieser Frage befasst und gesagt: Ja, Abkommen werden weiterentwickelt; denn Texte entwickeln sich weiter. Auch der Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts hat genau zu diesem Punkt gesagt: Auch wir als Richter sagen sp\u00e4ter etwas anderes, als man sich irgendwann einmal in der Historie dazu gedacht haben k\u00f6nnte. - Auch das ist Irref\u00fchrung.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":344,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist absoluter Unsinn!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":345,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt - EUZBBG: Wir werden in den Aussch\u00fcssen bei allen Fragen beteiligt. Das ist schon jetzt so. Es besteht keinerlei Handlungsbedarf auf der Seite des nationalen Verfassungsrechts. Auch das ist schlicht falsch.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538723,"profile_url":null,"sequence":346,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist einfach die Unwahrheit!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":347,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommen Sie mit der Frage: Warum wurde das nicht alles vorab mit dem EuGH gekl\u00e4rt? Klar, man kann viele Fragen mit den Gerichten kl\u00e4ren. Der entscheidende Punkt ist aber: Was sich darin eigentlich offenbart, ist ein falsches Demokratieverst\u00e4ndnis; denn die Gerichte kommen doch erst zum Zuge, wenn wir hier entschieden haben, und Sie haben eben schon geh\u00f6rt - Herr Westphal war es, glaube ich, der es sagte -, Sie h\u00e4tten doch einen entsprechenden Antrag mit Ihren Freunden im Europ\u00e4ischen Parlament einbringen k\u00f6nnen. Das haben Sie nicht gemacht. Sie f\u00f6rdern mit solchen Antr\u00e4gen das Demokratiedefizit, das Sie angeblich beseitigen wollen. Denn wir, die Deutschen, wollen mit Mehrheit Freihandel, weil wir davon leben, und wir haben \u00fcber diese Frage x-mal - auch das haben wir mehrfach geh\u00f6rt - beraten und entschieden. Diese Mehrheitsentscheidung wollen Sie konterkarieren.\n\nIm \u00dcbrigen wollen Sie, dass der Europ\u00e4ische Gerichtshof angerufen wird. Die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts akzeptieren Sie nicht. W\u00fcrden Sie denn die Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs akzeptieren? Auch nicht! Ihnen geht es nicht um die Sache.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538725,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":349,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Die Mehrheit der B\u00fcrger unseres Landes und die Mehrheit der B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union m\u00f6chten eine starke Europ\u00e4ische Union, eine starke, auf Wettbewerb und Freiheit gegr\u00fcndete Gemeinschaft. Das ist das, was Sie zerst\u00f6ren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538727,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":216,"speaker":"Zurufe von Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-abgeordneten-der-linken-und-des-bundnisses-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene:linke","text":"Oh!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":351,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bin ich, ehrlich gesagt, erschrocken, als ich gesehen habe - das muss man am Rande hier einf\u00fchren -, dass dem englischen Parlament gestern ein Gesetzentwurf vorgelegt wurde, mit dem der britischen Regierung die Erlaubnis zur Stellung des EU-Austrittsantrages einger\u00e4umt werden soll, der gerade einmal zwei S\u00e4tze umfasst. Wenn wir eine \u00f6ffentliche Diskussion brauchen, stellt sich die Frage, ob eine solche Basis f\u00fcr das englische Parlament reicht. Wenn wir eine inhaltliche \u00f6ffentliche Diskussion brauchen, dann ist es nicht die \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber Freihandel, sondern \u00fcber die Kosten des Protektionismus. Das k\u00f6nnen Sie Ihren englischen Kollegen gerne zurufen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538729,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":353,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das Schlimme ist: Mit solchen Antr\u00e4gen f\u00f6rdern Sie die Entt\u00e4uschung \u00fcber die Politik und das Misstrauen. Wenn wir es nicht mit Kanada hinbekommen - Frau H\u00f6hn hat gerade selber gesagt: Kanada ist ein guter Partner f\u00fcr uns -: Mit wem sonst bekommen wir Freihandel hin? Vielleicht mit Nordkorea? Ist das Ihre Vorstellung? Lieber Herr Ernst, wir haben \u00f6fter \u00fcber diese Frage diskutiert.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538731,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":355,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Jetzt wird das Niveau aber unterirdisch!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":356,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Wir kommen weiter nach oben. Bei Ihnen ist es unterirdisch.\n\nIch zitiere jetzt Sie vom 27. Februar 2015. Sie sagten:\n\nIch m\u00f6chte das Thema, bei dem ich vorhin war, noch einmal aufgreifen, weil das wirklich sehr wichtig ist. Entstehen in Deutschland und in Europa wirklich Riesenprobleme, wenn wir bei diesem Abkommen\n\n- gemeint war TTIP -\n\nnicht dabei sind? Ich glaube das nicht. Wir werden weiter nach Amerika liefern, weil unsere Produkte dort auch dann verkauft werden, wenn die Standards bei uns h\u00f6her sind, und wir werden weiterhin Produkte von anderen kaufen ... Auf keinen Fall wird ein Arbeitsplatz in Deutschland gef\u00e4hrdet, wenn wir uns hier nicht beteiligen.\n\nHeute wissen wir: Genau das ist mit Ihrer Blockadepolitik gegen\u00fcber dem Abkommen in Gefahr. Wir h\u00e4tten deshalb besser gestern als erst irgendwann in ferner Zukunft die entsprechenden Abkommen geschlossen. Dann h\u00e4tten wir etwas f\u00fcr die freie Wirtschaft und die freie Welt getan. Das versuchen Sie zu verhindern.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538734,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":358,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es ist naiv, zu glauben, dass wir von unseren Standards als gegeben ausgehen k\u00f6nnen und dass es nicht auch Regierungen in der Welt gibt, die \u00fcber R\u00fcckentwicklungen nachdenken. Mit dieser Begr\u00fcndung Freihandel zu torpedieren, bringt alle diese Grundwerte, die uns einigen, in Gefahr.\n\nDaher liegt Armin Laschet gar nicht so verkehrt, wenn er sagt:\n\nZehntausende linke und rechte TTIP-Gegner haben ihren Wunschpr\u00e4sidenten.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":359,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":1579.0,"speaker_party":"linke","text":"\u00dcbel! \u00dcbel!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":360,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit Ihrem Antrag machen Sie Werbung f\u00fcr den Protektionismus von Donald Trump. Wir machen das nicht mit.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538738,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":362,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Dr. Heribert Hirte. - Bevor Frau Tausend das Wort hat, hat der Kollege Ernst das Wort zu einer Kurzintervention.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":363,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Dr. Hirte, Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten ein Demokratiedefizit. Glauben Sie nicht, dass es deshalb ein Demokratiedefizit gibt und die Zustimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fehlt, weil man von Anfang an versucht hat, solche Abkommen hinter dem R\u00fccken der Menschen zu verabschieden?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538741,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":365,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Glauben Sie nicht, dass das Demokratiedefizit auch mit dem Eindruck zu tun hat, dass verhindert werden sollte, dass nationale Parlamente und die B\u00fcrger Europas \u00fcberhaupt mitreden? Besteht das Demokratiedefizit darin, dass die von den B\u00fcrgern Europas gestartete B\u00fcrgerinitiative nicht angenommen wurde?\n\nDas alles sind Demokratiedefizite!\n\nIst ein Demokratiedefizit vielleicht auch dadurch entstanden, dass es fast ausschlie\u00dflich die Opposition war, die dieses Thema hier im Bundestag angesprochen hat, und dass man den Eindruck hatte, dass Sie sich jeweils dar\u00fcber aufregen, dass sie das tut, weil Sie die Debatte gar nicht wollten? K\u00f6nnte das vielleicht die Ursache eines Demokratiedefizits sein?","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538743,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU] erhebt sich vom Platz","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":367,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"- Herr Dr. Hirte, ich bin noch nicht fertig.\n\nSie haben erz\u00e4hlt, dass wir vor dem Bundesverfassungsgericht gescheitert sind. Herr Dr. Hirte, ja, wir haben das nicht so hingekriegt, wie wir es wollten, aber die Bundesregierung hat Auflagen bekommen.\n\nDie erste Auflage - ich war dabei -, die erteilt worden ist, war, dass all die Bereiche von der vorl\u00e4ufigen Anwendung ausgenommen werden m\u00fcssen, die nicht \u201eEU only\u201c sind. Das haben Sie \u00fcberhaupt nicht gemacht.\n\nDie zweite Auflage, die erteilt wurde, war, dass gekl\u00e4rt wird - jetzt sind wir bei dem Punkt, den Sie angesprochen haben -, dass die Bundesrepublik durch eigene Entscheidung aussteigen kann. Es ist gut und sch\u00f6n, dass die Verfassungsrichter auf der Grundlage des nationalen Rechts, also der Verfassung, urteilen; das ist ihr Job. Aber die Europ\u00e4er sehen dies ganz anders. Sie sagen: Es gibt europ\u00e4ische Vertr\u00e4ge, in denen der Ausstieg bei solchen Fragen wie etwa die vorl\u00e4ufige Anwendung gekl\u00e4rt wird.\n\nDa sagen Sie: Das interessiert uns alles nicht. - In diesem Fall brauchen wir solche Vertr\u00e4ge nicht zu schlie\u00dfen; denn Vertr\u00e4ge m\u00fcssen eingehalten werden. Sie werden sehen: Da werden wir noch ein Problem bekommen.\n\nDie dritte Auflage war, sicherzustellen - so die Verfassungsrichter -, dass die Entscheidungen der Aussch\u00fcsse auf EU-Ebene eine demokratische R\u00fcckkopplung an die nationalen Parlamente und an die demokratische Ebene haben. Offensichtlich sahen auch die Verfassungsrichter die Konstruktion so, dass das nicht gegeben ist. Das muss gekl\u00e4rt werden. Ich sage Ihnen: All das ist nicht gekl\u00e4rt.\n\nWarten Sie einmal ab, was in der endg\u00fcltigen Entscheidung der Verfassungsrichter als Ergebnis herauskommt. Warten Sie vor allen Dingen ab, was auf EU-Ebene herauskommt. Warten Sie ab, ob alle Staaten ratifizieren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538745,"profile_url":null,"sequence":368,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":369,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Ernst. - Jetzt hat Herr Dr. Hirte die M\u00f6glichkeit einer Kurzinterventionsantwort.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":370,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Ernst, Sie wiederholen nur all die Punkte, die Sie eben schon genannt haben. In der Frage der einseitigen K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeit habe ich genau erkl\u00e4rt, was das Bundesverfassungsgericht dazu ausgef\u00fchrt hat.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":371,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Und ich, was die Europ\u00e4er gesagt haben!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":372,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr uns ist die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes ma\u00dfgeblich. Wenn Sie sich ein bisschen mit dieser Rechtsfrage besch\u00e4ftigen w\u00fcrden - die Bundeswirtschaftsministerin ist jetzt leider nicht mehr da, sonst w\u00fcrde sie es Ihnen erkl\u00e4ren -, dann w\u00fcssten Sie: Die Frage der Reichweite der Integration ist vom Bundesverfassungsgericht entschieden, nicht vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Insofern ist das ma\u00dfgeblich, was in Karlsruhe entschieden wird.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":373,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir mal!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":374,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie verbreiten, ist schlicht falsch.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538752,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":376,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Stichwort \u201eDemokratiedefizit\u201c. Es ist falsch, dass bei diesen Verhandlungen irgendetwas verheimlicht wurde. Gehen Sie einmal auf die Homepage der Europ\u00e4ischen Kommission. Dort finden Sie alle Entw\u00fcrfe und alle Abkommen sowie alle Stellungnahmen. Genauso war es auch bei CETA und bei TTIP.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":377,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Nicht mal das Mandat war \u00f6ffentlich! Jetzt erz\u00e4hlen Sie doch keinen Unfug!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":378,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt rede ich! - Ich sage es Ihnen ganz deutlich: Niemand hat sich daf\u00fcr interessiert. Nicht einmal der Deutsche Gewerkschaftsbund oder der Europ\u00e4ische Gewerkschaftsbund haben sich daf\u00fcr interessiert. Erst als sie gemerkt haben, dass sie mit Amerika - das ist auch mit Blick darauf zu sehen, dass CETA als Blaupause dient - ein Feindbild haben, das ihnen in den Kram passt, haben sie angefangen, herumzuw\u00fchlen und in dieser Richtung weiter vorzugehen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538756,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":380,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":1483.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein Wort zum Stichwort \u201eDemokratiedefizit\u201c. An all diesen Abkommen sind die Parlamente beteiligt. Das ist auch nicht anders als bei Koalitionsvereinbarungen. Ich kann nur sagen - da schaue ich die Kollegin Dr\u00f6ge an -: Wir haben in K\u00f6ln eine Koalitionsvereinbarung geschlossen; die Koalition l\u00e4uft \u00fcbrigens gut. Diese Vereinbarung wurde zwischen den F\u00fchrungen genauso vereinbart, wie ein Abkommen zwischen Regierungen vereinbart wird. Die einen Vereinbarungen werden nachher den Parteitagen und die anderen den Parlamenten vorgelegt.\n\nSuggerieren Sie den B\u00fcrgern nicht, es g\u00e4be ein Demokratiedefizit! Wir haben kein Demokratiedefizit. Alles, was wir wollen - deshalb sitzen wir hier zusammen -, geben wir nach oben an die Regierung weiter. Gerade zum Thema Schiedsverfahren habe ich Vorschl\u00e4ge gemacht, und das Wirtschaftsministerium hat sie aufgegriffen. Das ist die jetzige Entscheidungsgrundlage. Reden Sie den Menschen nichts ein, was unwahr ist!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538758,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":382,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sind kl\u00fcger, als Sie meinen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":383,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen herzlichen Dank. Das ist lebendiges Parlament. - Die letzte Rednerin in dieser Debatte: Claudia Tausend f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538761,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":385,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Manchmal hilft es, darauf zu schauen, woher man kommt, um zu wissen, wohin man will. - Ich m\u00f6chte Sie einladen, diesen Weg f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Minuten konzentriert mit mir zu gehen.\n\nLassen Sie mich einen Blick zur\u00fcck auf die Anfangszeit dieser Diskussion werfen, n\u00e4mlich auf den Winter 2013\/2014. Damals wurden die beiden transatlantischen Handelsabkommen TTIP und CETA erstmals in der breiten \u00d6ffentlichkeit diskutiert. Auch hier im Deutschen Bundestag haben wir uns seitdem mit den Abkommen intensiv und kritisch auseinandergesetzt.\n\nEs ist richtig: Es gab auf jeden Fall ein beklagenswertes Demokratie- und Transparenzdefizit. Verhandlungen wurden in der europ\u00e4ischen Handelspolitik bisher hinter verschlossenen T\u00fcren gef\u00fchrt. Auch wir als Abgeordnete waren ungen\u00fcgend eingebunden. Es gab private Schiedsgerichte, bei denen internationale Anw\u00e4lte, die sonst f\u00fcr Gro\u00dfkonzerne arbeiten, \u00fcber Milliardenentsch\u00e4digungen von Unternehmen entscheiden sollten. Es gab schwammige Formulierungen, die nicht sicherstellten, dass Sozial-, Umwelt- oder Arbeitnehmerstandards ausreichend gesch\u00fctzt sind. Es gab Klauseln, die es h\u00e4tten erm\u00f6glichen k\u00f6nnen, Bereiche der Daseinsvorsorge zu privatisieren. Es gab also sehr wohl Dinge, mit denen wir uns intensiv auseinandersetzen mussten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linken und der Gr\u00fcnen, keine Partei hat sich so intensiv mit beiden Abkommen - zun\u00e4chst mit TTIP, das im Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit stand, aber sp\u00e4ter auch mit CETA - auseinandergesetzt wie die bundesdeutsche Sozialdemokratie.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538763,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Echt witzig!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":387,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir waren die einzige Partei, die zwei Themenparteitage - bei uns werden sie \u201eParteikonvente\u201c genannt - veranstaltet hat und sich gemeinsam mit der Zivilgesellschaft und den Gewerkschaften, aber auch mit der neuen kanadischen sozialliberalen Regierung und Cecilia Malmstr\u00f6m intensiv mit dem Thema auseinandergesetzt hat. Wir haben vieles durchgesetzt.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538765,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":389,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Kollegin H\u00f6hn, ich h\u00e4tte eine Synopse","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":390,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die habe ich auch! Das machen wir!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":391,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"unserer Parteikonventbeschl\u00fcsse und der Umsetzungen vonseiten der Europapolitiker im Angebot. Gerne k\u00f6nnte ich das eine oder andere zitieren, wenn Sie eine Nachfrage haben.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538769,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie doch mal!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":393,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie: Vergleichen Sie ernsthaft die Situation 2013 mit der 2017! Wir haben jetzt ein CETA, das zum ersten Mal mit den privaten Schiedsgerichten bricht. ISDS gibt es so nicht mehr. Stattdessen werden wir einen multilateralen Handelsgerichtshof schaffen - mit ordentlichen Richtern, Berufungsinstanz und transparenten Verhandlungen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538771,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":216,"speaker":"Katharina Dr\u00f6ge [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katharina Dr\u00f6ge","speaker_fp":"ge","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht in CETA!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbel-hohn","sequence":395,"sitzung":216,"speaker":"B\u00e4rbel H\u00f6hn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"B\u00e4rbel H\u00f6hn","speaker_fp":"barbel-hohn","speaker_key":1791.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht! Der Handelsgerichtshof kommt doch gar nicht mit CETA!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":396,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist ein au\u00dferordentlicher Erfolg unseres mittlerweile ehemaligen Wirtschaftsministers Sigmar Gabriel,","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538774,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":398,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"der sich zusammen mit den sozialdemokratischen Amtskollegen und der Zivilgesellschaft gegen alle Widerst\u00e4nde durchgesetzt hat.\n\nWir haben durchgesetzt, dass die Daseinsvorsorge umfassend gesch\u00fctzt ist. Wir k\u00f6nnen Unternehmen der \u00f6ffentlichen Hand und Dienstleistungen ohne Einschr\u00e4nkungen wieder rekommunalisieren. Kanada hat zugesagt, die letzte der acht ILO-Kernarbeitsnormen - sieben sind bereits ratifiziert - demn\u00e4chst zu ratifizieren. Das sind gro\u00dfe Erfolge.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538776,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":400,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie, das anzuerkennen. Es sind unsere Erfolge, die Erfolge der Zivilgesellschaft, der Nichtregierungsorganisationen, der Verb\u00e4nde und der Gewerkschaften. Aber schlussendlich sind es auch Ihre Erfolge. Sie haben oft den Finger in die Wunde gelegt. Wir haben uns intensiv damit auseinandergesetzt und sehr viele Kritikpunkte aufgegriffen. Wir haben jetzt ein sehr gutes Abkommen und \u00fcbrigens ein Modell f\u00fcr weitere Handelsabkommen. Cecilia Malmstr\u00f6m hat zugesagt, k\u00fcnftig alle Verhandlungsmandate f\u00fcr Handelsabkommen sofort zu ver\u00f6ffentlichen, sofort in die nationalen Parlamente einzubringen und alle Dokumente ins Netz einzustellen. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg. Ich bitte Sie, das anzuerkennen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538778,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":402,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben daran gearbeitet, der Globalisierung faire Regeln zu geben und die internationale Handelspolitik weiterzuentwickeln. Die handelspolitische Weltordnung war - ich blicke noch einmal auf den Winter 2013\/14 zur\u00fcck - stabil. Wir h\u00e4tten das Endergebnis vielleicht ablehnen m\u00fcssen, wenn wir diesen guten Weg nicht h\u00e4tten gehen k\u00f6nnen. Aber heute - das ist mehrfach angeklungen - hat sich die bisher als sicher erachtete Grundordnung des Welthandels eklatant ver\u00e4ndert. Wir haben es mit einem amerikanischen Pr\u00e4sidenten zu tun, der China einen Handelskrieg androht und der Unternehmer mit Strafz\u00f6llen belegen will, wenn sie nicht in den USA produzieren wollen. Selbst deutsche Unternehmen wie BMW sind nicht ausgenommen. Donald Trump hat angek\u00fcndigt, aus der WTO auszutreten. Damit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. Das w\u00e4re das Ende des freien Welthandels. Das w\u00e4re die R\u00fcckkehr zum Protektionismus und zum Recht des St\u00e4rkeren. Das kann doch niemand von uns wirklich wollen.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538780,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":404,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Gerade deshalb muss Europa jetzt in diesen Zeiten handlungsf\u00e4hig sein. CETA kann ein Impuls f\u00fcr das Welthandelssystem sein; es kann ein Vorbild sein. Es bietet mittel- und langfristig die M\u00f6glichkeit f\u00fcr weitere faire Handelsabkommen, die auch den Partnerstaaten nutzen.\n\nZum Antrag der Linken. Wir m\u00fcssen uns jetzt entscheiden, Herr Kollege Ernst: Wollen wir das protektionistische Modell Trump zulassen? Wollen wir der Handelsmacht China die F\u00fchrung \u00fcberlassen, oder wollen wir die Globalisierung mit europ\u00e4ischen Werten pr\u00e4gen? In Ihrem Antrag geht es um pure Verz\u00f6gerung. Wir wissen: Ein Rechtsgutachten des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs, wie von Ihnen gefordert, w\u00fcrde zwei, drei Jahre in Anspruch nehmen. So lange w\u00e4ren die parlamentarischen Verhandlungen gestoppt.\n\nDer Juristische Dienst - das kam ja auch im Beitrag von Ihnen vor - hat die Zusatzabkommen noch einmal gepr\u00fcft und hat festgestellt, dass sie sowohl integraler Bestandteil von CETA als auch juristisch verbindlich sind.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":405,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":406,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Insofern ist es, glaube ich, in der Tat nicht n\u00f6tig, ein weiteres Rechtsgutachten einzufordern.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":407,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":1835.0,"speaker_party":"linke","text":"Das gibt es aber! Wegen der Wallonen!","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":408,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich komme zum Schluss.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":409,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, bitte.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":410,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Lassen wir bitte die politische Verantwortung in den Parlamenten! Schieben wir sie nicht auf den EuGH ab! Schieben wir sie nicht auf Gutachten ab! Und lassen Sie uns in diesen Zeiten f\u00fcr eine fortschrittliche Handelspolitik streiten!\n\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538788,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":412,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/10970 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Damit sind Sie einverstanden. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch bitte, bevor wir zum neuen Tagesordnungspunkt kommen, die Pl\u00e4tze, falls n\u00f6tig, zu wechseln, damit wir schleunigst weiterkommen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 30 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie 2014\/52\/EU im St\u00e4dtebaurecht und zur St\u00e4rkung des neuen Zusammenlebens in der Stadt\n\nDrucksache 18\/10942\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nHaushaltsausschuss\n\nIch bitte, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\n\nInterfraktionell sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Auch dazu gibt es keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Die erste Rednerin in dieser Debatte ist die Ministerin Dr. Barbara Hendricks.","top":"TOP 29 CETA-Abkommen","top_id":15182,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":413,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere St\u00e4dte erleben seit Jahren eine Renaissance, weil das Leben in den St\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen f\u00fcr viele und aus ganz unterschiedlichen Gr\u00fcnden immer attraktiver geworden ist. Wie bei den meisten Ver\u00e4nderungen haben wir es dabei mit Chancen, aber auch mit Herausforderungen oder gar Problemen zu tun. Deshalb ist die Politik aufgerufen, ein gutes Zusammenleben der Menschen zu erm\u00f6glichen und den sozialen Zusammenhalt in den Kommunen und Quartieren zu st\u00e4rken.\n\nAn erster Stelle steht eine so von uns vor einigen Jahren nicht erwartete Binnenwanderung unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es folgt der Zuzug von Menschen aus Europa, und hinzugekommen sind die zu uns Gefl\u00fcchteten, die vor Ort integriert werden wollen und m\u00fcssen. Weil die Bundesregierung diese Herausforderungen ernst nimmt, hat sie im November den entsprechenden Gesetzentwurf zum Ma\u00dfnahmenpaket \u201eNeues Zusammenleben in der Stadt\u201c beschlossen. Ein wesentlicher Baustein ist die Novelle des Bauplanungsrechts, die wir heute in erster Lesung beraten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit der neuen Baugebietskategorie \u201eUrbane Gebiete\u201c wollen wir den Kommunen ein Instrument an die Hand geben, mit dem sie insbesondere in innerst\u00e4dtischen Gebieten eine nutzungsgemischte Stadt mit kurzen Wegen verwirklichen k\u00f6nnen. Mir geht es dabei ganz ausdr\u00fccklich darum, den Kommunen neue Spielr\u00e4ume zu verschaffen, und nicht etwa darum, ihnen etwas vorzuschreiben. Die Kommunen sollen die neuen Instrumente nutzen k\u00f6nnen, nicht nutzen m\u00fcssen. Unsere B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeister, die Stadtr\u00e4te und die Magistrate k\u00f6nnen verantwortungsvolle Entscheidungen f\u00fcr ihre Kommunen sehr wohl selbst treffen. Sie brauchen daf\u00fcr aber nat\u00fcrlich auch die geeigneten Instrumente, den passenden Rahmen.\n\nUrbane Gebiete sollen dem Wohnen dienen und gleichzeitig Gewerbebetriebe erm\u00f6glichen sowie soziale, kulturelle und andere Einrichtungen st\u00e4rken. Damit lehnen wir uns bewusst an die \u201eLeipzig Charta zur nachhaltigen europ\u00e4ischen Stadt\u201c an. Eine Stadt der kurzen Wege verringert den Verkehr und kann gleichzeitig f\u00fcr mehr Lebendigkeit und Vielfalt im \u00f6ffentlichen Raum sorgen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538791,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":415,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollen eine flexiblere Nutzungsmischung. Sie muss daher in Abgrenzung zum Mischgebiet ausdr\u00fccklich nicht gleichgewichtig sein. Notwendige L\u00e4rmschutzregeln sollen kleinere Gewerbebetriebe nicht verdr\u00e4ngen. Deshalb wollen wir in einem parallelen Verfahren auch die TA L\u00e4rm \u00e4ndern. Die Immissionsrichtwerte f\u00fcr urbane Gebiete sollen die Mischgebietswerte um 3 Dezibel \u00fcbersteigen d\u00fcrfen. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung werden wir nat\u00fcrlich im Gespr\u00e4ch bleiben. Ich glaube, dass dieser Wert f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich sorgt und vor allem auch die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t f\u00fcr das gew\u00fcnschte Nebeneinander von Wohnen, Leben und Arbeiten erm\u00f6glicht.\n\nBegleitend wollen wir aber hinsichtlich dieser h\u00f6heren L\u00e4rmau\u00dfenwerte im Gesetz ausdr\u00fccklich festhalten, dass die Kommunen die M\u00f6glichkeit haben, passive Schallschutzma\u00dfnahmen festzusetzen und damit die Auswirkungen f\u00fcr die Bewohner zu reduzieren.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538793,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":417,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Dann k\u00f6nnte zum Beispiel das \u201eHamburger Fenster\u201c zum Einsatz kommen, oder es k\u00f6nnte Investoren vorgegeben werden, einen begr\u00fcnten L\u00e4rmschutzwall zu errichten. An die L\u00e4nder gerichtet betone ich hier nochmals, dass es um M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kommunen geht, mit denen diese verantwortlich umgehen k\u00f6nnen und werden. Bund und L\u00e4nder sollten den Kommunen diesen zus\u00e4tzlichen Spielraum nicht verweigern.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538795,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":419,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen unseren Kommunen schon etwas zutrauen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in urbanen Gebieten soll auch von vornherein eine h\u00f6here Dichte m\u00f6glich sein. Auf gleicher Fl\u00e4che kann somit mehr Raum f\u00fcr Wohnungen entstehen. Denn bei allen Diskussionen \u00fcber Details sollten wir das gro\u00dfe Ziel nicht aus den Augen verlieren: Wir brauchen mehr bezahlbaren Wohnraum,","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538797,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":421,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"und es gibt viele Menschen, die dringend darauf angewiesen sind, dass wir daf\u00fcr eben auch die richtigen Rahmenbedingungen setzen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538799,"profile_url":null,"sequence":422,"sitzung":216,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Die Stadt Frankfurt ist daf\u00fcr dankbar!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":423,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht aber bei weitem nicht nur um einen erh\u00f6hten Immissionsrichtwert. So erfordert zum Beispiel die ge\u00e4nderte Richtlinie zur Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung ein neues Verfahren, wenn Bauleitpl\u00e4ne aufgestellt werden.\n\nEin weiteres Thema dieses Gesetzentwurfs sind Ferienwohnungen. Die Rechtsprechung des Oberverwaltungsgerichts Greifswald hat die Frage aufgeworfen, ob Ferienwohnungen in klassischen Baugebieten \u00fcberhaupt zul\u00e4ssig sind. Dies hat vor allem in touristischen Regionen die Kommunen und die privaten Ferienwohnungsbetreiber verunsichert. Hier wollen wir durch Klarstellung die n\u00f6tige Rechtssicherheit herstellen und zugleich den Kommunen mehr planerische M\u00f6glichkeiten geben.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538801,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":425,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":1796.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das Gesetzgebungsvorhaben ist in den vergangenen Monaten bereits sehr intensiv diskutiert worden. Ich m\u00f6chte Sie daher um Ihre Unterst\u00fctzung bitten. Die Kommunen und die Betroffenen warten durchaus auf dieses Gesetz.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538803,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":427,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Barbara Hendricks. - N\u00e4chste Rednerin: Caren Lay f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538805,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":429,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ferienwohnungen an der Nord- und Ostseek\u00fcste erm\u00f6glichen vielen Familien mit kleinem, mit mittlerem Einkommen einen preiswerten Urlaub f\u00fcr die sch\u00f6nsten Wochen im Jahr. Und f\u00fcr viele Einheimische ist der Tourismus ein willkommener Zuverdienst, manchmal sogar die Lebensgrundlage. Leider haben diverse Gerichtsurteile daf\u00fcr gesorgt, dass nun quasi Tausende Ferienwohnungen an der K\u00fcste in die Rechtsunsicherheit, zum Teil in die Illegalit\u00e4t gedr\u00e4ngt wurden. Viele Menschen f\u00fcrchten um ihre Eink\u00fcnfte. Deswegen sagen auch wir Linken: Wir brauchen Rechtssicherheit f\u00fcr die betroffenen Ferienwohnungen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538807,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":431,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir wissen aber zugleich, dass es auch Missbrauch mit Ferienwohnungen gibt. An den K\u00fcsten haben wir beispielsweise oft das Problem, dass Zweitwohnungen, die nur wenige Wochen im Jahr genutzt werden, daf\u00fcr sorgen, dass die auch dort zum Teil angespannten Wohnungsm\u00e4rkte weiter belastet werden. Viele Menschen, die dort in der Gastronomie arbeiten, ein kleines Einkommen haben, finden in den K\u00fcstenorten gar keine Wohnungen mehr. Wir haben das Problem mit langweiligen sogenannten Rollladensiedlungen, die St\u00e4dte und D\u00f6rfer ver\u00f6den lassen, und wir erleben vor allen Dingen in den Gro\u00dfst\u00e4dten, dass es massive Probleme mit dem enormen Missbrauch von Wohnungen als Ferienwohnungen gibt, was die Wohnungsm\u00e4rkte weiter anspannt. Deswegen finden wir es richtig, dass die Kommunen eine Handhabe haben, dies zu regulieren; denn sie k\u00f6nnen am besten entscheiden, ob es sinnvoll ist, Ferienwohnungen zuzulassen, oder ob einfach ein Missbrauch vorliegt.\n\nMeine Damen und Herren, wir begr\u00fc\u00dfen auch einen weiteren wichtigen Punkt, n\u00e4mlich dass die Planungsverfahren beschleunigt werden und gleichzeitig die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen gest\u00e4rkt werden. Auch das findet unsere Unterst\u00fctzung.\n\nJetzt zum zentralen Punkt des Vorhabens, zu den sogenannten urbanen Gebieten. Wir wollen - ich denke, wir sind uns darin sicherlich einig - lebendige St\u00e4dte mit kurzen Wegen, in denen Wohnen, Arbeiten, Erholung, Gastronomie und Kultur sowie kleine Handwerksbetriebe nebeneinander ihren Platz haben k\u00f6nnen. Das entspricht heute f\u00fcr viele dem Idealbild. Wir wollen nicht mehr St\u00e4dte, wo das Wohnen an einem Ort stattfindet und das Arbeiten, verbunden mit langen Wegen, an anderer St\u00e4tte, wo es nachts langweilig ist und wo man die B\u00fcrgersteige hochklappen kann. Die beliebten Gr\u00fcnderzeitviertel in den Gro\u00dfst\u00e4dten garantieren beispielsweise genau dieses Leben. Sie sind deswegen so beliebt und f\u00fcr viele das Idealbild. Heute k\u00f6nnten sie so gar nicht mehr genehmigt werden, weil das Baurecht es gar nicht mehr zul\u00e4sst. Deswegen ist es richtig, f\u00fcr diese Art von lebendigen Wohnvierteln eine Gesetzesgrundlage zu schaffen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538809,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Claudia Tausend [SPD]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":433,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich denke, angesichts der Mietenexplosion in den Gro\u00dfst\u00e4dten ist es unausweichlich, dass wir Brachfl\u00e4chen bebauen, dass wir sie dichter als bisher bebauen, dass wir Bahngel\u00e4nde bebauen. Von daher ist es richtig, entsprechende innerst\u00e4dtische Fl\u00e4chen zu aktivieren und dichter und auch h\u00f6her bauen zu k\u00f6nnen.\n\nDiskutiert werden urbane Gebiete aber vor allen Dingen im Zusammenhang mit dem Thema L\u00e4rm. Ich bin froh, dass f\u00fcr bestehende Wohn- und Mischgebiete die derzeitigen Regeln weitergelten werden. Es muss also niemand, der jetzt in einem ruhigen Wohngebiet wohnt, bef\u00fcrchten, dass es bei ihm lauter wird; das ist gut so. Ich finde gleichzeitig: Wer in die N\u00e4he von bestehendem Kleingewerbe, von bestehenden Bars, Klubs und Diskotheken zieht, der muss auch bereit sein, eine h\u00f6here L\u00e4rmbelastung zu akzeptieren. Er wird andererseits ja mit einem lebendigen Stadtteil belohnt. Deswegen sagen auch wir: Ja, wir brauchen einen Bestandsschutz f\u00fcr bestehende Bars, f\u00fcr bestehendes Kleingewerbe, f\u00fcr bestehende Klubs und Diskotheken.\n\nDie Frage ist aber aus meiner Sicht, wie wir die L\u00e4rmkonflikte, die es hier geben wird, l\u00f6sen. Da hat die Regierung, finde ich, in ihrem Entwurf auf das falsche Pferd gesetzt. Sie sagen zwar \u201eman k\u00f6nnte\u201c, \u201eman m\u00fcsste\u201c und \u201ealles toll\u201c, aber im Gesetzentwurf steht bisher etwas anderes; dort steht, man wolle die L\u00e4rmschutzgrenzen pauschal nach oben setzen. Ich finde, da setzen Sie auf das falsche Pferd. Es gibt viele technische M\u00f6glichkeiten. Es gibt zum Beispiel das sogenannte Hamburger Fenster. Es gibt die M\u00f6glichkeit, in den Bebauungspl\u00e4nen entsprechende Vorschriften zu machen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":434,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Das hat die Ministerin doch gerade gesagt!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":435,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re im Interesse der Mieterinnen und Mieter und letztlich auch im Interesse des bestehenden Gewerbes, weil es die L\u00e4rmkonflikte minimieren w\u00fcrde. Ich glaube, dar\u00fcber werden wir im weiteren Verfahren noch sprechen m\u00fcssen. So, wie es jetzt im Gesetzentwurf steht, finde ich es falsch.\n\nEbenso falsch und kontraproduktiv ist der letzte Punkt; er wird dazu f\u00fchren, dass wir als Linke dem so nicht zustimmen k\u00f6nnen. Auf den letzten Metern hat n\u00e4mlich eine Regelung in den Gesetzentwurf Eingang gefunden, die es erm\u00f6glichen w\u00fcrde, dass die Au\u00dfenbereiche von St\u00e4dten und D\u00f6rfern im Eilverfahren bebaut werden.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-haase-0","sequence":436,"sitzung":216,"speaker":"Christian Haase [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Haase","speaker_fp":"christian-haase","speaker_key":1611.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":437,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das hat die CSU ja nachtr\u00e4glich durchgesetzt. Das Ziel dieser Novelle, n\u00e4mlich die Innenstadtentwicklung zu st\u00e4rken, wird durch diesen Paragrafen v\u00f6llig konterkariert. Wir m\u00fcssen die weitere Zersiedlung und den weiteren Fl\u00e4chenfra\u00df verhindern.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538815,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN sowie des Abg. Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":439,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Hendricks, Sie haben sich selber mit den Worten zitieren lassen, dass dies im Widerspruch zu allen umweltpolitischen Bem\u00fchungen steht. Sie haben gesagt, Sie k\u00f6nnten es in keiner Weise akzeptieren. Sie haben dann auch Ihre Hoffnung zum Ausdruck gebracht, dass diese \u00c4nderung, auf den letzten Metern von der CSU durchgesetzt, keine Mehrheit finden wird. Das finden wir auch. Diese \u00c4nderung lehnen wir ab. Wir werden dazu auch einen \u00c4nderungsantrag einbringen. Dann, meine Damen und Herren, wird es auch an Ihnen liegen, ob der Wunsch von Frau Hendricks hier eine Mehrheit finden wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538817,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":441,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Lay. - N\u00e4chster Redner: Kai Wegner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538819,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":443,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die St\u00e4dte in Deutschland sind im Kommen. Sie sind Wachstumstreiber, Zukunftslabore und f\u00fcr viele Menschen auch echte Sehnsuchtsorte. Bei allen Herausforderungen, die dadurch entstehen, freue ich mich als \u00fcberzeugter Stadtmensch sehr \u00fcber die neue Urbanit\u00e4t in unserem Land.\n\nKlar ist aber zugleich, dass mit der Renaissance der St\u00e4dte neue Herausforderungen einhergehen. Das Wachstum der St\u00e4dte m\u00fcssen wir gestalten. Deshalb ist es gut, dass wir auch im St\u00e4dtebaurecht neue Antworten suchen, neue Antworten geben.\n\nEine zentrale Herausforderung ist in der Tat die Schaffung von bezahlbarem Wohnraum. Es darf nicht sein, dass die Menschen in Stadtvierteln nach Einkommen getrennt leben. Das zerst\u00f6rt Vielfalt, das zerst\u00f6rt Kreativit\u00e4t, und es spaltet letztlich die Gesellschaft.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538821,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":445,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen in unseren St\u00e4dten keine Pariser Verh\u00e4ltnisse, sondern wir wollen die gesunde Durchmischung in unseren St\u00e4dten erhalten, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538823,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":447,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr braucht es ein Mietenpaket II!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":448,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Mietpreisbremse!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":449,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Um zu verhindern, dass Menschen aus ihren angestammten Wohnvierteln verdr\u00e4ngt werden, m\u00fcssen wir der steigenden Wohnraumnachfrage auch ein steigendes Angebot an Wohnungen entgegensetzen.\n\nVon der linken Seite war wieder das Schlagwort \u201eMietpreisbremse\u201c zu h\u00f6ren. Ich sage Ihnen eines: Eine Mietpreisbremse schafft keine einzige neue Wohnung im bezahlbaren Bereich, meine Damen und Herren.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538827,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538828,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":452,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend [SPD]","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber sicher!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":453,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das m\u00fcssen auch Sie endlich einmal verstehen. Wenn wir mehr bezahlbaren Wohnraum sichern wollen, dann gibt es nur eine Ma\u00dfnahme, liebe Kolleginnen und Kollegen: Bauen, Bauen und noch einmal Bauen!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538831,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":455,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die einzige und richtige Ma\u00dfnahme.\n\nJa, wir m\u00fcssen bauen: f\u00fcr Familien, f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, f\u00fcr Singles, f\u00fcr Gutverdiener, aber eben auch f\u00fcr Geringverdiener. Jeder soll die Wohnung finden, die seinen Anspr\u00fcchen und seinen Bed\u00fcrfnissen gen\u00fcgt, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":456,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Wegner, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung?","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":457,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":458,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":459,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sie haben als Rezept f\u00fcr bezahlbares Wohnen die Losung \u201eBauen, Bauen, Bauen!\u201c ausgegeben. Deswegen m\u00f6chte ich Sie fragen: Ist Ihnen bekannt, dass nach aktuellen Studien in den 20 gr\u00f6\u00dften St\u00e4dten in Deutschland nur circa 10 Prozent der neu gebauten Wohnungen \u00fcberhaupt im bezahlbaren Bereich liegen? \u201eBezahlbar\u201c ist nach dem Durchschnittsverdienst definiert; wir reden dabei gar nicht \u00fcber arme Menschen bzw. \u00fcber Sozialwohnungen. Also: Ist Ihnen bekannt, dass nur circa 10 Prozent der neu gebauten Wohnungen f\u00fcr Durchschnittsverdiener bezahlbar sind? Und k\u00f6nnen Sie angesichts dieser Tatsache Ihre These, dass Bauen, Bauen, Bauen die einzige L\u00f6sung f\u00fcr bezahlbares Wohnen ist, noch irgendwie aufrechterhalten?","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":460,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Lay, das ist ja genau der Punkt. Wenn es so ist, wie Sie es beschreiben, dann hilft eine Mietpreisbremse auch nicht;","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":461,"sitzung":216,"speaker":"Caren Lay [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch! Selbstverst\u00e4ndlich! Ohne die Ausnahmen!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":462,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn dann bleibt es ja blo\u00df bei den 10 Prozent. Deswegen sage ich noch einmal: Wir brauchen ein B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen, um auch bezahlbaren Wohnraum sicherzustellen, und die beste Ma\u00dfnahme ist in der Tat: Bauen, Bauen, Bauen.\n\nWir brauchen ein Mehr an Angebot. Es muss \u00fcberhaupt erst einmal ein Angebot an bezahlbaren Wohnungen f\u00fcr die Menschen geben. Deshalb muss der Staat alles daransetzen, dass Wohnungsbaugesellschaften, aber auch private Firmen bauen k\u00f6nnen, um dieses Angebot zu vergr\u00f6\u00dfern. Das ist die Antwort, die wir geben m\u00fcssen, und zwar in einem Ma\u00dfnahmenpaket. Es gibt keine Antwort, die f\u00fcr sich allein stehen kann.\n\nWir setzen bei der Bauplanungsrechtsnovelle an, und wir schaffen in der Tat den neuen Baugebietstypus \u201eUrbanes Gebiet\u201c. So erm\u00f6glichen wir eine h\u00f6here Bebauungsdichte und damit den Bau zus\u00e4tzlicher Wohnungen in den urbanen Zentren. Das \u201eUrbane Gebiet\u201c wird zudem die funktionale Durchmischung in unseren St\u00e4dten st\u00e4rken. Wir f\u00f6rdern ganz bewusst das Nebeneinander von Arbeiten, Wohnen und Wohlf\u00fchlen. Dabei lassen wir uns von der Erkenntnis leiten, dass gemischte Quartiere eine Stadt der kurzen Wege erm\u00f6glichen und letztlich der Garant f\u00fcr Lebensqualit\u00e4t, f\u00fcr Wohnzufriedenheit, f\u00fcr Standortbindung und f\u00fcr Identit\u00e4tsbildung sind.\n\nMeine Damen und Herren, es ist richtig und wichtig, \u00fcber das \u201eUrbane Gebiet\u201c die Innenentwicklung zu st\u00e4rken. Zur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass wir oftmals auch an die Grenzen von Verdichtung sto\u00dfen und Widerstand angestammter Bewohner erleben.\n\nNach allen Sch\u00e4tzungen ben\u00f6tigen wir in Deutschland j\u00e4hrlich mindestens 350 000 neue Wohnungen. Wir werden diese gro\u00dfe Zahl von neuen Wohnungen nicht allein durch Geschossaufstockungen und das Schlie\u00dfen von Baul\u00fccken im Innenbereich liefern k\u00f6nnen.\n\nWir d\u00fcrfen unsere St\u00e4dte allerdings nicht so verdichten, dass man irgendwann den Himmel nicht mehr sieht. Auch in zentralen Lagen brauchen wir Freir\u00e4ume, Gr\u00fcnfl\u00e4chen und Parkanlagen. Unsere St\u00e4dte m\u00fcssen auch in Zukunft mehr als nur Steine und Beton sein.\n\nUns als Union war es deshalb sehr wichtig, dass der notwendige Wohnungsneubau auf zwei S\u00e4ulen ruht. Die erste S\u00e4ule ist die Nachverdichtung in den Zentren. Dazu kommt aber noch eine zweite S\u00e4ule, n\u00e4mlich das beschleunigte Planungsverfahren im siedlungsnahen Au\u00dfenbereich.\n\nDer erleichterte Wohnungsbau am Ortsrand wird die Innenst\u00e4dte entlasten und vielen B\u00fcrgern die Chance auf eine bezahlbare Wohnung er\u00f6ffnen. Gerade weil ich wei\u00df, dass es im Ministerium hier zun\u00e4chst Bedenken gab, danke ich f\u00fcr die Bewegung in diesem Punkt. Die Regelung, die wir gefunden haben, gilt f\u00fcr Gebiete kleiner als 10 000 Quadratmeter und ist bis 2019 befristet. Ich denke, das ist eine sehr ma\u00dfvolle Regelung, die wir gefunden haben, und dazu ein fairer Kompromiss insbesondere im Sinne der Menschen, die davon profitieren werden.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538840,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":464,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, auch f\u00fcr die Bauplanungsrechtsnovelle gilt: Kein Gesetzentwurf ist so gut, dass er nicht im parlamentarischen Verfahren weiter verbessert werden k\u00f6nnte. Dazu wird sicher auch die Anh\u00f6rung beitragen, die wir im Ausschuss durchf\u00fchren werden. Wir sollten bei der St\u00e4dtebaurechtsnovelle an die gute Tradition ankn\u00fcpfen, \u00c4nderungen des Baurechts in einem breiten Konsens aller Fraktionen zu beschlie\u00dfen. Hierzu lade ich auch ausdr\u00fccklich die Opposition ein.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538842,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":466,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Einen Punkt m\u00f6chte ich zudem ansprechen, der mir besonders wichtig ist und der im Regierungsentwurf noch keine Ber\u00fccksichtigung gefunden hat: das Dauerwohnen in Erholungsgebieten. Derzeit haben die Kommunen keine M\u00f6glichkeit, dort dauerhaftes Wohnen zu genehmigen, obwohl die Lebensrealit\u00e4t vielerorts anders aussieht. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, Politik beginnt mit dem Betrachten der Lebenswirklichkeit. Ich kenne die prek\u00e4re Situation der Betroffenen aus eigener Anschauung. In meinem Wahlkreis in Berlin-Spandau befindet sich die Wohnsiedlung Hakenfelde. Die Bewohner dieser Wohnsiedlung leben in st\u00e4ndiger Furcht, aus ihren H\u00e4usern vertrieben zu werden. \u00c4hnliche Wochenendsiedlungen gibt es im ganzen Bundesgebiet. Viele entstanden bereits in den 20er-Jahren, schon damals mit eingestreuter Dauerwohnnutzung. Wir sollten die Bauplanungsrechtsnovelle nutzen, um die rechtliche Situation der seit Jahrzehnten gelebten Praxis anzugleichen. Es ist h\u00f6chste Zeit, den Bewohnerinnen und Bewohnern dieser Siedlungen endlich die Rechtssicherheit zu geben, die sie verdienen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538844,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-wegner\/archive\/214601","sequence":468,"sitzung":216,"speaker":"Kai Wegner (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kai Wegner","speaker_fp":"kai-wegner","speaker_key":1627.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die deutschen St\u00e4dte sind attraktiv und ziehen viele Menschen an. Dieses Wachstum wollen, dieses Wachstum werden wir gestalten. Die St\u00e4dtebaurechtsnovelle ist ein weiterer Baustein f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft in unseren St\u00e4dten und Gemeinden. Deshalb freue ich mich auf die Beratungen im Ausschuss, hoffe, mich dann letztlich auch \u00fcber ein gutes Ergebnis f\u00fcr die Menschen in unseren St\u00e4dten freuen zu k\u00f6nnen.\n\nIhnen allen w\u00fcnsche ich ein sch\u00f6nes Wochenende. Herzlichen Dank.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538846,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":470,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kai Wegner, auch f\u00fcr das sch\u00f6ne Wochenende. - N\u00e4chster Redner: Chris K\u00fchn f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538848,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Jahr 1959 ist ein Buch des Autors Hans Reichow erschienen. Es hatte den Titel Die autogerechte Stadt. Dieses Buch hat in der Stadtentwicklung gro\u00dfe Wirkung entfaltet und hat dazu gef\u00fchrt, dass unsere St\u00e4dte heute sind, wie sie sind: Sie sind n\u00e4mlich f\u00fcrs Auto gebaut und nicht f\u00fcr die Menschen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538849,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538850,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin froh, dass wir uns mit der heutigen BauGB-Novelle von dieser Idee der autogerechten Stadt ein St\u00fcck weit verabschieden und endlich St\u00e4dte f\u00fcr Menschen bauen, das menschliche Ma\u00df in den Mittelpunkt nehmen und eben nicht das Ma\u00df des Autoverkehrs,","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538851,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538852,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"St\u00e4dte, in denen Leben, Arbeiten, Freizeit auf engem Raum m\u00f6glich sind. Die Stadt der kurzen Wege ist eine gr\u00fcne Idee, die wir in vielf\u00e4ltigen Antr\u00e4gen in den letzten 30 Jahren in Kommunalparlamenten, Landesparlamenten und hier im Bundestag eingebracht haben. Insofern ist es auch ein Erfolg der gr\u00fcnen Partei, dass wir diese BauGB-Novelle heute im Deutschen Bundestag beraten und auf den Weg bringen.\n\nF\u00fcr uns ist Urbanisierung ein wichtiges und zentrales Thema. Es geht darum, Baufl\u00e4chen im Innenbereich zu erschlie\u00dfen. Innen- vor Au\u00dfenentwicklung ist ganz zentral. Ich glaube, die Zukunft der Stadt zu sichern, kann nur dann gelingen, wenn wir uns wirklich in Urbanit\u00e4t und Innenentwicklung diesem Idealbild von Stadt ann\u00e4hern. Sie schreiben in der Einleitung zu diesem Gesetz ja Dinge wie \u201esoziale Gerechtigkeit und Teilhabe\u201c, \u201elebendiges, tolerantes und kreatives Miteinander\u201c, \u201eNachhaltigkeit\u201c, \u201esaubere Umwelt\u201c und \u201eintaktes Klima\u201c. Das sind sch\u00f6ne Worte. Es handelt sich sicher um eine gute Gesetzesvorlage. Wir unterst\u00fctzen auch das urbane Gebiet. Aber Ihre Gesetzesnovelle, Frau Hendricks, hat einfach zwei Pferdef\u00fc\u00dfe. Auf diese m\u00f6chte und muss ich hier bei der ersten Lesung eingehen.\n\nDer erste Punkt ist: Sie versprechen eine fl\u00e4chensparende Siedlungsentwicklung. Das erm\u00f6glicht das urbane Gebiet. Ich muss ja, um Gr\u00fcnfl\u00e4chen in der Stadt zu halten, h\u00f6her und dichter bauen, wenn ich Druck im Innenbereich habe. Ich finde, diesbez\u00fcglich ist dieses Gesetz ein gutes Gesetz. Aber dass Sie sich dann aus dem Bauministerium in M\u00fcnchen einen Paragrafen ins Gesetz diktieren lassen, sozusagen eine BauGB-Novelle mit einer Ausnahme f\u00fcr Bayern - wieder einmal -, ist, finde ich, umweltpolitisch und st\u00e4dtebaulich vollkommen falsch.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538853,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538854,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Der \u00a7 13b, den Sie in das Baugesetzbuch hineinschreiben wollen, sorgt doch daf\u00fcr, dass B\u00fcrgerbeteiligung ausgehebelt wird - im Jahr 2017 -, Umweltpr\u00fcfung ausgehebelt wird und Ausgleichsma\u00dfnahmen beim Naturschutz ausgehebelt werden. Wir reden \u00fcber Biodiversit\u00e4t, wollen aber keine Ausgleichsma\u00dfnahmen machen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":478,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir reden von den Menschen!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538856,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, das passt nicht zusammen. Wir Gr\u00fcne werden den \u00a7 13b nicht mitragen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538857,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538858,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der CSU, \u00a7 13b gilt nicht nur in Gebieten mit Wohnraummangel, sondern er gilt in ganz Deutschland, also auch in Gebieten, in denen die Bev\u00f6lkerungsentwicklung r\u00fcckl\u00e4ufig ist.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":482,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir denken auch an die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538860,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat mit Fl\u00e4chensparen nichts zu tun. Ich glaube, die CSU hat die Dorfkerne und die Kleinst\u00e4dte l\u00e4ngst aufgegeben. Das ist n\u00e4mlich das Signal des \u00a7 13b, das Sie von der CSU senden.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":484,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kennen Sie meine Heimatregion noch nicht!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538862,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Hendricks, ich kann nicht verstehen, dass Sie solch einen Paragrafen in den Gesetzentwurf aufgenommen haben. Sie sind doch die Ministerin, die f\u00fcr Fl\u00e4chensparen zust\u00e4ndig ist, und sind trotzdem beim Fl\u00e4chensparen auf einem Auge blind. Ich glaube, Sie n\u00e4hern sich da vom Niveau her dem Verkehrsminister Dobrindt mit seinem Bundesverkehrswegeplan an.\n\nDer zweite Pferdefu\u00df ist die Gesundheit und der L\u00e4rmschutz in der Stadt. 3 dB(A) sind eben kein angemessener Interessenausgleich. Das kann ich \u00fcberhaupt nicht erkennen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538863,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538864,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"3 Dezibel mehr bedeuten doppelten Schallschlag. Das ist gesundheitsgef\u00e4hrdender L\u00e4rm. Ich kann nicht erkennen, dass man so gesunde und lebenswerte St\u00e4dte bauen kann. Das hat nichts mit ungest\u00f6rtem Schlaf zu tun und auch nichts mit ungest\u00f6rter Kommunikation in der eigenen Wohnung. Vielmehr hei\u00dft das dann: Das Fenster muss geschlossen bleiben. - Ich glaube, das ist heutzutage keine ad\u00e4quate L\u00f6sung mehr.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538865,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538866,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Die L\u00e4nder Hamburg und Bremen haben mehr technischen L\u00e4rmschutz gefordert. Den werden auch wir Gr\u00fcne bei dieser Baugesetzbuchnovelle einfordern. Das ist n\u00e4mlich, wie ich glaube, eine ad\u00e4quate L\u00f6sung, wie wir L\u00e4rmschutz auf der einen Seite und gute Stadtentwicklung und Innenentwicklung auf der anderen Seite kombinieren und voranbringen k\u00f6nnen.\n\nFrau Hendricks, Sie selbst haben ja in Ihrer Rede vom \u201eHamburger Fenster\u201c gesprochen. Bis jetzt hie\u00df es immer: Das geht alles nicht. Das ist umweltrechtlich gar nicht m\u00f6glich. - Wenn Sie selbst es hier ansprechen, dann h\u00e4tten Sie es mit dieser Gesetzesnovelle auf den Weg bringen k\u00f6nnen und den technischen L\u00e4rmschutz endlich rechtlich absichern k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538867,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Caren Lay [DIE LINKE]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538868,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich noch etwas zum Verfahren sagen. Auch Sie, Frau Hendricks, haben ja gesagt: Die Menschen haben schon sehr lange gewartet, bis diese Gesetzesnovelle kam. Jetzt solle sie doch sehr z\u00fcgig durch das Parlament gehen. F\u00fcr mich stellt es sich so dar: In der Abendd\u00e4mmerung der Gro\u00dfen Koalition bringen Sie ein Gesetz auf den Weg, was Sie selbst \u00fcber Jahre blockiert haben. Es liegt demnach nicht am Parlament oder der Opposition, sondern daran, dass Sie als Gro\u00dfe Koalition die Gesetzesnovelle nicht zustande gebracht haben. Sie h\u00e4tte schon im Sommer letzten Jahres kommen sollen. Sie liegt jetzt vor, und wir m\u00fcssen sie jetzt in einem sehr schnellen Verfahren beraten.\n\nWir wollen ein vern\u00fcnftiges Verfahren, damit die Standards des Baugesetzbuches so weiterentwickelt werden, dass es am Ende zu einer guten Stadtentwicklung kommt. Wir stehen zu der Gebietskategorie \u201eUrbanes Gebiet\u201c. Wir werden dazu \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, auch f\u00fcr das Verfahren, einbringen. Wenn Sie bereit sind, unsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge gemeinsam zu debattieren und vielleicht den einen oder anderen zu \u00fcbernehmen, werden wir auch gemeinsam vorankommen.\n\nWir Gr\u00fcne sind \u00fcberzeugt: Die Stadt ist f\u00fcr die Menschen da und nicht f\u00fcr den L\u00e4rm oder den Verkehr.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538869,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":493,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Chris K\u00fchn. - N\u00e4chste Rednerin: Claudia Tausend f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538871,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":495,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Ich bin sehr froh, Herr Kollege K\u00fchn, dass wir heute in erster Lesung \u00fcber die \u00c4nderung wichtiger Bereiche des Baugesetzbuches beraten k\u00f6nnen. Mitte letzten Jahres - hier gebe ich Ihnen v\u00f6llig recht - war durchaus nicht sicher, dass wir in dieser Legislaturperiode noch zu einem guten gemeinsamen Ergebnis kommen w\u00fcrden. Dabei warten gerade unsere St\u00e4dte - Frau Ministerin hat darauf hingewiesen - h\u00e4nderingend darauf, dass das Bauen auch im innerst\u00e4dtischen Bereich erleichtert wird, um den n\u00f6tigen Wohnraum z\u00fcgig herstellen zu k\u00f6nnen.\n\nWir als Bundesgesetzgeber haben zwei Stellschrauben, die wir bewegen k\u00f6nnen, um den St\u00e4dten zu helfen. Wir k\u00f6nnen einerseits finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, und wir k\u00f6nnen andererseits die Mobilisierung von Bauland erleichtern. Wir haben vonseiten des Bundes den Kommunen bereits mit einer Verdreifachung der Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung des sozialen Wohnraums ma\u00dfgeblich geholfen. Wir haben gesehen: Erste Erfolge sind greifbar. Die Anzahl der Baugenehmigungen ist in den ersten zehn Monaten des letzten Jahres auf 340 000 angestiegen. Das ist ein Plus von 23 Prozent. Ich glaube, das ist ein erster sch\u00f6ner Erfolg. Heute geht es in einem zweiten Schritt darum, die Rahmenbedingungen f\u00fcr den Bau von Wohnungen zu verbessern und die Mobilisierung des knappen Baulands zu erleichtern.\n\nEs wurde mehrfach angesprochen: Eine ma\u00dfgebliche Rolle spielt dabei das \u201eUrbane Gebiet\u201c, eine neue Gebietskategorie, die wir in der Baunutzungsverordnung einf\u00fchren wollen. Das \u201eUrbane Gebiet\u201c soll die Gebietskategorien \u201eMischgebiet\u201c und \u201eAllgemeines Wohngebiet\u201c, die ja noch auf der Idee einer m\u00f6glichst weit gehenden Trennung der Nutzungen fu\u00dfen und einer Stadt der kurzen Wege oftmals entgegenstehen, erg\u00e4nzen und durch eine flexiblere Handhabung hinsichtlich Wohnen und Gewerbe Nutzungsvielfalt und Durchmischung in den Quartieren sicherstellen, um so die schon mehrfach angesprochene Urbanit\u00e4t des Wohnens herzustellen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538873,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":497,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Um es jetzt ein bisschen verst\u00e4ndlicher zu machen, schlie\u00dfe ich an die Ausf\u00fchrungen der Kollegin Lay an. Umfragen zeigen, dass mindestens jeder zweite Deutsche gerne in M\u00fcnchen leben w\u00fcrde -","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538875,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":216,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Was? K\u00f6ln ist viel sch\u00f6ner!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":499,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"zumindest behaupten wir M\u00fcnchener das, und die Zuzugsraten deuten auch darauf hin. Aber, Kolleginnen und Kollegen, mit M\u00fcnchen gemeint sind Schwabing und die Maxvorstadt, die Isarvorstadt, die Ludwigsvorstadt und nat\u00fcrlich Haidhausen. Das sind die ganz dicht bebauten Gr\u00fcnderzeitquartiere mit einem vielf\u00e4ltigen und bunten Angebot an Gastst\u00e4tten, kulturellen Nutzungen und Kleingewerbe direkt vor der Haust\u00fcr. So kann man nat\u00fcrlich schon seit Jahrzehnten nicht mehr bauen; denn dieser St\u00e4dtebau ist noch der Charta von Athen gefolgt.\n\nUm nicht missverstanden zu werden: Wir wollen jetzt weder zur\u00fcck in die Gr\u00fcnderzeit - denn die damaligen Anspr\u00fcche an Belichtung, Besonnung und Bel\u00fcftung von Wohnraum und an Gr\u00fcn- und Freir\u00e4ume im Wohnumfeld w\u00fcrden wahrscheinlich jedem Stadtplaner den Schwei\u00df auf die Stirn treiben -, noch wollen wir Neubaugebiete k\u00fcnftig nur noch als urbane Gebiete bauen. Die Menschen haben unterschiedliche Anspr\u00fcche an ihr Wohn- und Lebensumfeld, und um diesen Anspr\u00fcchen gerecht zu werden, wollen wir Angebote schaffen.\n\nAls Bundesgesetzgeber wollen wir nun den Kommunen die M\u00f6glichkeit geben, dort h\u00f6her und dichter zu bauen, wo es Sinn macht, zum Beispiel - das wurde auch schon angesprochen - auf gewerblichen Brachen oder in Umstrukturierungsgebieten mit einer Gemengelage, die dann st\u00e4rker in Richtung Wohnen entwickelt werden k\u00f6nnten -","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538877,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":501,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"und zwar, Kolleginnen und Kollegen, in Richtung bezahlbares Wohnen. Denn mit der Einf\u00fchrung der urbanen Gebiete schaffen wir neues Baurecht und k\u00f6nnen dann \u00fcber st\u00e4dtebauliche Vertr\u00e4ge auch sicherstellen, dass nicht nur teurer Wohnraum - wie oft bei Nachverdichtungsvorhaben nach \u00a7 34 Baugesetzbuch der Fall - entsteht, sondern auch sozial orientierter Wohnraum.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538879,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-tausend-0","sequence":503,"sitzung":216,"speaker":"Claudia Tausend (SPD)","speaker_cleaned":"Claudia Tausend","speaker_fp":"claudia-tausend","speaker_key":1645.0,"speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, das ist f\u00fcr uns zentral; denn f\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ist Wohnen kein Luxusgut, sondern ein Grundrecht.\n\nDas urbane Gebiet - auch darauf wurde hingewiesen - hat eine \u00f6kologische Komponente und leistet einen wichtigen Beitrag zum Klimaschutz. Es erm\u00f6glicht ressourcenschonendes und fl\u00e4chensparendes Bauen, wirkt der Zersiedelung von Landschaften und dem um sich greifenden Fl\u00e4chenverbrauch entgegen. Wir wollen auch k\u00fcnftig, Kolleginnen und Kollegen, der Innenentwicklung der St\u00e4dte gegen\u00fcber der Bebauung des Au\u00dfenbereichs Priorit\u00e4t einr\u00e4umen. In diesem Sinne hoffe ich, dass vonseiten der Kommunen bei der Baulandmobilisierung vorrangig die Chance des urbanen Gebiets genutzt wird.\n\nWir gehen aber auch den Weg mit, einen neuen \u00a7 13b Baugesetzbuch zu schaffen, der ein beschleunigtes Bauleitplanverfahren auch f\u00fcr den Au\u00dfenbereich vorsieht, aber nur dort, wo sich die Bauvorhaben an zusammenh\u00e4ngende Ortsteile anschlie\u00dfen, und auch das nur befristet bis zum 31. Dezember 2019. Ich hoffe und erwarte, dass die Kommunen dieses Instrument sorgf\u00e4ltig und behutsam und nur zur Arrondierung von Siedlungsr\u00e4ndern nutzen werden. Ich kenne den \u00a7 13a, der 2007 eingef\u00fchrt wurde, aus der Praxis. Zumindest in meiner Heimatstadt M\u00fcnchen wurde von diesem Instrument in untergeordnetem Ma\u00dfe Gebrauch gemacht.\n\nIch glaube, zum Thema L\u00e4rmschutzm\u00f6glichkeiten ist von den Kolleginnen und Kollegen alles gesagt worden. Es gibt zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder gehen wir mit den L\u00e4rmemissionswerten um 3 Dezibel hoch, oder wir schaffen alternativ mit einer Neuinterpretation der Technischen Anleitung zum Schutz gegen L\u00e4rm die M\u00f6glichkeit, in Bebauungspl\u00e4nen einen passiven Schallschutz vorzusehen. Ich w\u00fcrde mir aber auch eine Regelung in \u00a7 34 Baugesetzbuch w\u00fcnschen.\n\nIch komme zum Schluss, Kolleginnen und Kollegen. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf geben wir den Kommunen wesentliche Instrumente zur Mobilisierung von Bauland an die Hand und leisten damit einen weiteren Beitrag nicht nur zur Schaffung von mehr Wohnraum, sondern vor allem auch zur Schaffung von bezahlbarem Wohnraum.\n\nIch bedanke mich.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538881,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":505,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Tausend. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Anja Weisgerber f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538883,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":507,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! \u201eBillig Wohnen geht nur weit ab vom Schuss\u201c, \u201eDie Mieten werden immer teurer\u201c, \u201eWohnen m\u00fcssen alle\u201c - das sind nur einige Schlagzeilen aus den letzten Wochen und Monaten zum Thema \u201eWohnen und Bauen\u201c.\n\nDie Schaffung von bezahlbarem Wohnraum in Ballungsgebieten ist eine der dr\u00e4ngendsten Herausforderungen, vor der wir stehen. Immer mehr Menschen zieht es in die St\u00e4dte, und dadurch wird der Wohnraum dort immer knapper und auch immer teurer. Diese Wohnungsknappheit wird in den St\u00e4dten zunehmend zum Problem.\n\nWir haben in dieser Wahlperiode schon vieles auf den Weg gebracht, um genau dem entgegenzuwirken; denn es muss doch auch der Krankenschwester oder dem Polizisten m\u00f6glich sein, bezahlbaren Wohnraum in den Stadtzentren zu finden. Mietpreisbremse, Wohngeldreform und die deutliche Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung von 500 Millionen auf 1,5 Milliarden Euro j\u00e4hrlich - das sind alles wichtige Instrumente. Diese Gelder - das betone ich jedes Mal aufs Neue - m\u00fcssen von den L\u00e4ndern zielgenau f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung eingesetzt werden.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-mindrup\/archive\/216721","sequence":508,"sitzung":216,"speaker":"Klaus Mindrup [SPD]","speaker_cleaned":"Klaus Mindrup","speaker_fp":"klaus-mindrup","speaker_key":1562.0,"speaker_party":"spd","text":"Hat Bayern das gemacht?","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":509,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Bayern macht das sehr vorbildlich, ganz genau. Wir gehen mit gutem Beispiel voran.\n\nDas beste Instrument - das betone ich auch noch einmal - f\u00fcr mehr bezahlbaren Wohnraum, Frau Lay, ist und bleibt: Bauen, bauen, bauen. Es gibt bekanntlich auch den Sickerungseffekt. Wer eine teure Wohnung mietet, macht eine g\u00fcnstigere Wohnung frei.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538887,"profile_url":null,"sequence":510,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch gar nicht! Welche Studie belegt denn den Sickerungseffekt? Den gibt es nicht! Das ist ein Ammenm\u00e4rchen! Es gibt keine Studie! Welche Studie denn?","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":511,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Dazu gibt es Studien. Wir haben dar\u00fcber auch schon auf vielen Podiumsdiskussionen gesprochen. Wer eine teurere Wohnung mietet, macht eine andere Wohnung frei. Das ist Fakt. - An genau dieser Stelle setzen wir mit der Novelle an.\n\nDer derzeitige rechtliche Rahmen erm\u00f6glicht das Nebeneinander von Wohnen und Gewerbe, aber den Bau zus\u00e4tzlicher Wohnungen in urbanen Zentren nur eingeschr\u00e4nkt. Mit der neuen Baugebietskategorie \u201eUrbanes Gebiet\u201c wollen wir das \u00e4ndern. Wir wollen das Bauplanungsrecht und das Immissionsschutzrecht flexibilisieren, das hei\u00dft: mehr Innenverdichtung, es kann dichter und h\u00f6her gebaut werden. Und dadurch erm\u00f6glichen wir eine Nutzungsmischung von Wohnen und Gewerbe, auch von Kultur- und Sporteinrichtungen. Das, meine Damen und Herren, ist genau der richtige Schritt.\n\nAber ich sage auch - Herr K\u00fchn, h\u00f6ren Sie mir bitte zu -: Allein durch die Innenentwicklung werden wir es nicht schaffen, den Bedarf an Wohnraum zu decken; denn wir brauchen 350 000 bis 400 000 neue Wohnungen pro Jahr. Einige St\u00e4dte - M\u00fcnchen ist daf\u00fcr ein gutes Beispiel - platzen schon jetzt schier aus allen N\u00e4hten. Auch in Berlin wird die Situation - ich habe mich gestern erst mit einem Berliner dar\u00fcber unterhalten - auf dem Wohnungsmarkt immer schwieriger.\n\nF\u00fcr mehr neuen und vor allem bezahlbaren Wohnraum ben\u00f6tigen wir mehr Bauland.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538889,"profile_url":null,"sequence":512,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":513,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fehlendes Bauland ist ein wesentlicher Preistreiber beim Wohnen und Bauen. Das hat \u00fcbrigens auch - Sie haben gerade nach Studien gefragt - die Baukostensenkungskommission ganz deutlich herausgearbeitet: Fehlendes Bauland ist ein Preistreiber. - Deshalb haben wir uns als Union - als CDU und CSU - uns f\u00fcr ein Signal am Ortsrand starkgemacht. Wir haben schlie\u00dflich einen Kompromiss gefunden. Kommunen sollen k\u00fcnftig im beschleunigten Verfahren Bebauungspl\u00e4ne f\u00fcr den Ortsrand aufstellen k\u00f6nnen, allerdings unter strengen Voraussetzungen: nur auf drei Jahre befristet, in engen Grenzen, und der Vorrang der Innenentwicklung als Grundsatz der Bauleitplanung bleibt selbstverst\u00e4ndlich bestehen. Es ist so, wie Frau Tausend gerade gesagt hat: Es liegt in der Hand der Kommunen, verantwortungsvoll mit diesem Instrument umzugehen. Sie bekommen dieses Instrument, um auf die aktuelle Situation an den Wohnungsm\u00e4rkten zu reagieren, ohne dass wir strukturelle Ver\u00e4nderungen im Baurecht vornehmen.\n\nDas beschleunigte Verfahren kommt gerade den Gemeinden zugute, die mit der Nachverdichtung und der Innenentwicklung an ihre Grenzen sto\u00dfen. Herr K\u00fchn, wir machen im Bereich der Ortskernrevitalisierung sehr viel mit LEADER-Mitteln, auch in meinem Heimatlandkreis - Besucher aus meiner Heimat sitzen oben auf der Trib\u00fcne; die k\u00f6nnen das bezeugen -, aber es gibt dennoch Gemeinden, die da an ihre Grenzen sto\u00dfen. Diesen Gemeinden m\u00f6chten wir dieses Instrument an die Hand geben;","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538891,"profile_url":null,"sequence":514,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Dann beschr\u00e4nken wir das Ganze doch einfach gemeinsam!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":515,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":1685.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn neben dem freien Wohnungsbau kann auch der soziale Wohnungsbau davon profitieren, wenn dieses Instrument besteht.\n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf ist eine gute Grundlage, um die Herausforderungen, vor die uns der Wohnraummangel stellt, an der Wurzel zu packen. An einer Stelle w\u00fcnschen wir eine Erg\u00e4nzung. Denn nach der aktuellen Rechtslage k\u00f6nnen Gemeinden keinen Bebauungsplan aufstellen, der dauerhaftes Wohnen in Erholungsgebieten erm\u00f6glicht; das wurde bereits angesprochen. Hier m\u00f6chten wir eine Verbesserung erreichen. Gerade in stadtnahen Erholungsgebieten ist es n\u00e4mlich Realit\u00e4t, dass dort auch gewohnt wird. Im Zuge dieser Baurechtsreform sollten wir versuchen, diese unklare Situation der gelebten Realit\u00e4t anzupassen.\n\nIch freue mich auf die weiteren - auch partei\u00fcbergreifenden, fraktions\u00fcbergreifenden - Diskussionen im anstehenden Gesetzgebungsverfahren, die dazu f\u00fchren werden, dass wir am Ende ein gutes Gesetz bekommen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538893,"profile_url":null,"sequence":516,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":517,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Weisgerber. - Der letzte Redner in dieser Debatte: Volkmar Vogel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538895,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":519,"sitzung":216,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Wir bringen heute das Gesetz zur St\u00e4rkung des neuen Zusammenlebens in der Stadt ein. Die Diskussion, die eben stattgefunden hat, zeigt mir, dass wir da auf einem guten Weg sind und sicherlich eine gemeinsame Position finden werden. Wir setzen damit eine EU-Richtlinie um, aber unter dem Strich kann man sagen: Wir \u00e4ndern in dieser Legislaturperiode auch das Baugesetzbuch, insbesondere das Planungsrecht.\n\nFrau Ministerin, unabgesprochen habe ich auf meinem Spickzettel auch vermerkt, dass es wichtig ist, dass wir schnell zu einem Ergebnis kommen. Deswegen vielen Dank auch an Ihr Haus, dass wir mit der Einbringung nicht im Verzug sind. Es kommt jetzt darauf an, dass sich der Bundesrat schnell - am 10. Februar - damit besch\u00e4ftigt, dass wir unsere Anh\u00f6rung konstruktiv durchf\u00fchren und noch im M\u00e4rz hier zu einem Ergebnis kommen. Die Menschen und die Kommunen warten aus mehreren Gr\u00fcnden darauf. Die Kommunen warten darauf, damit Rechtsklarheit bei der Anpassung im Bereich Ferienwohnungen herrscht. Klar ist, wir wollen nicht die sogenannten Rollladensiedlungen, sondern wollen Wohnen m\u00f6glich machen. Aber wir brauchen auch Rechtsklarheit f\u00fcr die Best\u00e4nde. Das ist f\u00fcr diejenigen wichtig, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen, die Wohnungssituation ist vor allem in den Ballungsr\u00e4umen und in den sogenannten Schwarmst\u00e4dten schwierig. Wir m\u00fcssen hier zwei Strategien fahren, eine kurzfristige und eine, die langfristig wirken kann. Was die kurzfristige Strategie angeht, ist es richtig, dass wir unter bestimmten Voraussetzungen auch ein vereinfachtes Planungsrecht zulassen und dies - das m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich betonen - zeitlich begrenzen.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538897,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":216,"speaker":"Christian K\u00fchn [T\u00fcbingen] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Vereinfachte Handlungsf\u00e4higkeit ohne B\u00fcrgerbeteiligung, ohne Umweltpr\u00fcfung!","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":521,"sitzung":216,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten die Zeit aber auch nutzen, langfristig wirkende Instrumente auf den Weg zu bringen. Dazu geh\u00f6rt meiner Meinung nach insbesondere - wir hatten Mittwoch ein Expertengespr\u00e4ch dazu -, dass es m\u00f6glich ist, in den Kommunen - auch mit Unterst\u00fctzung des Bundes und der L\u00e4nder - Brachfl\u00e4chen zu erschlie\u00dfen - ob Brachfl\u00e4chen der Bahn oder Milit\u00e4rkonversionsfl\u00e4chen sei dahingestellt -, um auf diese Art und Weise zus\u00e4tzliches Bauland zu schaffen. Denn wie sollen wir ansonsten jungen Familien erkl\u00e4ren, die aus ihrer Mietwohnung herauswollen und sich Wohneigentum bilden wollen - sei es durch ein eigenes Haus oder eine Eigentumswohnung -, dass wir dem durch die ungen\u00fcgende Bereitstellung von Bauland - noch dazu zu \u00fcberh\u00f6hten Preisen - einen Riegel vorschieben? Deswegen ist es auch wichtig - das ist zwar nicht unser Thema -, dass wir bei der Wohnimmobilienkreditrichtlinie eine \u00c4nderung auf den Weg gebracht haben. Auch das wird uns sehr dabei helfen.\n\nAber das Kernst\u00fcck, wenn es um das bessere Leben in der Stadt geht, ist das urbane Gebiet. Ich kann mich daran erinnern, wie wir vor drei Jahren in unserer Fraktion darangingen, die Baunutzungsverordnung zu \u00e4ndern. Da war die Diskussion noch eine ganz andere. Aber ich denke, wir haben es gut auf den Weg gebracht, dass die urbanen Gebiete hier eingef\u00fchrt werden. Dadurch k\u00f6nnen wir zum einen Abstandsfl\u00e4chen ver\u00e4ndern, um zus\u00e4tzlichen Wohnraum zu schaffen, und zum anderen auch daf\u00fcr sorgen, dass unsere St\u00e4dte lebenswerter und attraktiver werden.\n\nIch will hier ausdr\u00fccklich sagen: Es geht nicht darum - denn auch die Diskussion hatte ich -, Wohnen in Gewerbegebieten zuzulassen. Damit w\u00fcrde man neue Konflikte verursachen. Es geht darum, Wohnen und Arbeiten zu verbinden; denn die Arbeitswelt hat sich ver\u00e4ndert. Sie ist nicht mehr mit derjenigen von vor 50 Jahren zu vergleichen - so alt ist die jetzige Baunutzungsverordnung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, auch wenn das nicht unsere Aufgabe ist, bitte ich doch darum, dass wir sehr sorgf\u00e4ltig vorgehen, wenn es um Ver\u00e4nderungen von Verwaltungsvorschriften geht. Ich meine hier insbesondere die TA Luft und die TA L\u00e4rm, die die Grundlage f\u00fcr das Verwaltungshandeln bilden. Bei diesem Thema d\u00fcrfen wir das Kind nicht mit dem Bade aussch\u00fctten, sondern m\u00fcssen sehr sorgf\u00e4ltig vorgehen.\n\nLassen Sie mich noch ein Wort zum l\u00e4ndlichen Raum sagen. Mir ist sehr daran gelegen, dass wir bei dem, was wir jetzt f\u00fcr die St\u00e4dte auf den Weg gebracht haben - Stichwort \u201eurbanes Gebiet\u201c -, auch an die kleinen St\u00e4dte und an die D\u00f6rfer denken. Die kleinen St\u00e4dte und D\u00f6rfer haben sich gewandelt. Die Industrieentwicklung der letzten 70 Jahre hat dazu gef\u00fchrt, dass sie oftmals nur noch Schlafd\u00f6rfer sind. Aber D\u00f6rfer waren eigentlich etwas anderes. D\u00f6rfer waren eigentlich, im \u00fcbertragenen Sinne, Gewerbegebiete, wo Landwirtschaft, wo Handwerk, wo Mittelst\u00e4ndler, wo kleine Betriebe auf engem Raum des d\u00f6rflichen Lebens zusammengearbeitet haben. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass so etwas in Zukunft wieder besser m\u00f6glich sein muss.\n\nIch glaube, das urbane Gebiet, das wir jetzt f\u00fcr Ballungszentrum und gro\u00dfe St\u00e4dte auf den Weg gebracht haben, ist ein gutes Beispiel. Das sollten wir auch in den D\u00f6rfern anwenden, damit der Schmied wieder im Ort arbeiten kann. Die Arbeitsbedingungen und das Arbeitsumfeld f\u00fcr einen Schmied und einen Schlosser haben sich enorm gewandelt, genauso wie f\u00fcr einen Tischler oder einen B\u00e4cker. Manch ein B\u00e4cker m\u00f6chte seine B\u00e4ckerei vielleicht aus praktischen Erw\u00e4gungen heraus erweitern, weil zwei, drei Asylsuchende da sind, die gute Falafel backen. Das w\u00fcrde zu einem gr\u00f6\u00dferen Angebot f\u00fchren, und die Asylsuchenden w\u00fcrden integriert und k\u00f6nnten hier arbeiten.\n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einen Satz sagen: Wir wollen das Baugesetz erneut novellieren; das haben wir in der vergangenen Legislatur auch getan. Ein wesentlicher Punkt, der damals eine Rolle gespielt hat, ist die Privilegierung landwirtschaftlicher Betriebe im Au\u00dfenbereich. Ich bitte darum, dass wir da sehr sorgf\u00e4ltig vorgehen und, wenn es um den Bau neuer St\u00e4lle geht, die landwirtschaftlichen Betriebe im Au\u00dfenbereich von rein gewerblichen Ansiedlungen unterscheiden, weil ein Landwirt, dessen Familie den Hof vielleicht schon seit Generationen betreibt und die vor Ort notwendige wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, zu unterscheiden ist von jemandem, der als Fremder kommt, um eine gewerbliche T\u00e4tigkeit auszu\u00fcben. Deswegen sollten wir zwischen denen unterscheiden, die da sind, und denen, die dazukommen. Die, die da sind, sollten wir nicht verteufeln.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":522,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Vogel.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":523,"sitzung":216,"speaker":"Volkmar Vogel (Kleinsaara) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir sollten aber daf\u00fcr sorgen, dass die schwarzen Schafe, die die Regelungen in irgendeiner Art und Weise ausnutzen, zur Rechenschaft gezogen werden.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538901,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":525,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Vogel. Manchmal ist ein Satz sehr lang.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volkmar-vogel\/archive\/214806","sequence":526,"sitzung":216,"speaker":"Volkmar Vogel [Kleinsaara] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volkmar Vogel","speaker_fp":"volkmar-vogel","speaker_key":1633.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie h\u00e4tten mir stundenlang zuh\u00f6ren k\u00f6nnen, oder?","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":527,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich kann Ihnen selbstverst\u00e4ndlich stundenlang zuh\u00f6ren, vor allem, wenn ein Satz eine Stunde dauert.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/10942 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Es gibt keine anderweitigen Vorschl\u00e4ge. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 31 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (18. Ausschuss) zu dem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nWissenschaftskooperation mit Partnern in Subsahara-Afrika st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/10632, 18\/10973\n\nInterfraktionell wurden 38 Minuten f\u00fcr die Aussprache vorgesehen. - Alle sind einverstanden.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Dr. Claudia L\u00fccking-Michel f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538905,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 Umsetzung einer EU-Richtlinie im St\u00e4dtebaurecht","top_id":15183,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":529,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf der Trib\u00fcne! Alle sprechen gerade von Afrika. Doch welches Bild haben Sie eigentlich vor Ihrem geistigen Auge, wenn der Name dieses Kontinents f\u00e4llt? Seien wir ehrlich: Nach wie vor tragen wir hier in Deutschland nur allzu h\u00e4ufig ein sehr einseitiges Bild von Afrika mit uns herum. Dabei t\u00e4uscht schon der Begriff als solcher eine Einheitlichkeit vor, die es so gar nicht gibt. So viele Sprachen, Religionen, Kulturen und Nationen, so viele verschiedene Wirklichkeiten werden hier zusammengefasst. Eigentlich m\u00fcsste man sagen, wir brauchten nicht ein Bild, sondern eine ganze Bildergalerie vor unserem geistigen Auge. Aber in unserer Wahrnehmung \u00fcberwiegen die Krisenmeldungen aus Afrika im Vergleich zu den guten Botschaften. Oft wird Henning Mankell zitiert:\n\nWenn wir uns am Bild der Massenmedien orientieren, lernen wir heute alles dar\u00fcber, wie Afrikaner sterben, aber nichts dar\u00fcber, wie sie leben.\n\nLeider stimmt das allzu h\u00e4ufig - bisher jedenfalls.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass unsere Afrika-Politik in Zukunft ganz andere Bilder liefern kann und wir einen anderen Ansatz verfolgen werden. Anfang dieser Woche hat Entwicklungsminister M\u00fcller sein Konzept vorgestellt, das er \u201eMarshallplan mit Afrika\u201c nennt. Das ist wichtig: nicht \u201ef\u00fcr Afrika\u201c. Sein Ziel ist es, Afrika als Chancenkontinent zu begreifen und partnerschaftlich die Entwicklung Afrikas zu Wohlstand und Frieden voranzutreiben.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":530,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein neuer Gedanke, aber ein guter!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":531,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr m\u00fcssen wir eine andere Brille aufsetzen, und zwar in allen Politikbereichen.\n\nIn unserem Antrag fangen wir heute damit an. Hier schauen wir auf den Kontinent aus der Perspektive von Wissenschaftskooperationen mit Partnern in Subsahara-Afrika. Zugegeben, manch einer reagiert dann erstaunt und sagt: Wenn wir an Spitzenforschung oder erstklassige Hochschulausbildung denken, f\u00e4llt uns nicht als Erstes diese Weltregion ein.\n\nLassen Sie uns heute versuchen, an einem anderen Bild von Afrika weiterzuzeichnen. Als Bildungspolitikerin sehe ich Folgendes quasi als Grundierung unseres Bildes: Das gr\u00f6\u00dfte Potenzial Afrikas ist seine junge Generation. Schon heute ist die H\u00e4lfte der afrikanischen Bev\u00f6lkerung j\u00fcnger als 18 Jahre. Bis zum Jahr 2050 wird sich die Bev\u00f6lkerung des Kontinents wahrscheinlich auf \u00fcber 2 Milliarden Menschen verdoppeln. Wenn eines klar ist, dann das: Alle diese jungen Menschen brauchen gute Bildung als Voraussetzung, um dieses Potenzial wirklich entfalten zu k\u00f6nnen.\n\nDas Hochschul- und Wissenschaftssystem spielt dabei eine entscheidende Rolle - f\u00fcr eine gute Lehrerbildung als Voraussetzung f\u00fcr gute Schulen, f\u00fcr den Hochschullehrernachwuchs, f\u00fcr Studienangebote, die arbeitsmarktorientiert ausbilden, f\u00fcr Forschung, die neue L\u00f6sungen f\u00fcr die wirtschaftliche, aber auch die gesellschaftliche Entwicklung erm\u00f6glicht. Au\u00dferdem k\u00f6nnten Hochschulen auch qualifizierte Beratung f\u00fcr Politik und Verwaltung anbieten. Wir schlagen deshalb eine ganze Serie von Ma\u00dfnahmen in unserem Antrag vor. Nur einige will ich nennen.\n\nErstens. K\u00fcnftig wollen wir zum Beispiel afrikanische Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die durchaus in gro\u00dfer Zahl \u00fcberall in der Welt arbeiten, als sogenannte Flying Faculties f\u00fcr kurzzeitige Lehrauftr\u00e4ge an Hochschulen in ihren Heimatl\u00e4ndern gewinnen, um damit die Qualit\u00e4t der Lehre dort langsam, aber stetig zu verbessern.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538909,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":533,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Bereits jetzt vergeben wir viele Stipendien. Rund 1 000 Stipendien f\u00fcr die qualit\u00e4tsvolle Ausbildung von Hochschullehrern vor Ort sollen hinzukommen.\n\nWir fordern drittens noch mehr Mittel f\u00fcr R\u00fcckkehrstipendien. Menschen mit all ihren Talenten und all ihrem Wissen sind mobil. Sie ziehen durch die Welt, gerade die Hochqualifizierten. Davon profitieren alle am Austausch beteiligten Seiten. Das ist die Idee der Brain Circulation.\n\nViertens wollen wir gerade die S\u00fcd-S\u00fcd-Kooperation st\u00e4rken. Die afrikanischen Wissenschaftssysteme sollten sich viel st\u00e4rker untereinander vernetzen. Einen guten Ausgangspunkt daf\u00fcr sehen wir im African-German Network of Excellence in Science, Kurzform AGNES. Es bringt etablierte Nachwuchsforscherinnen und -forscher aus Subsahara-Afrika bereits jetzt zusammen.\n\nAls Forschungspolitikerin entdecke ich auf meinem Bild von Afrika t\u00e4glich viele spannende Einzelheiten. Ich bin beeindruckt von Innovationen, die in Afrika erdacht wurden, zum Beispiel eine Erfindung aus Kenia: M-Pesa. Dies bedeutet auf Suaheli mobiles Geld. Per SMS k\u00f6nnen afrikanische Mobilfunkkunden - ein Handy besitzen zum Gl\u00fcck die meisten - Geld \u00fcberweisen, auch wenn sie kein eigenes Bankkonto haben. Das war die Ursprungsidee. Mittlerweile ist das Handy zum g\u00e4ngigen Zahlungsmittel geworden. Man kann per Handy im Supermarkt zahlen, seine Stromrechnung begleichen und sogar g\u00fcnstige Kleinkredite bei Banken anfragen. Ein anderes Beispiel, eine Idee, die zurzeit in Ruanda von einem Start-up-Unternehmen erprobt wird: Um Medikamente und Blutkonserven trotz mangelnder Infrastruktur dort hinzubringen, wo sie gebraucht werden, verschickt man sie nicht per Transport auf der Stra\u00dfe, sondern gleich mit Drohnen.\n\nAuch \u00fcber solche technologischen Spr\u00fcnge sollten wir reden, wenn wir von Afrika sprechen. Sie geh\u00f6ren zu einem vollst\u00e4ndigen Bild von Afrika dazu. Unser Ziel ist deshalb, mit unserem Antrag auch daf\u00fcr zu sorgen, dass die Bundesregierung die europ\u00e4ische Forschungspolitik in Zukunft noch besser mit der afrikanischen verkn\u00fcpft und verzahnt.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538911,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":535,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, ich bin \u00fcberzeugt, dass wir die Herausforderungen der Zukunft nur gemeinsam und nur als Partner bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen, als Partner aus dem globalen Norden und S\u00fcden mit unterschiedlichen Herangehensweisen. Denn wieder einmal gilt: Spitzenforschung lebt vom Austausch der Ideen, von unterschiedlichen Blickwinkeln, von Differenzerfahrung. Ob es um die Ern\u00e4hrungssicherung oder die Behandlung global bedrohlicher Krankheiten geht, wir ben\u00f6tigen Innovationen, die wir nur gemeinsam entwickeln k\u00f6nnen.\n\nEs gibt zum Gl\u00fcck zu zentralen Forschungsthemen schon eine Reihe von erfolgreichen Kooperationen zwischen deutschen Institutionen und Partnern aus Subsahara, zum Beispiel die sogenannten Klimakompetenzzentren im westlichen und s\u00fcdlichen Afrika. Dort wird geforscht, damit es auch in Zeiten des Klimawandels noch Ernten geben kann und die Artenvielfalt nicht weiter reduziert wird. Aber das Besondere an diesen Kompetenzzentren ist - der Name sagt es schon -, dass die Erkenntnisse der Wissenschaft gleich an die ans\u00e4ssigen Bauern und die lokale Verwaltung weitergegeben werden. Dort entsteht also Expertise bei afrikanischen Forschern, die von der Gesellschaft vor Ort gleich in neue Kompetenzen umgesetzt werden kann und konkret angewandt wird.\n\nWir wollen die Klimaforschung - so ist es in unserem Antrag formuliert - in Zukunft dringend um die Forschung zum Katastrophen- und Risikomanagement erg\u00e4nzen. Auch hier sollen die gewonnenen Erkenntnisse so aufbereitet werden, dass sie angewandt werden k\u00f6nnen. Wir wollen darum auch die Hochschulkooperationen zwischen Deutschland und Subsahara-Afrika weiter f\u00f6rdern, konkret das Projekt der deutsch-afrikanischen Fachhochschulen. Auch hier kann man sagen, dass sich solche Partnerschaften als ein erfolgreiches Instrument, um gemeinsame Probleml\u00f6sungen zu erarbeiten, bew\u00e4hrt haben.\n\nZum Schluss ein k\u00fchner Blick in die Zukunft. Stellen wir uns vor, der n\u00e4chste Einstein kommt zum Beispiel aus dem Senegal. Es gibt n\u00e4mlich schon eine ganze Reihe von Initiativen, die die mathematische Forschung in Subsahara-Afrika st\u00e4rken wollen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":536,"sitzung":216,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Karamba!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538914,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":538,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Gut ausgew\u00e4hlt, nicht? Genau. - Wir f\u00f6rdern den Aufbau neuer Lehrst\u00fchle f\u00fcr Mathematik.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":539,"sitzung":216,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Chemie!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":540,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":1436.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das w\u00e4re doch etwas f\u00fcr dich, Karamba. Wer wei\u00df?\n\nKaramba ist hier, aber vielleicht studiert oder forscht der n\u00e4chste Einstein ja schon an einer der neuen mathematischen Fakult\u00e4ten dort. Das w\u00e4re doch durchaus realistisch. Ein afrikanischer Einstein - damit w\u00fcrde unseren Bildern von Afrika jedenfalls eine kr\u00e4ftige neue Farbe hinzugef\u00fcgt werden. Ich bitte Sie jedenfalls um die Unterst\u00fctzung unseres Antrags, damit wir die Bildergalerie Afrikas gemeinsam erweitern.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538918,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":542,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":1686.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Claudia L\u00fccking-Michel. - N\u00e4chste Rednerin: Christine Buchholz f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538920,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":544,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Koalition m\u00f6chte die Wissenschaftskooperation zwischen der Bundesrepublik Deutschland und den L\u00e4ndern in Subsahara-Afrika vertiefen. Dadurch sollen Chancen genutzt und \u201eentscheidende Hebel\u201c in Bewegung gesetzt werden, um dort Wachstum, Wohlstand und sozialen Frieden zu schaffen und damit den Fluchtursachen zu begegnen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":545,"sitzung":216,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, ist doch gut!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":546,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist gut!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":547,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"So hei\u00dft es im vorliegenden Antrag von Union und SPD.\n\nKeine Frage: Selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt die Linke internationale Wissenschaftskooperationen, insbesondere mit den armen und \u00e4rmsten L\u00e4ndern der Welt.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":548,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Blo\u00df zustimmen will die Linke wieder nicht!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":549,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn viele von ihnen sehen sich gegenw\u00e4rtig kaum in der Lage, gute Forschung und Lehre aus eigener Kraft zu entwickeln und zu betreiben. Wir sollten uns schon damit besch\u00e4ftigen, welche Gr\u00fcnde das hat. Es sind die Sp\u00e4tfolgen des Kolonialismus und eine jahrzehntelange Politik der Unterentwicklung, die auch von Europa und Deutschland betrieben wurde. Es liegt daran, dass wirtschaftliche Interessen, auch die der deutschen Politik, prim\u00e4r die Politik gegen\u00fcber Afrika bestimmen und dass die Eliten in den verschiedenen L\u00e4ndern - nicht nur in denen Subsahara-Afrikas - vorrangig ihre eigenen Interessen und nicht die der breiten Bev\u00f6lkerung im Sinn haben.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":550,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":551,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweifellos kann Wissenschaftskooperation dazu beitragen, gesellschaftlichen Fortschritt in diesen L\u00e4ndern zu erreichen. Die Bundesregierung sieht jedoch darin zentrale Hebel f\u00fcr gesellschaftlichen Fortschritt, und davon kann doch wirklich nicht die Rede sein.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538929,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":553,"sitzung":216,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Also f\u00fcr die Sozialdemokratie war Bildung immer ein Punkt von Fortschritt!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":554,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Es gibt viel zentralere Hebel, die Sie gar nicht erst anfassen. Nehmen wir beispielsweise ein 17 Jahre altes Versprechen der Bundesrepublik: 0,7 Prozent des Bruttoinlandsproduktes soll f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist schon nicht besonders viel. 2015 betrugen die deutschen \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit gerade einmal 0,5 Prozent des Bruttoinlandsproduktes. Damit ist die Bundesregierung - wie in jedem Jahr zuvor - ihren Verpflichtungen nicht nachgekommen.\n\nUm die jeweiligen Anstrengungen einmal ins Verh\u00e4ltnis zu setzen: F\u00fcr den Bundeswehreinsatz in Mali wurden die Ausgaben von 35 Millionen Euro im letzten Jahr auf 163 Millionen Euro in diesem Jahr angehoben, also innerhalb eines Jahres um mehr als 100 Millionen Euro. Das zeigt doch die falschen Priorit\u00e4ten Ihrer Afrika-Politik!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538932,"profile_url":null,"sequence":555,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538933,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":557,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Schauen wir noch einmal in den Bildungsbereich. Ich denke, ein zentrales Thema ist die Grundschulbildung, und die h\u00f6chste Rate von Analphabeten finden wir in dieser Region. Jetzt sollen die Mittel f\u00fcr den Fonds der Globalen Bildungspartnerschaft 2018 von 7 auf 9 Millionen Euro steigen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":558,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Immerhin!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":559,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Jedoch w\u00e4ren 100 Millionen Euro n\u00f6tig, um zumindest die selbstgesteckten Ziele zu erreichen. Angesichts dessen ist das doch mehr als erb\u00e4rmlich.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538937,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":561,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie deuten in Ihrem Antrag an, dass Hochschulbildung vor Armut sch\u00fctzen w\u00fcrde. Seien Sie doch ehrlich: Nachhaltigen Schutz vor Armutsl\u00f6hnen beispielsweise bieten vor allem starke und durchsetzungsf\u00e4hige Gewerkschaften und Bewegungen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":562,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ach!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":563,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Wie sonst k\u00f6nnten den inl\u00e4ndischen und vor allem den ausl\u00e4ndischen Unternehmen h\u00f6here L\u00f6hne abgerungen werden? Aber das kollidiert nat\u00fcrlich dann mit den Interessen von europ\u00e4ischen und deutschen Unternehmen, die dort billig produzieren lassen wollen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":564,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Schwachsinn ist das!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538942,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":566,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"- Nun regen Sie sich nicht auf! Das ist die bittere Wahrheit.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538944,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":568,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist nur ein Teil der Wahrheit!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":569,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"In Kenia f\u00fchren \u00fcbrigens dieser Tage Tausende \u00c4rzte an \u00f6ffentlichen Kliniken einen erbitterten Streik f\u00fcr die Umsetzung ihres Tarifvertrages. Diesen hat die Regierung in den letzten Jahren immer wieder gebrochen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":570,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Fahren Sie doch einmal hin!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":571,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Dies zeigt deutlich: Die fehlende Hochschulbildung ist eben nicht das zentrale Hemmnis im Gesundheitssystem oder der Hauptgrund f\u00fcr schlechte L\u00f6hne, sondern dahinter stehen ganz andere Interessen.\n\nEin weiteres Beispiel: Der guten Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Medikamenten steht nicht die unterentwickelte Wissenschaft im Wege. Nein, es sind die Patentrechte der Pharmaindustrie, mit denen sich die europ\u00e4ischen Unternehmen \u00fcberteuerte Preise und satte Gewinne sichern k\u00f6nnen. Dort k\u00f6nnten Sie doch auch einmal aktiv werden!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538949,"profile_url":null,"sequence":572,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":573,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Ihr habt unseren Antrag dazu abgelehnt!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":574,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das Wichtigste, Frieden f\u00fcr die Menschen in Afrika, wird nicht vorrangig durch Bildung und Wissenschaft erreicht. Viele der blutigsten Diktatoren Afrikas haben selbst studiert - \u00fcbrigens viele von ihnen auch in Europa -, aber Afrika wurde allein dadurch nicht friedlicher und freier; denn Frieden und Entwicklung kann es nur geben, wenn die gesamte Bev\u00f6lkerung endlich von dem massiven Reichtum ihres Kontinents profitiert.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538952,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":576,"sitzung":216,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":577,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":1684.0,"speaker_party":"spd","text":"Da haben Sie recht!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":578,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sagen Sie immer! Darauf reiten Sie immer herum!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":579,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Das setzt einen Bruch mit der bisherigen Afrika-Politik der Bundesregierung voraus, die auf wirtschaftliche Interessen, eine Sicherheitsstrategie und Fl\u00fcchtlingsabwehr setzt.\n\nSie sprachen davon, dass der n\u00e4chste Einstein aus Afrika kommen k\u00f6nnte. - Ja, davon bin ich auch \u00fcberzeugt.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":580,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Dann k\u00f6nnt ihr dem Antrag zustimmen!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":581,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber wir m\u00fcssen uns einem Problem stellen: Der n\u00e4chste Einstein, wenn er denn aus Afrika kommt und sich auf den Weg nach Norden macht, hat eine sehr hohe Wahrscheinlichkeit, im Mittelmeer zu ertrinken.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":582,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Quatsch!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":583,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Deshalb m\u00fcssen wir hier \u00fcber Heuchelei sprechen, Heuchelei Ihrer Politik. Wir wissen um die Bedeutung von Hochschulen und Forschung f\u00fcr die Entwicklung und unterst\u00fctzen dies auch, aber wir wollen hier nicht der Heuchelei das Wort reden, die Ihre Afrika-Politik dominiert.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":584,"sitzung":216,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":1691.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Machen Sie mal einen konkreten eigenen Vorschlag!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christine-buchholz-0","sequence":585,"sitzung":216,"speaker":"Christine Buchholz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Christine Buchholz","speaker_fp":"christine-buchholz","speaker_key":1336.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie sollten vorsichtig sein, sich hier als Vork\u00e4mpfer f\u00fcr Wachstum, Wohlstand und sozialen Frieden in Afrika darzustellen; denn das steht Ihnen wirklich nicht zu.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538963,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":587,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion erh\u00e4lt nun Dr. Daniela De Ridder das Wort.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538965,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":589,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Der Name Steinmeier, so sagte der noch amtierende Bundespr\u00e4sident Joachim Gauck heute, steht f\u00fcr Unerm\u00fcdlichkeit, daf\u00fcr, weiter zu verhandeln, zu vermitteln und zu \u00fcberzeugen.\n\nDem neuen Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel w\u00fcnschte er f\u00fcr die schwierigen Zeiten und Herausforderungen mit Blick auf die Europ\u00e4ische Union und die transatlantischen Partnerschaften, die es zu verteidigen gilt, viel Gl\u00fcck und gutes Gelingen. Die SPD-Fraktion und ich schlie\u00dfen uns diesen guten W\u00fcnschen unumwunden an.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":590,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es da irgendeinen Dissens?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":591,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"- Sie d\u00fcrfen gerne mit einstimmen.\n\nAllen drei Herren und auch der neuen Wirtschaftsministerin, Brigitte Zypries, w\u00fcnsche ich f\u00fcr ihre Zukunft viel Erfolg, und ich gratuliere herzlich.\n\nBevor Sie sich r\u00e4uspern: Gleich heute Morgen habe ich die Gelegenheit genutzt, dem neuen Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel die Au\u00dfenwissenschaftspolitik und damit auch den untersch\u00e4tzten afrikanischen Kontinent ans Herz zu legen. Wir werden das in den kommenden Wochen sicherlich noch deutlich vertiefen k\u00f6nnen.\n\nFrank-Walter Steinmeier hat gestern in seiner Abschiedsrede - viele von Ihnen waren ja dabei - noch einmal sehr deutlich gesagt, wie wichtig die Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik ist und wie sehr die Wissenschaftspolitik untersch\u00e4tzt wird. Ich bin ihm sehr dankbar daf\u00fcr; denn genau in diesem Kontext bewegt sich ja der heutige Antrag zu Wissenschaftskooperationen mit Partnern in Subsahara-Afrika.\n\n\u201eIch hatte eine Farm in Afrika am Fu\u00dfe der Ngong-Berge.\u201c","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":592,"sitzung":216,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jenseits von Afrika!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538970,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":216,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Oh, wie sch\u00f6n!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":594,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"So beginnt der Roman von Tania Blixen mit dem Titel Jenseits von Afrika, den viele von Ihnen hoffentlich gelesen haben.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":595,"sitzung":216,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":1544.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe den Film gesehen!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":596,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Tania Blixen beginnt mit einer Beschreibung der Landschaft, und der erste Absatz endet mit folgendem Satz: \u201eAlles in dieser Natur strebte nach Gr\u00f6\u00dfe, Freiheit und hohem Adel.\u201c\n\nLiebe Claudia L\u00fccking-Michel, ich bin dir sehr dankbar f\u00fcr diesen Antrag, den wir gemeinsam entwickeln konnten. Ich will gerne zugeben, dass genau dieser Roman lange Zeit mein Afrika-Bild mitgepr\u00e4gt hat.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":597,"sitzung":216,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es doch jetzt noch Geschenke?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":598,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"M\u00f6glicherweise habe ich dabei aber in der Tat \u00fcbersehen, wie scharf und hart das koloniale Erbe noch heute die Strukturen in Afrika und damit auch in Subsahara beeinflusst.\n\nWir haben heute die Gelegenheit, vieles von dem zu korrigieren, Frau Buchholz, was Sie kritisiert haben - vielleicht auch nicht immer ganz zu Unrecht.\n\nJa, es geht aus gutem Grund darum, Partnerschaften zwischen Deutschland und Subsahara-Afrika zu verst\u00e4rken, und zwar auf Augenh\u00f6he. Wir wollen n\u00e4mlich einen Brain-Drain vermeiden und Brain-Gain unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538976,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":600,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Wissenschaftsf\u00f6rderung ist eine eminente Aufgabe im Rahmen der Zusammenarbeit zwischen uns und den afrikanischen L\u00e4ndern im Subsahara-Raum; denn es gilt, die gro\u00dfen gesellschaftlichen Herausforderungen zu meistern: den Klimawandel, die Bek\u00e4mpfung von Hunger und die Bek\u00e4mpfung von Krankheiten, die es in Afrika - Ren\u00e9 R\u00f6spel wird nie m\u00fcde, dies zu sagen - ohne den Kolonialismus m\u00f6glicherweise nie gegeben h\u00e4tte. Auch hier haben wir eine deutsche Verantwortung.\n\nEs gilt in der Tat, Zukunftsperspektiven f\u00fcr die afrikanische Bev\u00f6lkerung aufzuzeigen und, ja, durch die Bildungs- und Wissenschaftspolitik auch Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen;","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538978,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":602,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"denn Bildung ist eine ganz wesentliche Voraussetzung, um am Arbeitsmarkt partizipieren und den Fachkr\u00e4ftebedarf, den Subsahara-Afrika zweifellos hat, befriedigen zu k\u00f6nnen. Bildung ist auch eine Voraussetzung f\u00fcr Autonomie und Perspektiven auf dem untersch\u00e4tzten Kontinent Afrika, und schlie\u00dflich geht es darum, mit Bildung auch Empowerment zu betreiben - eine ganz zentrale Aufgabe, die wir heute hier mit diesem Vorhaben unterst\u00fctzen wollen.\n\nJa, mir ist es auch wichtig, dass wir die transnationalen Bildungskooperationen noch einmal deutlich verst\u00e4rken, und zwar durch Bildungsketten von Anfang an. Ein ganz zentrales Element dabei - das haben wir in unserem Antrag sehr deutlich gemacht - ist die Bildung von Lehrerinnen und Lehrern, die ja die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler qualifizieren k\u00f6nnen m\u00fcssen, damit sie \u00fcberhaupt die Chance haben, an Bildung zu partizipieren und um sp\u00e4ter auch Karriere zu machen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538980,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":604,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gilt, die Hochschullehrerinnen und Hochschullehrer weiter zu qualifizieren und unser Know-how anzubieten, nicht \u00fcberzust\u00fclpen. Wir m\u00fcssen bei der St\u00e4rkung des Hochschulmanagements also m\u00f6glicherweise auch beratend t\u00e4tig werden.\n\nWeiterhin ist es mit Sicherheit f\u00f6rderlich und konstruktiv, die Politikfelder st\u00e4rker interdisziplin\u00e4r zu vernetzen. Es ist egal, ob das die Wissenschafts- und Bildungspolitik ist, ob wir als Hochschulpolitikerinnen und -politiker gefordert sind oder ob es - ich erw\u00e4hnte deshalb die neue Ministerin und den neuen Minister - gilt, die Wirtschafts- und Entwicklungspolitik und die Au\u00dfenpolitik zusammenzudenken.\n\nDer Antrag, den wir entwickelt haben, ist nicht ohne das Zutun des Ausw\u00e4rtigen Amtes, des BMBF oder des BMZ entstanden.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":605,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das merkt man!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":606,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Deshalb bin ich an dieser Stelle dankbar, dass es uns in der Gro\u00dfen Koalition gelungen ist, diesen Antrag konstruktiv und produktiv voranzutreiben. Deshalb vielen Dank an die entsprechenden Ministerien.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538984,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":608,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist unbedingt notwendig, l\u00e4ngerfristige F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten voranzutreiben. Deshalb sind Stipendienprogramme wichtig, die wir weiterf\u00fchren und ausbauen wollen, aber nicht ohne unsere Partner. Hier nenne ich den Deutschen Akademischen Austauschdienst oder die Alexander-von-Humboldt-Stiftung, die wir finanziell unterst\u00fctzen und die wiederum das Geld, das wir ihnen zukommen lassen, gut investieren werden. Ja, wir brauchen Forschungsnetzwerke, um den Austausch, immer auch mit Blick auf die regionalen und lokalen Arbeitsm\u00e4rkte, zu bef\u00f6rdern.\n\nEine Idee, die wir mit Intensit\u00e4t verfolgen und von der ich \u00fcberzeugt bin, dass sie sich umsetzen l\u00e4sst, ist die Errichtung einer Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaften in Kenia. Die Blaupause daf\u00fcr ist die German Jordanian University in Jordanien, die mit Sicherheit den Wissenstransfer - auf gut Neudeutsch: Third Mission - unterst\u00fctzen wird.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538986,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":610,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Es bedarf einer St\u00e4rkung der Studierenden und der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, damit in der Tat so etwas wie Brain-Gain gelingt.\n\nMeine beiden S\u00f6hne - damit will ich enden - haben mir - einen lieben Gru\u00df an Till und Jonas -, als ich die Legislaturperiode begann, mit auf den Weg gegeben: Es ist nicht deine Schuld - Sie kennen m\u00f6glicherweise das Zitat -, dass die Welt ist, wie sie ist. Es w\u00e4r aber deine Schuld, wenn sie so bleibt. - Heute, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, haben wir die Chance, ein Versprechen einzul\u00f6sen.\n\nVielen lieben Dank.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538988,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":612,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Kai Gehring.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":538990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":613,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Beratungsgegenstand dieser Debatte ist ein Wohlf\u00fchlantrag der Koalitionsfraktionen zur Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika nach dem Strickmuster: F\u00f6rdere Gutes und rede dar\u00fcber.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":614,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das kann man so sehen!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":615,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat, der Antrag ist eine beeindruckende Leistungsschau \u00fcber die Aktivit\u00e4ten deutscher Wissenschaftsorganisationen in Afrika. Ihnen geb\u00fchrt unser Dank.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538993,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":617,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Weniger beeindruckend ist, dass die Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD nur wenige eigene Ideen eingeflochten haben, wie sie die Wissenschaftskooperation in Zukunft st\u00e4rken wollen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":618,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau lesen!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":619,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gar entt\u00e4uschend sind die L\u00fccken in Ihrem Antrag. Dabei st\u00fcrzt sich das halbe Bundeskabinett auf das Thema Afrika: Entwicklungsminister M\u00fcller hat seit wenigen Tagen eine Skizze f\u00fcr einen Marshallplan f\u00fcr Afrika, Forschungsministerin Wanka ihre eigene Afrika-Strategie und Innenminister de Maizi\u00e8re seine Fl\u00fcchtlingsabschreckungsagenda.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":538997,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":621,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Ach was! So etwas gibt es auch?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":538999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":622,"sitzung":216,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Wahrheit tut weh!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":623,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Anstelle dieses konfusen Durcheinanders erwarten wir von der Ministerin und den Ministern und von den einzelnen Bundesministerien den Willen und die F\u00e4higkeit zur Kooperation, zu echter und funktionierender interministerieller Zusammenarbeit. Wir brauchen keine Egotrips einzelner Kabinettsmitglieder, sondern eine wirklich konsistente Afrika-Strategie, die Partnerschaft auf Augenh\u00f6he und auf Herzensh\u00f6he bringt.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539001,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":625,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wissenschaft, Forschung und Innovation leisten wichtige Beitr\u00e4ge zur nachhaltigen gesellschaftlichen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Entwicklung der L\u00e4nder Afrikas. Ob Wohlstand, Chancen des Einzelnen, Frieden, Stabilit\u00e4t, Good Governance: Bildung und Wissenschaft sind Hebel und Schl\u00fcssel f\u00fcr die nachhaltigen Entwicklungsziele, die SDGs der Vereinten Nationen. Daf\u00fcr muss aber die Basis stimmen, also die Grundbildung.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539003,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":627,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"In vielen L\u00e4ndern Afrikas gibt es hier Fortschritte. Immerhin acht von zehn Kindern aus L\u00e4ndern Subsahara-Afrikas besuchten 2015 eine Grundschule. Im Jahre 2000 waren es nur 60 Prozent. Das Entwicklungsziel liegt aber weiterhin bei 100 Prozent: Alle Kinder sollen zur Schule gehen und hinterher tats\u00e4chlich lesen, schreiben und rechnen k\u00f6nnen. Das muss unser gemeinsames Ziel sein.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539005,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":629,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Bekenntnis fehlt in Ihrem Antrag, und das ist schlecht.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539007,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":631,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr braucht es gute Lehrer!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":632,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was mich weiter st\u00f6rt, sind die blinden Flecken. Das Bildungs- und Forschungsministerium ist in 39 von 54 L\u00e4ndern Afrikas aktiv. Da geht noch etwas. Das gegenseitige Interesse an Kooperation ist hoch und w\u00e4chst weiter. Die St\u00e4rken zu st\u00e4rken und sich gleichzeitig blinden Flecken zuzuwenden, das schlie\u00dft sich doch nicht aus. Warum Sie ausgerechnet die Maghreb-Staaten komplett ausklammern, bleibt Ihr Geheimnis.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":633,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":1517.0,"speaker_party":"spd","text":"Wieso?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":634,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade Bildung und Forschung k\u00f6nnten die L\u00e4nder Nordafrikas zu sicheren Staaten entwickeln und der jungen Generation Perspektiven und damit Bleibegr\u00fcnde verschaffen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539012,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":636,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber jetzt zu Subsahara!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":637,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"- So lange ist die Legislaturperiode nicht mehr.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":638,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir kommen darauf zur\u00fcck!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":639,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Schauen wir einmal. Wir sind gespannt.\n\nEtwas mehr als die H\u00e4lfte der Afrikanerinnen und Afrikaner, die im Ausland leben, will wieder in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckkehren, wenn denn die Bedingungen stimmen. Das sollten wir unterst\u00fctzen; denn es muss gehen um Nord-S\u00fcd- und S\u00fcd-S\u00fcd-Austausch, um zirkul\u00e4re Migration und Brain Circulation. Es darf nicht um Braindrain und Abwerbung gehen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539017,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":641,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":1520.0,"speaker_party":"spd","text":"D\u2019accord!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":642,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber wie sind die Bedingungen? Dazu eine kleine Geschichte. Mouhamed Moustapha Fall forscht im Senegal an einem deutschen Forschungslehrstuhl, gef\u00f6rdert von der Alexander-von-Humboldt-Stiftung. Er sammelt Daten zu Fischfang und Fischvorkommen und will ein mathematisch pr\u00e4zises Modell entwickeln, das prognostiziert, wie viele Fische die Fischer vor Ort fangen k\u00f6nnen, ohne den Best\u00e4nden zu schaden. Das ist ein durchaus tolles Projekt. Wenn allerdings die EU-Fangflotten das Meer quasi leerfischen, bei\u00dft sich die Katze in den Schwanz. Ich will sagen: Mit Wissenschaft alleine l\u00f6sen wir die Entwicklungsprobleme vor Ort nicht. Es braucht eine ressort- und themen\u00fcbergreifende Afrika-Strategie, idealerweise noch mit den europ\u00e4ischen Partnern zusammen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539020,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Claudia L\u00fccking-Michel [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":644,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der n\u00e4chsten Woche findet der EU-Gipfel in Valletta statt. Es w\u00e4re das falsche Signal, dort einseitig die Abwehr von Fl\u00fcchtlingen zu verabreden. Fluchtursachen in Afrika zu bek\u00e4mpfen, das ist der richtige Ansatz. Das muss aber hei\u00dfen, gemeinsame strukturelle Reformen zu verabreden in Bereichen wie Handel, Landwirtschaft, Fischerei, Klimaschutz, Abr\u00fcstung und nicht zuletzt in Bildung und Wissenschaft.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539022,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":646,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"In Afrika keimt immer mehr Hoffnung, bis hin zur Aufbruchstimmung. Deutschland muss aus meiner Sicht alles daf\u00fcr tun, dass daraus eine wirklich robuste Entwicklung zum Wohle aller Menschen auf dem afrikanischen Kontinent wird. Da k\u00f6nnte Deutschland Antreiber sein, statt hinterherzuhecheln.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539024,"profile_url":null,"sequence":647,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":648,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als N\u00e4chster hat der Kollege Dr. Thomas Feist, CDU\/CSU-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539026,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":650,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es ist der Moment gekommen, wo man aufh\u00f6ren muss, die Menschen aus dem Fluss zu ziehen. Man muss flussaufw\u00e4rts gehen, um zu schauen, warum sie hineingefallen sind.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rene-rospel\/archive\/216822","sequence":651,"sitzung":216,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":1693.0,"speaker_party":"spd","text":"Beides sollte man machen!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":652,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Sie alle - au\u00dfer dem Kollegen Mutlu, der schaut, als ob er das noch nie geh\u00f6rt h\u00e4tte - kennen dieses Zitat.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":653,"sitzung":216,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie kommen Sie nur darauf? Ich will nur wissen, worauf du hinauswillst!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":654,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Friedensnobelpreistr\u00e4ger Bischof Desmond Tutu hat das im Jahr 1984 gesagt; damals war noch Heinz Riesenhuber Forschungsminister. Das zeigt, dass die Unterst\u00fctzung und Hilfe f\u00fcr Afrika kein Thema ist, das schnell hochkocht und zu dem man dann einen Antrag einbringt. Vielmehr verfolgen wir dieses Thema kontinuierlich seit vielen Jahren und Jahrzehnten.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":655,"sitzung":216,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Erz\u00e4hl das mal deinem Minister!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":656,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Es ist sch\u00f6n, dass der Kollege Mutlu wieder aufgewacht ist und an der Debatte teilnehmen kann.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":657,"sitzung":216,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn dein Problem?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":658,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir etwas f\u00fcr Afrika tun, dann ist das gut und wichtig. Aber es ist genauso wichtig, dass wir die guten Initiativen aus den verschiedenen Ministerien noch st\u00e4rker als bisher zusammenf\u00fchren. Denn es ist v\u00f6llig klar: Wenn sich das Forschungsministerium, das Ausw\u00e4rtige Amt, das Entwicklungshilfeministerium, das Landwirtschaftsministerium, das Innenministerium und andere Ministerien mit Afrika befassen, dann ist das gut. Aber es macht die administrative Arbeit nicht leichter. Deswegen ist es wichtig, dass wir als CDU\/CSU gemeinsam mit der SPD einen Antrag vorgelegt haben, aus dem hervorgeht, wie wir die Hochschulkooperation speziell in diesem Teil Afrikas, der f\u00fcr uns besonders wichtig ist, st\u00e4rken wollen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":659,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich brauche das eigentlich gar nicht zu fragen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Gehring? - Bitte sch\u00f6n, Herr Gehring.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":660,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich gerade - wie es bereits in dem Antrag steht - f\u00fcr eine st\u00e4rkere interministerielle Zusammenarbeit ausgesprochen. Diese Woche Mittwoch haben wir im Ausschuss Ihren Antrag beraten. Zeitgleich hat der Entwicklungsminister ohne Absprache mit irgendeinem anderen Haus seinen Marshallplan f\u00fcr Afrika, den ich eher als Skizze sehe, vorgestellt.\n\nWenn man sich diesen Plan einmal durchliest, stellt man fest, dass Bildung und insbesondere Wissenschaft und Forschung weitestgehend fehlen. Wie beurteilen Sie ein solches Verhalten, w\u00e4hrend gleichzeitig der Koalitionsantrag beraten wird? Wie wollen Sie das jetzt in den verbliebenen Wochen dieser Legislatur noch \u00e4ndern? Wie wird der Marshallplan konkret durch die Wissenschaftspolitik angereichert?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":661,"sitzung":216,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und wie f\u00fchlen Sie sich dabei, v\u00f6llig ignoriert zu werden von Ihrem eigenen Minister?","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":662,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich f\u00fchle mich dabei hervorragend. Wenn auch Sie eine Zwischenfrage haben, k\u00f6nnen Sie diese anmelden. Ansonsten w\u00fcrde ich gerne vorwiegend auf den Kollegen Gehring eingehen.\n\nIch war am Mittwoch bei der Parlamentarischen Versammlung des Europarates, deswegen konnte ich an der Sitzung des Ausschusses nicht teilnehmen und kann die Situation nicht beurteilen. Au\u00dferdem w\u00fcrde ich von hier aus das Verhalten von Ministern, deren Gesch\u00e4ftsbereich wir heute nur am Rande streifen, nicht beurteilen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":663,"sitzung":216,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben also keine Ahnung!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":664,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es wichtig, dass wir nicht auf Regierungshandeln warten, sondern als selbstbewusste Parlamentarier sagen: Wir legen zu diesem Thema einen Antrag vor und stellen Wissenschaftskooperation, Bildung, die Vernetzung und die Forderung, dass das geschieht, in den Mittelpunkt.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":665,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor allem, wenn die Regierung Sie gleichzeitig widerlegt!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":666,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es nicht schlimm, dass wir das machen. Ich finde es im Gegenteil gut. Wenn Sie auf das Handeln der Regierung erst warten wollen, bevor Sie etwas tun, ist das Ihr Problem.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539044,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":668,"sitzung":216,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie sollte Ihr Handeln nicht konterkarieren!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":669,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":1334.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde es wichtig, dass wir in diesem Bereich vor allen Dingen auch auf die Wissenschaftsorganisationen eingehen, die die Arbeit vor Ort leisten - allen voran der Deutsche Akademische Austauschdienst und die Alexander-von-Humboldt-Stiftung. Es ist ja so, dass diese Organisationen von verschiedenen Ministerien gef\u00f6rdert werden: vom Ausw\u00e4rtigen Amt, vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und nat\u00fcrlich auch von unserem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung.\n\nDie Arbeit, die vor Ort geleistet wird, stellt sich aber so dar, dass die Initiativen und die Projekte aus einem Guss sind. Deswegen fordern wir in unserem Antrag, dass dieses Prinzip der Koh\u00e4renz weiter und konsequent durchgesetzt wird, weil wir nur dann nachhaltig - das m\u00fcsste uns allen ein wichtiges Anliegen sein - etwas mit und f\u00fcr Afrika tun k\u00f6nnen.\n\nAls Berufsbildungspolitiker ist es mir nat\u00fcrlich nicht ganz unwichtig, dass dieses Thema im Antrag auch erw\u00e4hnt wird, weil Forschung ohne eine gute Forschungsinfrastruktur nur die halbe Miete ist. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir jungen Leuten \u00fcber die Wissenschaft hinaus eine Chance geben. Wenn ich mir die ganzen Debatten vergegenw\u00e4rtige, die wir zu wissenschaftlichem und nichtwissenschaftlichem Personal an den Hochschulen in Deutschland gef\u00fchrt haben, stelle ich fest, dass es wichtig ist, auch diese Personengruppe, die daf\u00fcr sorgt, dass Forschung in Afrika \u00fcberhaupt gelingen kann, im Blick zu haben.\n\nInsofern finde ich es wichtig, dass wir nicht nur auf die Wissenschaftskooperation in Afrika abzielen, sondern uns auch in einer bilateralen Vereinbarung beispielsweise mit S\u00fcdafrika daf\u00fcr einsetzen, ein Kompetenzzentrum f\u00fcr die berufliche Ausbildung dort zu errichten. Das muss ineinandergreifen. Nat\u00fcrlich haben wir alle gemeinsam die Aufgabe, zu schauen, was vor Ort konkret passiert.\n\nNeben dem Antrag, den ich f\u00fcr wichtig und richtig halte, ist es mir aber genauso ein pers\u00f6nliches Anliegen, dass wir nicht nur reden, sondern auch handeln. Ich unterst\u00fctze beispielsweise seit zehn Jahren eine Schule in Accra in Ghana. Es handelt sich um eine Schule in den Slums mit dem Namen \u201eHope for Life\u201c. Dort wird den jungen Menschen eine Chance gegeben, die sonst keine Chance h\u00e4tten.\n\nIch habe f\u00fcr jemanden, der in dieser Schule gro\u00df geworden ist, eine Patenschaft \u00fcbernommen. Er kann dort jetzt auch studieren. Das w\u00e4re mein Appell kurz vor diesem Wochenende an Sie, meine lieben Kolleginnen und Kollegen: Nicht nur reden, sondern auch handeln. Da kann jeder von uns mithelfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539047,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":671,"sitzung":216,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Fangen Sie mal an damit!","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":672,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Als letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt hat jetzt der Kollege Martin Rabanus, SPD-Fraktion, das Wort.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":673,"sitzung":216,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":1703.0,"speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende dieser Debatte noch ein paar zusammenfassende Worte von mir. Ich finde es erst einmal gut und einen Wert an sich, dass wir heute diese Debatte \u00fcber Afrika f\u00fchren - am Beginn des Afrika-Jahres der Bundesregierung.\n\nEs steht im Laufe des Jahres vieles im Zeichen dieses Kontinents, unter anderem auch im Rahmen der G-20-Pr\u00e4sidentschaft. Deswegen ist es gut, dass wir heute diese Diskussion f\u00fchren und dass wir sie heute auch \u00fcber die Wissenschaftskooperation mit Afrika f\u00fchren, die nat\u00fcrlich nur ein kleiner Teil ist. Ich will jetzt gar nicht den Versuch unternehmen, die 24 Punkte, die wir in diesem Antrag sozusagen anerkennen, w\u00fcrdigen, zu rekapitulieren. Wir haben ja geh\u00f6rt, dass selbst die Opposition sagt, dieser Teil des Antrags sei ausgesprochen gelungen und beeindruckend.\n\nIch will mich ausdr\u00fccklich dem Dank anschlie\u00dfen, den der Kollege Gehring ausgesprochen hat, n\u00e4mlich dem Dank an unsere Mittlerorganisationen, auch an die Stiftungen, die f\u00fcr uns in fast allen Staaten des afrikanischen Kontinents t\u00e4tig sind. Nicht in allen, aber in fast allen Staaten sind wir vertreten. Da sind viele Menschen, die sich unter nicht immer einfachen Bedingungen einsetzen, die sich engagieren. Ich finde, im Rahmen einer solchen Debatte kann man da den Dank nicht laut genug sagen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539051,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":675,"sitzung":216,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":1703.0,"speaker_party":"spd","text":"Als Zweites m\u00f6chte ich sagen, dass Europa und Deutschland eine besondere Verantwortung f\u00fcr Afrika haben, eine, die in der Vergangenheit auch aus meiner Sicht nicht hinreichend wahrgenommen worden ist. Ich finde es deswegen ausdr\u00fccklich gut, dass sich die unterschiedlichen Teile der Bundesregierung nun auch st\u00e4rker auf den Weg machen, sich damit auseinanderzusetzen. Beide Kontinente, Europa und Afrika, sind Nachbarn. Ich will einmal daran erinnern, dass uns an einigen Stellen nur wenige Kilometer geografisch trennen.\n\nWir sind aber nicht nur Nachbarn, sondern wir sind historisch miteinander verbunden. Die Kolonialzeit ist angesprochen worden, eine Zeit von Unterdr\u00fcckung, Bevormundung, Erniedrigung, von Ausbeutung. All das pr\u00e4gt auch das Zusammenleben und die Geschichte, die Europa und Afrika verbinden.\n\nDaran jetzt anzukn\u00fcpfen und zu sagen, dieses Afrika, das sich auf den Weg gemacht hat, dieses Afrika, das sich erkennbar zusammenrauft, das Strukturen bildet - ich nenne einmal das Stichwort \u201eAfrikanische Union\u201c, die sozusagen immer st\u00e4rker Fahrt aufnimmt -, dieses Afrika, das sich gemeinsame Entwicklungsziele gesetzt hat - unter anderem in der Agenda 2063 -, Entwicklungsziele wie Demokratie, Frieden, Nachhaltigkeit, dieses Afrika, das w\u00e4chst - im Jahr 2050 wird Afrika 20 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung stellen, wenn unsere Prognosen zutreffend sind -, dieses Afrika, das ein junger Kontinent ist - das Durchschnittsalter der afrikanischen Bev\u00f6lkerung betr\u00e4gt 18 Jahre -, dieses Afrika zu unterst\u00fctzen, dieses Afrika stark zu machen, das ist die Aufgabe, vor der wir stehen. Die Koalition zeigt mit dem Antrag, dass bereits vieles passiert ist, dass wir uns auch vieles vorgenommen haben und dass wir konsequent weitergehen wollen - in diesem Jahr, aber auch dar\u00fcber hinaus -, um Bewusstsein f\u00fcr den Kontinent zu schaffen.\n\nDeswegen ist es gut, dass wir am Beginn des Afrika-Jahres der Bundesregierung hier heute diese Debatte f\u00fchren. Denn es ist wichtig, dass wir mehr Bewusstsein f\u00fcr diesen Kontinent schaffen und dass wir daf\u00fcr sorgen, dass er einen festen Platz in unserem Kopf, aber auch in unserem Herzen hat.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539053,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":677,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung zu dem Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD mit dem Titel \u201eWissenschaftskooperation mit Partnern in Subsahara-Afrika st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/10973, den Antrag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD auf Drucksache 18\/10632 anzunehmen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen bei Enthaltung der Opposition angenommen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 32 auf:\n\nErste Beratung des von den Abgeordneten Katja Keul, Renate K\u00fcnast, Luise Amtsberg, weiteren Abgeordneten und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Entsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer von Gewalttaten (Opferentsch\u00e4digungsgesetz - OEG)\n\nDrucksache 18\/10965\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat Katja Keul f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 31 Wissenschaftskooperation mit Subsahara-Afrika","top_id":15184,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":678,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich \u00fcber die Schlie\u00dfung von Gesetzesl\u00fccken spreche, m\u00f6chte ich klarstellen, dass wir uns alle einig sind in der Trauer und dem Entsetzen \u00fcber das Verbrechen vom Breitscheidplatz. Neben der Aufarbeitung der Fehlerketten, die zu diesem furchtbaren Ereignis gef\u00fchrt haben, muss es vor allem darum gehen, den Opfern nicht nur unser Mitgef\u00fchl, sondern auch jede erdenkliche Hilfe zukommen zu lassen. Ich begr\u00fc\u00dfe es deswegen ausdr\u00fccklich, dass die Bundesregierung einen Weg gefunden hat, in diesem speziellen Fall \u00fcber eine H\u00e4rtefallregelung Opferentsch\u00e4digung zu gew\u00e4hren, obwohl das Gesetz dies eigentlich nicht vorsieht. Daf\u00fcr auch von unserer Seite unseren ganz herzlichen Dank.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539056,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":680,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese H\u00e4rtefallregelung im Einzelfall hilft allerdings nicht \u00fcber die Gesetzesl\u00fccke hinweg, wenn es generell um die Opfer von Straftaten geht, in denen der T\u00e4ter ein Kraftfahrzeug zum Schaden eines anderen einsetzt; denn in \u00a7 1 Absatz 11 des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes steht:\n\nDieses Gesetz ist nicht anzuwenden auf Sch\u00e4den aus einem t\u00e4tlichen Angriff, die von dem Angreifer durch den Gebrauch eines Kraftfahrzeugs oder eines Anh\u00e4ngers verursacht worden sind.\n\nDas hei\u00dft, alle Gewalttaten mittels eines Kfz sind damit ausgenommen, egal ob K\u00f6rperverletzung, Mord oder Totschlag.\n\nDenken Sie nur an die illegalen Autorennen. Da wollen Sie ja demn\u00e4chst sogar einen neuen Straftatbestand schaffen, um eine h\u00e4rtere Bestrafung zu erm\u00f6glichen. Wie Sie wissen, halte ich selbst nicht allzu viel von symbolhaften Strafversch\u00e4rfungen. F\u00fcr die Opfer k\u00f6nnten wir allerdings tats\u00e4chlich eine wirksame und wichtige Gesetzes\u00e4nderung vornehmen. Dem Opfer hilft n\u00e4mlich eine h\u00e4rtere Bestrafung am Ende wenig. Im Gegenteil: Wird der T\u00e4ter nicht nur wegen grober Fahrl\u00e4ssigkeit, sondern auch wegen Vorsatzes verurteilt, ist die Kfz-Haftpflichtversicherung in jedem Fall raus aus der Haftung. Das ist f\u00fcr die Verletzten im Zweifelsfall eine Katastrophe, weil die Haftpflichtversicherung den umfassendsten Schadensersatz bietet und nun komplett ausf\u00e4llt.\n\nAn dem Haftungsausschluss an sich wollen und k\u00f6nnen wir nichts \u00e4ndern; denn der Versichertengemeinschaft kann sicher nicht zugemutet werden, f\u00fcr die Folgen von Verbrechen zu haften. Eine Haftpflichtversicherung soll bei fehlerhaftem Gebrauch eines Pkw aufkommen, aber sicher nicht bei vors\u00e4tzlichem Missbrauch. Verbrechen sind eben nicht versicherbar.\n\nDann sollten die Gesch\u00e4digten aber wenigstens so behandelt werden wie andere Verbrechensopfer auch,","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539058,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":682,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"und die haben, gerade wenn sie schwer verletzt und dauerhaft gesch\u00e4digt sind, Anspr\u00fcche nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz. Es ist doch nicht einzusehen, warum ich, wenn ich mit einem Baseballschl\u00e4ger zusammengeschlagen worden bin, bessergestellt werden soll, als wenn ich vors\u00e4tzlich von einem Auto \u00fcberfahren worden bin.\n\nWenn es richtig ist, dass die Haftpflichtversicherer f\u00fcr solche Sch\u00e4den nicht aufkommen m\u00fcssen, dann muss es auf der anderen Seite richtig sein, dass es Entsch\u00e4digungen f\u00fcr die Opfer solcher Straftaten nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz gibt. Deshalb muss die Ausnahmevorschrift in \u00a7 1 Absatz 11 des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes, wonach dieses Gesetz immer dann nicht zur Anwendung kommt, wenn die Straftat mittels eines Pkw erfolgt ist, gestrichen werden.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539060,"profile_url":null,"sequence":683,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":684,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Gesetzesl\u00fccke wird auch nicht durch den freiwilligen Fonds des Vereins Verkehrsopferhilfe geschlossen, den die Haftpflichtversicherer f\u00fcr die F\u00e4lle eingerichtet haben, in denen sie aus Rechtsgr\u00fcnden nicht einzustehen haben; denn aus diesem Fonds werden zum einen keine Renten gezahlt, sondern es werden Mittel zum Ausgleich anderer Sch\u00e4den wie Sachsch\u00e4den oder Schmerzensgelder bereitgestellt, die wiederum nicht von der Opferentsch\u00e4digung erfasst sind, und zum anderen ist der Schadensersatz aus dem Fonds auf 7,5 Millionen Euro pro Ereignis gedeckelt. Das kann bei mehreren Schwerverletzten schnell nicht mehr ausreichen. Die Leistungen, die das Opferentsch\u00e4digungsgesetz bietet, k\u00f6nnen dagegen lebenslang gelten und sind in der H\u00f6he nicht gedeckelt.\n\nAufgrund der Unterschiedlichkeit der Anspr\u00fcche muss der Verkehrsopferhilfefonds von der Streichung der Ausnahmevorschrift im Opferentsch\u00e4digungsgesetz unber\u00fchrt bleiben. Das hei\u00dft, wenn jemand k\u00fcnftig durch eine Vorsatztat mittels eines Pkw schwer verletzt und dauerhaft gesch\u00e4digt wird, sollte er nach wie vor Sachschaden- und Schmerzensgeld von der Verkehrsopferhilfe bekommen und trotzdem eine Versorgungsrente nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz erhalten.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539062,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":686,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re auch angemessen und ist noch l\u00e4ngst nicht so viel, wie die Kfz-Haftpflichtversicherung im Falle eines fahrl\u00e4ssig verursachten Verkehrsunfalls zahlen w\u00fcrde.\n\nWeil gerade von Schmerzensgeld die Rede ist: Seit Monaten k\u00fcndigen Sie den Gesetzentwurf an, mit dem endlich auch ein Schmerzensgeld f\u00fcr Hinterbliebene eingef\u00fchrt werden soll. Zwischenzeitlich hatte schon ein Referentenentwurf seine Runden gedreht, und was ich darin gelesen habe, war doch eigentlich gar nicht schlecht. Einigen Sie sich doch endlich, damit auch dieses Vorhaben auf den Weg gebracht werden kann!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539064,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":688,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bef\u00fcrchte schon l\u00e4nger, dass Sie das trotz st\u00e4ndiger Beteuerungen in dieser Legislaturperiode leider nicht mehr hinbekommen.\n\nLassen Sie uns also wenigstens \u00fcber die Opferentsch\u00e4digung bei Straftaten reden. Vielleicht kriegen wir da ja noch etwas hin.\n\nWeil Sie bei unseren Antr\u00e4gen - gerade wenn Ihnen keine inhaltlichen Gegenargumente mehr einfallen - immer bem\u00e4ngeln, dass es keine Gesetzentw\u00fcrfe seien, haben wir Ihnen in diesem Fall sogar einen mundgerechten Gesetzentwurf geliefert, dem Sie nur noch zustimmen m\u00fcssen.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539066,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":690,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr Verbesserungsvorschl\u00e4ge sind wir immer offen. Wichtig w\u00e4re am Ende, dass wir zu einem Ergebnis zugunsten der Gesch\u00e4digten kommen. In diesem Sinne freue ich mich auf die Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539068,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":692,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - F\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Jutta Eckenbach.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539070,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":694,"sitzung":216,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am Gedenktag f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus in einer Plenardebatte \u00fcber die Opfer des Breitscheidplatzes zu sprechen, ist zum Teil unfassbar; das f\u00e4llt am heutigen Tage nicht leicht.\n\nDie vergangenen Wochen waren von den Eindr\u00fccken des Terroranschlags gepr\u00e4gt. Wir trauern sehr, und unsere Gedanken sind bei den Opfern, Verletzten und Hinterbliebenen.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539072,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":696,"sitzung":216,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dazu z\u00e4hle ich auch Freunde, Arbeitskollegen und Nachbarn, die allesamt mit den Eindr\u00fccken und dem Verlust umgehen m\u00fcssen.\n\nDie Bedrohung durch den islamistischen Terrorismus ist global, unberechenbar und trifft B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Besucher und somit uns alle, egal ob es Anschl\u00e4ge in Frankreich, Istanbul, Br\u00fcssel oder Berlin sind. Die T\u00e4ter meinen unsere Lebensweise, unsere Werte, unsere Demokratie und unseren Rechtsstaat, auf den wir wirklich sehr stolz sein k\u00f6nnen.\n\nDie Wehrhaftigkeit unseres Rechtsstaates ist gerade jetzt gefordert, mehr als je zuvor. Wir m\u00fcssen uns denjenigen entgegenstellen, die unseren Lebensstil mit Terror zerst\u00f6ren wollen und unsere von Werten getragene Gemeinschaft spalten wollen. Wir m\u00fcssen uns aber auch denjenigen entgegenstellen, die aus Terror Profit schlagen wollen und in angeblicher Verteidigung des Abendlandes ebenfalls eine Abkehr vom Rechtsstaat und von unserer Demokratie in Kauf nehmen, wenn nicht sogar beabsichtigen.\n\nMeine Kolleginnen und Kollegen, wir d\u00fcrfen bei allen Diskussionen \u00fcber Folgen von Terrorakten, \u00fcber die T\u00e4ter und \u00fcber die Wehrhaftigkeit jedoch nicht die konkreten Opfer aus den Augen verlieren: unsere Mitb\u00fcrger und diejenigen, die als G\u00e4ste mit Neugier und Erwartungen unser Land besucht haben und gestorben sind oder verletzt wurden. Bundestagspr\u00e4sident Norbert Lammert hat daf\u00fcr in der vergangenen Woche in diesem Hohen Hause die richtigen Worte gefunden.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es unsere Pflicht, den Verletzten, den Hinterbliebenen und auch den traumatisierten Augenzeugen jegliche notwendige Hilfe zukommen zu lassen. Wir als staatliche Gemeinschaft werden dieser Verantwortung gerecht.\n\nMeine Damen und Herren, der heute eingebrachte Gesetzentwurf macht die Entsch\u00e4digungen der Opfer zum Thema. Die Bundesregierung hat klargestellt, dass die verletzten Opfer, die Hinterbliebenen, auch die Hinterbliebenen des Lkw-Fahrers Lukasz Urban, nun die erforderlichen Leistungen je nach Fall erhalten. Sie erhalten Leistungen, zum Beispiel Schmerzensgeld aus dem Entsch\u00e4digungsfonds \u00fcber die Verkehrsopferhilfe. Hier werden die Anspr\u00fcche gegen den Kfz-Halter oder -Eigent\u00fcmer nun dem Entsch\u00e4digungsfonds gegen\u00fcber geltend gemacht. Sie erhalten Leistungen als H\u00e4rteleistungen f\u00fcr Opfer terroristischer Straftaten aus den Haushaltsmitteln des Bundestages, die vom Bundesamt f\u00fcr Justiz verwaltet werden, und - darum geht es heute vor allen Dingen - sie erhalten Leistungen nach dem Opferentsch\u00e4digungsrecht im Wege des H\u00e4rteausgleichs.\n\nSie erhalten den gesamten Umfang des Leistungsspektrums, unter anderem einkommensunabh\u00e4ngige monatliche Grundrenten, einkommensabh\u00e4ngige monatliche Rentenleistungen zum Ausgleich wirtschaftlicher und beruflicher Nachteile und weitere Leistungen. Die Opfer und die Hinterbliebenen erhalten Leistungen nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz, obwohl im Opferentsch\u00e4digungsgesetz in \u00a7 1 Sch\u00e4den aufgrund t\u00e4tlicher Angriffe durch ein Kfz ausgeschlossen werden. Das OEG greift trotz Kfz-Ausschluss, da die Tat in ihrer Gesamtheit betrachtet werden muss. Dazu geh\u00f6ren eben auch die Beschaffung des Lkws und der Mord am Fahrer. Hier beginnt ja bereits die Gewalttat, in deren weiterer Folge die vielen Opfer zu beklagen sind. Den Kfz-Ausschluss jetzt zur\u00fcckzunehmen, macht in Kenntnis der H\u00e4rtefallleistungen, die nach dem OEG m\u00f6glich sind, momentan keinen Sinn.\n\nWo etwas verbessert werden kann, werden wir es tun. Wo zu wenig finanzielle Ressourcen bereitgestellt werden, werden wir diese aufstocken. Sie gaukeln - Entschuldigung - auch zu diesem ernsten Thema mit Ihrem doch sehr mageren Gesetzentwurf vor, es gebe einfache L\u00f6sungen. Dar\u00fcber bin ich etwas entt\u00e4uscht; denn das wird der W\u00fcrde der Menschen an dieser Stelle nun wirklich nicht gerecht.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":697,"sitzung":216,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also, das war jetzt nicht n\u00f6tig!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":698,"sitzung":216,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Opferentsch\u00e4digung ist ein sehr komplexes Feld; das steht doch ganz au\u00dfer Frage.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":699,"sitzung":216,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie es doch besser!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":700,"sitzung":216,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wer sich etwas ausf\u00fchrlicher mit Opferentsch\u00e4digung befasst hat, wei\u00df, wie schwierig diese Thematik ist. Es gibt sehr viele und sehr unterschiedliche Opfergruppen: Opfer von Gewalttaten, von Stalking, psychischer Gewalt, staatlich angeordneter medizinischer Straftaten in der DDR, aber auch traumatisierte Eltern von ermordeten Kindern und viele andere mehr. Fest steht, dass sich viele Menschen vom derzeitigen Opferentsch\u00e4digungsrecht nicht hinreichend beachtet sehen. Wir haben dazu oft ausf\u00fchrliche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, auch ich als Berichterstatterin f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion. Wir werden uns das soziale Entsch\u00e4digungsrecht insgesamt ansehen m\u00fcssen.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":701,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gucken Sie nur nicht zu lange! Entscheiden Sie mal!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":702,"sitzung":216,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Prozess dauert l\u00e4nger als gedacht, aber es wird uns gelingen. Ziel muss es sein, den Opfern zu helfen. Diesen Anspruch lege ich auch an, wenn es um die Opfer von Terror in unserem Land geht. Es geht um schnelle, m\u00f6glichst unb\u00fcrokratische und ausreichende Hilfe.\n\nEs ist mir au\u00dferordentlich wichtig, eines noch zu erw\u00e4hnen: Die Hilfe sollte aus einer Hand oder wie aus einer Hand sein. Wir k\u00f6nnen nur erahnen, in welchem Ausnahmezustand sich diese Menschen befinden. Wenn wir deren Situation etwas n\u00e4her an uns heranlassen und uns konkrete Beh\u00f6rdeng\u00e4nge oder den Versicherungsschriftverkehr vorstellen, wird unser Auftrag in diesem Hause sehr deutlich. Ich pl\u00e4diere daher daf\u00fcr, dass wir im aktuellen Fall das Hilfesystem wirken lassen. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass die momentane Hilfe ausreichend ist und dass sie auch wirklich vollumf\u00e4nglich den Entsch\u00e4digungsgedanken widerspiegelt. Aber wir sollten auch - das ist ja geschehen - mit \u00dcberbr\u00fcckungsmechanismen und Aufstockungen Verbesserungen herbeif\u00fchren und dann alles in Ruhe analysieren.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":703,"sitzung":216,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ein paar Monate haben Sie ja noch Zeit!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":704,"sitzung":216,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":1516.0,"speaker_party":"cducsu","text":"In einem weiteren Schritt muss es eine umfassende Reform der Opferentsch\u00e4digung geben. Ich sage ganz offen: Wenn sich bei der Analyse der aktuellen F\u00e4lle Handlungsbedarf herausstellen sollte, werden wir auch dar\u00fcber reden. Gegebenenfalls muss dann das OEG um diese Sachverhalte erweitert werden oder an anderer Stelle eine Kl\u00e4rung erfolgen. Ich glaube, dass wir neben den Diskussionen \u00fcber sicherheitspolitische Ma\u00dfnahmen, das Sicherheitsempfinden der Bev\u00f6lkerung und die Anwendung bestehender Gesetze - es ist mir wichtig, das noch einmal zu erw\u00e4hnen - auch dar\u00fcber nachdenken sollten, wie wir den Opfern sehr unb\u00fcrokratisch und sehr schnell die entsprechende Hilfe angedeihen lassen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539082,"profile_url":null,"sequence":705,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":706,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chste Rednerin ist Ulla Jelpke, Fraktion Die Linke.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539084,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":708,"sitzung":216,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir sehen, dass Terroristen sich immer perfidere Methoden aneignen, um Terroranschl\u00e4ge zu begehen. Erst im letzten Jahr sind 80 Menschen im franz\u00f6sischen Nizza ums Leben gekommen, weil ein Lkw in eine Menschenmenge steuerte. Am 19. Dezember 2016 riss Anis Amri mit einem entf\u00fchrten Lkw 11 Menschen auf dem Weihnachtsmarkt am Berliner Breitscheidplatz in den Tod und verletzte 50 Menschen zum Teil schwer. \u00dcbrigens hat es in den letzten Tagen einen \u00e4hnlichen Anschlag in Jerusalem gegeben. Dies zeigt - hier widerspreche ich der Kollegin Eckenbach ganz klar -, dass wir eine neue Entwicklung haben. Daher m\u00fcssen unsere Gesetze auch entsprechend angepasst werden.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539086,"profile_url":null,"sequence":709,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":710,"sitzung":216,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir geben den Gr\u00fcnen mit ihrem vorliegenden Gesetzentwurf recht.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539088,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":712,"sitzung":216,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, wir reden \u00fcber eine \u00c4nderung des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes, das Gesch\u00e4digte von Gewalttaten und Verbrechen in Deutschland finanziell entsch\u00e4digen soll. Das Problem ist: Aufgrund der Entstehungsgeschichte des Gesetzes, n\u00e4mlich aus dem Kriegsopferentsch\u00e4digungsgesetz der Weimarer Republik, kommt dieses Gesetz ausdr\u00fccklich nicht zum Tragen, wenn ein Schaden durch ein Kraftfahrzeug verursacht wurde. In diesem Fall - derzeit k\u00f6nnen Ersatzanspr\u00fcche f\u00fcr Sch\u00e4den durch Kraftfahrzeuge gegen\u00fcber einem Entsch\u00e4digungsfonds geltend gemacht werden - werden nur 7,5 Millionen Euro pro Ereignis gezahlt, unabh\u00e4ngig von der Zahl der Opfer. Man kann sich einmal durchrechnen, was das hei\u00dft.\n\nZudem muss es den Menschen als uns\u00e4glich zynisch erscheinen, wenn sie Opfer von Anschl\u00e4gen werden, die Terroristen und Amokl\u00e4ufer absichtlich mit einem Fahrzeug herbeigef\u00fchrt haben, und entsch\u00e4digungstechnisch zu Opfern von Verkehrsunf\u00e4llen erkl\u00e4rt werden. Das geht gar nicht.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539090,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":714,"sitzung":216,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Gesetzentwurf ist deswegen richtig. Er wird, wenn wir ihn verabschieden w\u00fcrden, eine Schutzl\u00fccke schlie\u00dfen. Deswegen stimmt die Linke diesem Gesetzentwurf zu.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539092,"profile_url":null,"sequence":715,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":716,"sitzung":216,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, im Falle des Anschlages auf dem Weihnachtsmarkt am Breitscheidplatz hat sich die Bundesregierung auf eine H\u00e4rtefallregelung verst\u00e4ndigt, allerdings - das muss man hier auch einmal sagen - erst, nachdem die Anw\u00e4lte der Opfer mit einer Entsch\u00e4digungsklage in dreistelliger Millionenh\u00f6he gedroht haben. Erst danach hat man sich bewegt. Ich will aber hier, wie auch meine anderen Kollegen, deutlich sagen: Wir begr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass es hier zu einer Extra-Regelung gekommen ist.\n\nDoch Opferentsch\u00e4digung ist nur die eine Seite, die materielle Seite. Wir wissen, dass der Schmerz f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen, aber auch f\u00fcr die Verletzten mit Geld allein nicht aufgewogen werden kann. Deswegen muss auch an dieser Stelle gesagt werden: Gerechtigkeit kann es nur geben, wenn es eine wirkliche Aufkl\u00e4rung gibt. Hier appelliere ich an das Haus. Zurzeit wird die Aufkl\u00e4rung eher blockiert. Der Anschlag war vor einem Monat. Die Aufkl\u00e4rungsarbeiten werden immer mehr in das geheime Parlamentarische Kontrollgremium verlegt. Es werden Sonderkommissionen und Sonderbeauftragte eingesetzt. Es muss aber auch f\u00fcr die Opfer die Aufkl\u00e4rung stattfinden. Es m\u00fcssen Fragen beantwortet werden: Warum wurde nie versucht, Amri aufgrund seiner zahlreichen Straftaten zu inhaftieren? Ist die Hand \u00fcber ihn gehalten worden? Haben Geheimdienste ihn laufen lassen? Ist er Lockvogel gewesen? Auch das wird zur Gerechtigkeit beitragen und geh\u00f6rt zu diesem Thema.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539094,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":718,"sitzung":216,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Wir sind fest davon \u00fcberzeugt: Eine r\u00fcckhaltlose Offenlegung von Fehlern macht es auch m\u00f6glich, dass wir daraus lernen und m\u00f6glicherweise weitere Anschl\u00e4ge verhindern.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539096,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":720,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - F\u00fcr die SPD-Fraktion hat jetzt Waltraud Wolff das Wort.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539098,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":722,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Fassungslos habe ich am 19. Dezember auf die Bilder vom Breitscheidplatz geschaut. Fassungslos und geschockt bin ich eigentlich noch heute, wie wir alle.\n\nAus kalter Berechnung wurden wahllos Menschen get\u00f6tet, verletzt, mit dem alleinigen Ziel, tiefe Angst zu sch\u00fcren und zu schaffen. Meine Damen und Herren, ich bin froh, dass das nicht gelungen ist. Das haben die Berliner, das hat die Bev\u00f6lkerung gezeigt. Das ist sehr, sehr gut.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539100,"profile_url":null,"sequence":723,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":724,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, den Schmerz der Angeh\u00f6rigen und der Opfer kann ich nur erahnen. Ebenso kann ich nur erahnen, welche Folgen die Verletzungen und die traumatischen Erlebnisse f\u00fcr die \u00dcberlebenden in der Zukunft haben werden. Umso wichtiger ist es, den Opfern und Angeh\u00f6rigen unser Mitgef\u00fchl zu zeigen und sie zu unterst\u00fctzen, wo wir nur k\u00f6nnen. Sie m\u00fcssen nach dieser Tat weiterleben, und es ist unsere Aufgabe, ihnen so zu helfen, wie wir es k\u00f6nnen.\n\nFrau Jelpke, Sie haben hier vom gerichtlichen Einklagen von Entsch\u00e4digungen gesprochen. Mir ist so etwas nicht bekannt. Das m\u00fcssten Sie dann schon unterlegen.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":725,"sitzung":216,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":1596.0,"speaker_party":"linke","text":"Anw\u00e4lte drohten damit! Mal richtig hinh\u00f6ren!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":726,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Es geht hier, meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich um k\u00f6rperliche und seelische Folgen, die die Menschen davongetragen haben - aber nicht nur. Oft brechen bei Opfern oder Angeh\u00f6rigen Einkommen weg. Es ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keine Frage, dass wir diese Menschen nicht alleinlassen. Das hat Andrea Nahles sofort nach dem Anschlag deutlich gemacht, und das war gut und richtig.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539104,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":728,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Direkt nach dem Anschlag hat das Land Berlin den Verletzten und den Angeh\u00f6rigen der Opfer seine Traumaambulanzen zur Verf\u00fcgung gestellt. Das war ein ganz wichtiger Schritt.\n\nLetzte Woche, meine Damen und Herren, wurde nun die weitere Entsch\u00e4digung vereinbart. Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Verletzten und Hinterbliebenen dieses Anschlages erhalten das ganze Spektrum der Leistungen nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz. Daf\u00fcr wird der H\u00e4rteausgleich genutzt. Die Hinterbliebenen und Verletzten erhalten Leistungen aus dem Entsch\u00e4digungsfonds, der von der Verkehrsopferhilfe e. V. verwaltet wird, und sie erhalten auch H\u00e4rteleistungen f\u00fcr Opfer terroristischer Straftaten. Ich pers\u00f6nlich bin sehr froh, dass die Bundesministerien f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz gemeinsam mit dem Land Berlin z\u00fcgig eine ganz umfassende L\u00f6sung gefunden haben.\n\nIm konkreten Fall diskutieren wir nat\u00fcrlich, ob und wie so ein Anschlag h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen. Aber die traurige Gewissheit ist: Wir k\u00f6nnen nicht alle Gewalttaten, wir k\u00f6nnen nicht alle Anschl\u00e4ge verhindern. Wir k\u00f6nnen auch nicht den Schmerz und die k\u00f6rperlichen und seelischen Folgen lindern. Aber wir k\u00f6nnen mit unserem Opferentsch\u00e4digungsrecht helfen, die gesundheitlichen und auch die finanziellen Folgen einer Gewalttat zumindest zu schm\u00e4lern.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":729,"sitzung":216,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was sagen Sie jetzt zu unseren Vorschl\u00e4gen?","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":730,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"- Ich komme noch darauf.\n\nMeine Damen und Herren, ich will keine Schelte verteilen; aber wenige Tage nach dem Anschlag wurde in den Medien die Frage, ob und welche Entsch\u00e4digungen m\u00f6glich sind, breit diskutiert. Viele haben auch berichtet, eine Entsch\u00e4digung sei \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Was f\u00fcr eine Verunsicherung f\u00fcr die Opfer und die Hinterbliebenen! Meine Damen und Herren, richtig ist, dass zu diesem Zeitpunkt nicht klar war, dass der H\u00e4rteausgleich genutzt werden kann. Aber: Dass der Entsch\u00e4digungsfonds der Verkehrsopferhilfe greift, war bereits am n\u00e4chsten Tag klar. Ich will einfach die Frage in den Raum stellen: W\u00e4re hier nicht mehr Sorgfalt angebracht gewesen? War es wirklich notwendig, Opfer zu verunsichern?","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":731,"sitzung":216,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"An wen richtet sich das denn, was Sie da sagen?","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":732,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist unser gemeinsames Anliegen, dass die Betroffenen alle notwendige Hilfe bekommen.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":733,"sitzung":216,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zu wem sprechen Sie denn?","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":734,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"- Zu euch. -","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":735,"sitzung":216,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach! Wir verunsichern?","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":736,"sitzung":216,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie f\u00fchren Selbstgespr\u00e4che!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":737,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Sie bekommen - und das ist jetzt auch klar - alle Leistungen, die zur Verf\u00fcgung stehen. Der H\u00e4rteausgleich ist da ein richtig guter Weg.\n\nDie Gr\u00fcnen schlagen heute in ihrem Gesetzentwurf vor,","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":738,"sitzung":216,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":1748.0,"speaker_party":"gruene","text":"Endlich!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":739,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"in der Zukunft einen anderen Weg zu gehen. Sie wollen die Ausnahme f\u00fcr Kraftfahrzeuge aus dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz streichen. Die Abgrenzung zwischen der Entsch\u00e4digung \u00fcber den Fonds der Verkehrsopferhilfe und der Entsch\u00e4digung nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz w\u00fcrde dadurch schwieriger. Dar\u00fcber hinaus bef\u00fcrchten Sie - so habe ich das interpretiert -, dass es Streit zwischen den Tr\u00e4gern \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit geben k\u00f6nnte.\n\nDer H\u00e4rteausgleich, liebe Kolleginnen und Kollegen, dagegen bietet die M\u00f6glichkeit, unvorhergesehene F\u00e4lle abzudecken, und die Verwaltung ist erm\u00e4chtigt festzulegen, dass das Opferentsch\u00e4digungsrecht greift. Das hat nach dem Anschlag auch gut funktioniert.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nach Anschl\u00e4gen wird oft mehr \u00fcber die T\u00e4ter als \u00fcber die Opfer geredet. Oft nimmt man die Toten mehr wahr als die \u00dcberlebenden. Umso wichtiger ist es, dass unser Opferentsch\u00e4digungsrecht gut funktioniert. Die Teile, die wir zusammengef\u00fcgt haben, funktionieren richtig gut.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539117,"profile_url":null,"sequence":740,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. h. c. Albert Weiler [CDU\/CSU]","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":741,"sitzung":216,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist ein wichtiges Zeichen unserer Gesellschaft an die \u00dcberlebenden: Wir nehmen euch wahr. Wir k\u00f6nnen euer Leid zwar nicht stillen, aber wir wollen helfen, wo wir k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539119,"profile_url":null,"sequence":742,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":743,"sitzung":216,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Richtig schlecht! Meine G\u00fcte!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":744,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Am Thema vorbei!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":745,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - N\u00e4chster Redner ist Dr. Albert Weiler, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":746,"sitzung":216,"speaker":"Dr. h. c. Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Werte Kolleginnen und Kollegen! Das Jahr 2016 ging in Deutschland mit einem schrecklichen Ereignis zu Ende. Es waren schwere Tage, in denen ich wie Millionen Menschen in Deutschland entsetzt, ersch\u00fcttert und tief traurig war aufgrund der grausamen und letztlich unbegreiflichen Tat auf dem Breitscheidplatz in Berlin.\n\nIm Hinblick auf die Bedrohung durch Menschen, die sich voller Hass gegen unsere Gemeinschaft stellen und unser friedliches Zusammenleben gef\u00e4hrden oder zerst\u00f6ren wollen, ist ein vereintes Vorgehen notwendig. Gemeinsam haben wir die Kraft, uns f\u00fcr ein freies und offenes Leben, wie wir es in Deutschland leben wollen, einzusetzen.\n\nAuch gut einen Monat nach dem Anschlag sind meine Gedanken weiterhin bei den zw\u00f6lf Toten, den vielen Verletzten, ihren Familien, Angeh\u00f6rigen und Freunden.\n\nAngesichts der Katastrophe auf dem Weihnachtsmarkt an der Ged\u00e4chtniskirche ist es unsere Pflicht, \u00fcber eine angemessene Entsch\u00e4digung zu diskutieren. Dies nicht zu tun, hie\u00dfe, unserer politischen Verantwortung gegen\u00fcber denjenigen, die Trauer und Leid erfahren haben, nicht gerecht zu werden. Aus diesem Grund sage ich ganz deutlich: F\u00fcr die Opfer von Gewalttaten, auch wie im Fall vom vergangenen Dezember, m\u00fcssen wir uneingeschr\u00e4nkte Hilfe leisten und eine schnelle, direkte und unb\u00fcrokratische Entsch\u00e4digung sicherstellen. Ich bin erleichtert, dass dies im Anschluss an den Berliner Anschlag auf der Grundlage des geltenden Gesetzes durch die Anwendung des H\u00e4rteausgleichs nach \u00a7 1 Absatz 12 Opferentsch\u00e4digungsgesetz in Verbindung mit \u00a7 89 Bundesversorgungsgesetz aktuell schon geschieht.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz sowie die Berliner Senatsverwaltung und das Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales haben sich bereits auf eine L\u00f6sung zur Entsch\u00e4digung der Opfer verst\u00e4ndigt. Die Verletzten und Hinterbliebenen des Anschlags erhalten nach dieser L\u00f6sung Leistungen nach dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz im Wege des H\u00e4rteausgleichs, Leistungen aus dem Entsch\u00e4digungsfonds, der von der Verkehrsopferhilfe verwaltet wird, und Leistungen als H\u00e4rteleistungen f\u00fcr Opfer terroristischer Straftaten, welche vom Bundesamt f\u00fcr Justiz verwaltet werden.\n\nMir ist besonders wichtig, zu erw\u00e4hnen, dass die Entsch\u00e4digung aus dem Opferentsch\u00e4digungsgesetz im Umfang des gesamten Leistungsspektrums erbracht werden soll. Ergebnis dessen ist, dass alle Opfer des Berliner Anschlags auf der Grundlage der heutigen Rechtslage wichtige Leistungen erhalten. Das sind wir den Menschen auch schuldig.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":747,"sitzung":216,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD] gewandt","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":1590.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau der Sprechzettel, den Sie auch hatten!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":748,"sitzung":216,"speaker":"Gegenruf der Abg. Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":1616.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich habe gar keinen Sprechzettel gehabt!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":749,"sitzung":216,"speaker":"Dr. h. c. Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- An der Stelle w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden, anstatt dazwischenzureden; denn es ist wirklich ein ernsthaftes Thema. Dass wir hier reden, ist kein Selbstzweck, sondern wir debattieren hier, um Menschen helfen zu k\u00f6nnen. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539127,"profile_url":null,"sequence":750,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":751,"sitzung":216,"speaker":"Dr. h. c. Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Mit dem vorgelegten Gesetzentwurf soll die Ausnahme von der Anwendbarkeit des Opferentsch\u00e4digungsgesetzes bei Sch\u00e4den aus einem t\u00e4tlichen Angriff, die von einem Angreifer durch den Gebrauch eines Kraftfahrzeugs oder eines Anh\u00e4ngers verursacht werden, aufgehoben werden. Die rechtssichere Versorgung und Entsch\u00e4digung aller Opfer soll sichergestellt werden - sicherlich ein hehrer Vorsatz. Aber wir m\u00fcssen uns die Frage stellen, ob eine \u00c4nderung der gesetzlichen Regelungen tats\u00e4chlich angebracht ist, und dies mit \u00e4u\u00dferster Vorsicht angehen; meine Vorrednerin hat das eingehend dargelegt.\n\nInhaltlich teile ich den Anspruch, der diesem Gesetzentwurf zugrunde liegt, aus tiefstem Herzen. Als Gesetzgeber m\u00fcssen wir allerdings auch sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen, ob die Sachlage tats\u00e4chlich nach einer Gesetzes\u00e4nderung ruft. Aktionistische Schnellsch\u00fcsse sollten bei einer so wichtigen Angelegenheit unbedingt vermieden werden.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":752,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sagen die Richtigen! Und was ist mit dem Zehn-Punkte-Plan?","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":753,"sitzung":216,"speaker":"Dr. h. c. Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte zudem anmerken, dass der von den Gr\u00fcnen eingebrachte Gesetzentwurf aus meiner Sicht den Opfern nicht ganz gerecht wird und einer \u00dcberarbeitung bedarf. Insgesamt begr\u00fc\u00dfe ich die Debatte aber und stelle zufrieden fest, dass auch die Gr\u00fcnen einer hilfreichen L\u00f6sung aufgeschlossen gegen\u00fcberstehen.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass wir als staatliche Gemeinschaft eine gesteigerte Verantwortung gegen\u00fcber denen tragen, die Opfer eines Terroranschlags geworden sind. Daher ermuntere ich alle Parteien, bei der weiteren Diskussion nicht gegeneinander, sondern miteinander zu agieren, um die bestm\u00f6gliche Entsch\u00e4digung aller Opfer sicherzustellen.\n\nIch hoffe auf eine sachliche Debatte in der weiterf\u00fchrenden parlamentarischen Behandlung","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":754,"sitzung":216,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":1461.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hoffen wir auch!","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":755,"sitzung":216,"speaker":"Dr. h. c. Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":1357.0,"speaker_party":"cducsu","text":"mit dem Ziel einer optimalen Hilfe f\u00fcr alle Opfer, ihre Angeh\u00f6rigen und Anverwandten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539133,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":757,"sitzung":216,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Letzter Redner f\u00fcr die heutige Debatte ist der Kollege Karl-Heinz Brunner, SPD-Fraktion.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":539135,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":759,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich ist dieser Tagesordnungspunkt heute, nach einer spannenden Sitzungswoche, als letzter Tagesordnungspunkt fast an die falsche Stelle gesetzt; denn die Entsch\u00e4digung der Opfer des Anschlags vom Breitscheidplatz, die W\u00fcrdigung der Leistungen f\u00fcr die Menschen, die dort schweres Leid erlitten haben, h\u00e4tten einen prominenteren Platz verdient.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539137,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":761,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir, meine sehr verehrten Damen und Herren, w\u00fcrden uns - das sind vielleicht Vorurteile unserer Nachbarn - gerne von Szenarien treiben lassen, so sagt man, Ungewissheit in Bahnen zu lenken, fast so, als ob wir dem Schicksal ein Schnippchen schlagen wollten. Wohl gerade deshalb hat uns der Anschlag am Breitscheidplatz ganz besonders - ich sage: ins Mark - getroffen. Nein, nicht weil ein Teil der Opferentsch\u00e4digung im Pflichtversicherungsgesetz geregelt ist - vielmehr, weil uns allen auf einmal bewusst wurde, dass Terror, dass Tod, Entsetzen, Hilflosigkeit eben nicht durch Gesetze und Vorschriften, sondern nur durch unsere Solidarit\u00e4t, unsere Empathie, Menschlichkeit, Hilfsbereitschaft und Zuwendung gemildert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539139,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":763,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich jedenfalls glaube - ich habe dies in meinem Freundeskreis so erfahren -: An erster Stelle steht die Sorge um die Unversehrtheit derjenigen, die wir lieben, die wir kennen, die uns nahe sind. Dann ist es das Entsetzen \u00fcber den Tod, den Verlust, der Schmerz dar\u00fcber, Kind, Frau, Mann, Partnerin, Partner, Tante, Onkel, Nachbarn verloren zu haben - unwiederbringlich, endg\u00fcltig, f\u00fcr immer. Und in dieser Situation denkt niemand an Entsch\u00e4digung, Haftungssummen oder Abwicklung. In diesen Stunden braucht man jemanden, der auff\u00e4ngt, Halt gibt, tr\u00f6stet. Dass die Berlinerinnen und Berliner, dass die Menschen dieses Landes dies taten, war gro\u00dfartig, und daf\u00fcr mein pers\u00f6nlicher herzlicher Dank.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539141,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":765,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch es folgt die Zeit danach. Ich bin den Gr\u00fcnen ausdr\u00fccklich dankbar daf\u00fcr, die Frage der Opferentsch\u00e4digung auch hier im Hohen Hause des Deutschen Bundestages zu stellen, gerade weil in der Sensationspresse sofort spekuliert wurde, Opfer und Angeh\u00f6rige gingen leer aus, das Opferentsch\u00e4digungsgesetz greife nicht, weil das Attentat unter anderem mit einem Kraftfahrzeug begangen wurde. Mittlerweile sind wir alle schlauer. Unsere Minister Heiko Maas und Andrea Nahles brachten Licht ins Dunkel; denn bereits nach geltendem Recht erhalten Verletzte und Hinterbliebene des Anschlags Entsch\u00e4digungsleistungen, und zwar auch ohne Gesetzes\u00e4nderungen.\n\nEs stimmt zwar, dass das Opferentsch\u00e4digungsgesetz laut \u00a7 1 Absatz 11 Taten mit einem Kfz ausschlie\u00dft; da das Attentat jedoch als Gesamtgeschehen zu betrachten ist, das mit dem t\u00f6dlichen Schuss auf den Lkw-Fahrer beginnt, liegt ein weiterer Teilakt vor, den der T\u00e4ter, der sich das Fahrzeug mit dem Ziel beschafft hat, es als Tatwaffe zu missbrauchen, begangen hat, sodass auch die Opfer am Breitscheidplatz unter das Gesetz fallen. Dies h\u00f6rt sich f\u00fcrchterlich juristisch an, ist aber nun einmal Realit\u00e4t.\n\nDazu kommen noch die Leistungen aus dem besagten Kfz-Entsch\u00e4digungsfonds der Versicherer sowie H\u00e4rteleistungen f\u00fcr Opfer terroristischer Straftaten. Das klingt vielleicht h\u00f6lzern, das klingt vielleicht zu juristisch, das gibt uns aber ganz konkrete Mittel an die Hand, mit der Situation umzugehen und das zu tun, wof\u00fcr wir da sind: zu helfen - den Opfern, den Angeh\u00f6rigen, den traumatisierten Menschen und sogar den auf den ersten Blick unverletzten Besuchern des Weihnachtsmarkts am 19. Dezember 2016. Den allen ist es vermutlich egal, welcher rechtliche Rahmen hilft; Hauptsache, er hilft.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539143,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":767,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, meine Kolleginnen und Kollegen, es ist sogar zweitrangig, wie viel Geld flie\u00dft; Hauptsache, es flie\u00dft schnell und unkompliziert. Ich sage das, weil ich als Berichterstatter im Verteidigungsausschuss oft mit traumatisierten Soldatinnen und Soldaten zu tun habe und wei\u00df, dass manche der von Posttraumatischen Belastungsst\u00f6rungen Betroffenen nicht die finanzielle Entsch\u00e4digung wollen, nicht die schnelle Hilfe, sondern sofort das offene Ohr, Verst\u00e4ndnis und Rechtssicherheit.\n\nWir brauchen unkomplizierte Verfahren, Beh\u00f6rden, die mit dem richtigen Fingerspitzengef\u00fchl handeln, die finanziellen Mittel, aber auch die Unterst\u00fctzung aus der Gesellschaft heraus. Ich nenne beispielsweise den Wei\u00dfen Ring, in dem sich viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger engagieren. Diesen Zusammenhalt in der Gesellschaft brauchen wir nach solchen Anschl\u00e4gen in Deutschland, den brauchen wir zur Abwicklung, zur Milderung der Folgen und zur Opferentsch\u00e4digung, und zwar \u00fcber den Tag hinaus; denn Solidarit\u00e4t wiegt mehr als jede abgeschlossene Versicherung, mehr als jedes Opferentsch\u00e4digungsgesetz. Sie kann n\u00e4mlich die Gr\u00e4ben zusch\u00fctten, die Ungewissheiten beseitigen und die \u00c4ngste besiegen. Nur sie kann dem Terror mutig ins Angesicht blicken und Bollwerk sein f\u00fcr unser Leben, so wie wir es leben, in Freiheit.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539145,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":539146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":769,"sitzung":216,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcnsche Ihnen ein wundersch\u00f6nes Wochenende und eine gute sitzungsfreie Woche.","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":539147,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":216,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 32 Opferentsch\u00e4digungsgesetz","top_id":15185,"type":"poi","wahlperiode":18}]