[{"id":687795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Ihnen mitteilen, dass es eine interfraktionelle Vereinbarung gibt, die Unterrichtung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates auf der Drucksache 18\/11141 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung des Rechts zur Sicherstellung der Ern\u00e4hrung in einer Versorgungskrise an den federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie zur Mitberatung an den Innenausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz zu \u00fcberweisen. - Ich vermute, dass Sie damit einverstanden sind. Jedenfalls sieht es ganz danach aus. Dann ist das so beschlossen.\n\nWir kommen jetzt zu unserem ersten Tagesordnungspunkt, dem Tagesordnungspunkt 1:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Leistungen bei Renten wegen verminderter Erwerbsf\u00e4higkeit und zur \u00c4nderung anderer Gesetze.\n\nDazu erh\u00e4lt nun die zust\u00e4ndige Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales das Wort zu einer einleitenden Erl\u00e4uterung. - Bitte sch\u00f6n, Frau Nahles.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":1,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Liebe Kolleginnen und Kollegen! Jedes Jahr kommen 170 000 Menschen neu in Erwerbsminderungsrente. Warum? Weil sie krank sind. Wir k\u00f6nnen dazu nur Folgendes sagen: Wir m\u00fcssen - das ist die Kernaufgabe unseres Sozialstaates - die Solidarit\u00e4t der Versichertengemeinschaft wirklich wirken lassen. Denn diese 170 000 Menschen k\u00f6nnen ihren Lebensunterhalt aus eigener Kraft nicht mehr wirklich verbessern. Diese Gruppe ist auch besonders armutsgef\u00e4hrdet. Fast jede bzw. fast jeder siebte Erwerbsgeminderte ist auf zus\u00e4tzliche Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung angewiesen, w\u00e4hrend es nur 3 Prozent der Altersrentner sind.\n\nDas Versprechen der gesetzlichen Rentenversicherung ist es aber, die Risiken des Lebens wie Alter, Erwerbsminderung und Tod des Ehepartners abzusichern, und zwar ausk\u00f6mmlich. Daf\u00fcr zahlen die Menschen ein, und darauf m\u00fcssen sie sich dann auch verlassen k\u00f6nnen. Mir ist bewusst, dass wir damit in der gesetzlichen Rente noch ein Leistungsspektrum haben, das es in vielen anderen L\u00e4ndern entweder nie gab oder in solch einer guten Form nicht mehr gibt. In der privaten Versicherungswelt m\u00fcssten Sie, um das Erwerbsminderungsrisiko abzusichern, sehr viel Geld in die Hand nehmen und zus\u00e4tzliche Pr\u00e4mien zahlen. Das ist extrem teuer. Insoweit ist das nicht der Weg, den wir hier empfehlen k\u00f6nnen.\n\nDeshalb freue ich mich sehr dar\u00fcber, dass wir es in dieser Legislatur gleich zweimal geschafft haben, die gesetzlichen Rentenleistungen im Falle der Erwerbsminderung zu verbessern. Mit dem Rentenpaket 2014 wurde die Zurechnungszeit von 60 auf 62 Jahre angehoben. Heute gehen wir noch einen entscheidenden Schritt weiter und heben sie von 62 auf 65 Jahre an. Wir haben im Kabinett beschlossen, dass wir die Zurechnungszeit im Falle der Erwerbsminderung stufenweise um weitere drei Jahre anheben. Die Betroffenen werden also langfristig so gestellt, als h\u00e4tten sie bis zum 65. Lebensjahr durchgearbeitet, was sie aufgrund ihrer Erwerbsminderung in Wahrheit gar nicht k\u00f6nnen.\n\nNachdem wir also schon mit dem Rentenpaket 2014 sp\u00fcrbar die Renten erh\u00f6ht haben, n\u00e4mlich um durchschnittlich 5 Prozent, erh\u00f6hen wir die Erwerbsminderungsrenten f\u00fcr die Zukunft noch einmal deutlich. Wir erwarten dadurch eine Steigerung der durchschnittlich gezahlten Erwerbsminderungsrenten um weitere rund 7 Prozent - also nach Abschluss dieser stufenweisen Anpassung bis 2024. Genau das nenne ich Solidarit\u00e4t.\n\nWir haben hier oft Menschen vor uns, die sich lange in k\u00f6rperlich oder psychisch belastender Arbeit aufgerieben haben, bis es nicht mehr ging, oder die ein Unfall oder eine schwere Krankheit aus der Erwerbst\u00e4tigkeit gerissen hat. An den Verdienst des Lebensunterhalts aus eigener Kraft ist dann leider nicht mehr zu denken. Genau f\u00fcr solche F\u00e4lle muss die Gemeinschaft stark sein und auch eintreten. Das ist meine feste \u00dcberzeugung - und nicht nur meine.\n\nMit dieser Verbesserung stehen wir in seltener Eintracht mit Sozialverb\u00e4nden, Gewerkschaften und auch Arbeitgebern; diese haben die Regelung als richtigen Schritt begr\u00fc\u00dft. Das h\u00e4tte ich mir bei manch anderem Gesetz auch gew\u00fcnscht. Aber es ist ja sch\u00f6n, dass wir diese Eintracht bei diesem Thema in den Anh\u00f6rungen zum Gesetzentwurf wirklich so hatten. Die Zustimmung war ungew\u00f6hnlich breit.\n\nEine Kette ist immer nur so stark wie ihr schw\u00e4chstes Glied. Das ist mit unserer Gesellschaft nicht anders. Es ist deshalb richtig und wichtig, auch erwerbsgeminderten Menschen unter die Arme zu greifen, um gemeinsam stark zu sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir bedanken uns auch. - Jetzt kommen die Nachfragen. Wir beginnen mit der Kollegin Gabriele Schmidt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-schmidt","sequence":3,"sitzung":217,"speaker":"Gabriele Schmidt (\u00dchlingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gabriele Schmidt","speaker_fp":"gabriele-schmidt","speaker_key":"1269","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, Sie haben gleich zu Beginn gesagt, dass pro Jahr 170 000 Menschen betroffen sind. Ich w\u00fcrde gerne wissen, ob alle von den von Ihnen geschilderten Verbesserungen profitieren, und wenn nicht, wie viele.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":4,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"In Deutschland nehmen derzeit insgesamt 1,8 Millionen Menschen eine Erwerbsminderungsrente in Anspruch. Ich will Ihnen nur einmal diese Dimension nennen; es sind gar nicht so wenige, wie man vielleicht denkt. Wir haben insgesamt 20 Millionen Rentnerinnen und Rentner und 1,8 Millionen Erwerbsgeminderte. 170 000 kamen in den letzten zehn Jahren pro Jahr hinzu; das ist ein Durchschnittswert. Erwerbsminderung kann ja durch Unfall oder Krankheit eintreten, was niemand vorhersehen kann. Von der Neuregelung profitieren dann alle; das ist klar. Alle diejenigen, die neu hinzukommen, werden ab dem 1. Januar 2018 - das wird dann bis 2024 stufenweise aufgebaut - davon profitieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Birkwald.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687801,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, vielen Dank f\u00fcr Ihren Bericht. Sie haben ja eben gesagt, bereits durch das Rentenpaket I sei die Erwerbsminderungsrente sp\u00fcrbar erh\u00f6ht worden - das stimmt -, und zwar von 664 Euro auf 717 Euro; das sind 53 Euro mehr. Das ist wohl wahr. Dennoch - das haben Sie im Prinzip selbst dargelegt - liegt der durchschnittliche Zahlbetrag bei der vollen Erwerbsminderungsrente immer noch 52 Euro unter der Grundsicherungsschwelle bei Erwerbsminderung, die derzeit bei 769 Euro liegt.\n\nSie haben jetzt dargestellt, dass Sie die Zurechnungszeiten anheben. Das wird aber erst ab 2018 geschehen, und dann geht es um einen Betrag von 4,50 Euro. Das ist meiner Meinung nach viel zu wenig. Sie haben ja vor, die Angleichung in sieben Schritten zu vollziehen, sodass nur Neurentnerinnen und Neurentner ab dem Jahr 2024  50 Euro mehr haben werden. Ich sage: Das funktioniert nicht. Deswegen ist ja auch der Anteil der Grundsicherungsf\u00e4lle bei Erwerbsminderung mit Rentenbezug von 14,7 auf 15,4 Prozent angestiegen, bei M\u00e4nnern sogar von 16,9 auf 18 Prozent.\n\nMeine Frage: W\u00e4re es nicht viel sinnvoller, die Zurechnungszeiten in einem Schritt und sofort auf 65 anzuheben, dar\u00fcber hinaus die unsinnigen Abschl\u00e4ge von im Schnitt 10,8 Prozent abzuschaffen - denn niemand wird freiwillig krank - und dies auch f\u00fcr Bestandsrentnerinnen und Bestandsrentner zu tun?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":7,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Das sind zwar zwei Fragen, aber gut. Ich hoffe, ich bekomme auch entsprechend Zeit f\u00fcr zwei Antworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Na ja, er hat nicht die doppelte Zeit in Anspruch genommen. Aber den gleichen Zuschlag r\u00e4ume ich ein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":9,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Okay. - Zur ersten Frage: Die Betr\u00e4ge, die Sie genannt haben, kann ich nicht ganz best\u00e4tigen. Nach unseren Erkenntnissen ist der durchschnittliche Zahlbetrag f\u00fcr Renten wegen voller Erwerbsminderung von \u00fcber 700 Euro am Anfang des Jahrtausends sogar bis 2011 auf 634 Euro zur\u00fcckgegangen. Danach stieg er wieder leicht an. Aber erst durch die Verbesserungen im Rahmen des Rentenpakets 2014 wurde der Betrag im Jahr 2015 um durchschnittlich fast 50 Euro auf 711 Euro angehoben.\n\nMit dem, was wir jetzt vorlegen, k\u00f6nnen wir insgesamt noch einmal eine deutliche Steigerung erreichen. Sie erfolgt in mehreren Schritten, da haben Sie recht. Das erfolgt schrittweise, um die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler auf der anderen Seite nicht v\u00f6llig aus dem Auge zu verlieren. Es hat au\u00dferdem fiskalische Gr\u00fcnde, dass wir das stufenweise machen. Nichtsdestotrotz handelt es sich um eine deutliche Verbesserung. Das ist aus meiner Sicht auch gerechtfertigt, weil man die Interessen sowohl der Betroffenen als auch der Beitragszahlerinnen und Beitragszahler im Auge haben sollte.\n\nWas die Abschaffung der Abschl\u00e4ge angeht: Das lehnen wir ab. Die Abschl\u00e4ge bei Erwerbsminderungsrenten stellen sicher, dass Altersrenten und Erwerbsminderungsrenten hinsichtlich der l\u00e4ngeren Rentenlaufzeiten grunds\u00e4tzlich nicht unterschiedlich behandelt werden. Man kann nicht bei dem einen Abschl\u00e4ge vornehmen, bei dem anderen nicht. Deswegen haben wir einen anderen Weg gew\u00e4hlt, um die Situation der Erwerbsgeminderten zu verbessern, n\u00e4mlich die Verl\u00e4ngerung der Zurechnungszeiten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":10,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hat Frau Griese.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-griese\/archive\/216767","sequence":11,"sitzung":217,"speaker":"Kerstin Griese (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Griese","speaker_fp":"kerstin-griese","speaker_key":"1816","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, wir haben heute im Ausschuss von der neuen weiblichen Spitze der Deutschen Rentenversicherung eine sicherlich sehr auff\u00e4llige Zahl geh\u00f6rt, n\u00e4mlich dass weniger als die H\u00e4lfte derjenigen, die in Erwerbsminderungsrente gehen, vorher eine Reha gemacht haben. Deshalb m\u00f6chte ich das gerne einmal in den Gesamtzusammenhang stellen, auch zu dem 2014er-Rentenpaket, und Sie fragen: Wie zielgenau kann man Altersarmut bek\u00e4mpfen, und warum haben Sie sich gerade diese Gruppe vorgenommen? Sicherlich ist es auch aus der Erkenntnis der genannten Zahl heraus wichtig, daf\u00fcr zu sorgen, dass noch mehr Leute fr\u00fcher zu Rehaleistungen kommen.\n\nDie Frage ist also: Wirkt sich das, was Sie heute in diesem Gesetzentwurf vorschlagen, genau bei der Gruppe aus, die am meisten von Altersarmut bedroht ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":12,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Im Durchschnitt sind insgesamt 3 Prozent der Altersrentner in der Grundsicherung. Bei den Erwerbsgeminderten sind es 15 Prozent. Und Sie haben eben geh\u00f6rt, wie die Auszahlbetr\u00e4ge sind. Das ist ja nicht gerade viel, um es einmal vorsichtig auszudr\u00fccken. Es handelt sich also tats\u00e4chlich um eine Gruppe, die man auch aus der Statistik heraus genau identifizieren kann: 15 Prozent der Erwerbsgeminderten brauchen aufstockende Leistungen durch die Grundsicherung; bei den Altersrentnern sind es nur 3 Prozent.\n\nDeswegen muss ich ganz ehrlich sagen: Es ist evident, dass wir eine Gruppe, die wir klar als von Altersarmut am meisten betroffene identifizieren k\u00f6nnen, mit diesem Gesetz besserstellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":13,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":14,"sitzung":217,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Frau Ministerin, die Zahl psychischer Erkrankungen nimmt bekanntlich zu. Sie sind mittlerweile mit \u00fcber 40 Prozent die h\u00e4ufigste Ursache, dass Menschen in die Erwerbsminderungsrente gehen m\u00fcssen. Wir betrachten diese Entwicklung als sehr problematisch und sehen da ganz eindeutig Handlungsbedarf. Von daher ist meine Frage: Wann bringen Sie endlich eine Verordnung auf den Weg, die sich mit psychischen Belastungen besch\u00e4ftigt, damit die Betriebe endlich ein Werkzeug in die Hand bekommen, um psychische Belastungen fr\u00fchzeitig identifizieren und damit auch verhindern zu k\u00f6nnen? Zahlen, Studien etc., auch von den Krankenkassen, gibt es gen\u00fcgend.\n\nIch wei\u00df auch, dass Schwarz-Gelb eine Untersuchung bei der BAuA auf den Weg gebracht hat. Sie soll aber erst 2018 fertig sein und vorliegen. Von daher noch einmal die Frage: Wann werden Sie in dieser Sache endlich t\u00e4tig? - Dies ist ja dringend notwendig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":15,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ich stimme Ihnen voll und ganz zu, dass das ein besorgniserregendes Ph\u00e4nomen ist. In den letzten zehn Jahren gab es eine Verdopplung der Zahl ausgefallener Arbeitstage aufgrund psychischer Erkrankung. Das ist volkswirtschaftlich ein riesiges Problem und stellt auch eine Belastung f\u00fcr die Sozialkassen dar, aber vor allem auch f\u00fcr die Menschen selbst. Das ist also gar keine Frage.\n\nWir haben diesbez\u00fcglich bereits \u00c4nderungen in der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung vorgenommen - das ist ein langwieriger Diskussionsprozess gewesen. Darin haben wir zum ersten Mal in der Geschichte verankert, dass wir psychische Belastungen in den Betrieben bei der Gef\u00e4hrdungsbeurteilung verpflichtend mitber\u00fccksichtigen. Bisher war das fakultativ. Nur circa 11 Prozent derjenigen, die eine Gef\u00e4hrdungsbeurteilung durchgef\u00fchrt haben, haben sich mit dem Thema \u201epsychische Belastungen\u201c besch\u00e4ftigt und es in die Beurteilung aufgenommen. Das haben wir jetzt verpflichtend gemacht. Insoweit haben wir durch die Arbeitsst\u00e4ttenverordnung, die vor einigen Monaten in Kraft getreten ist, an dieser Stelle jetzt schon etwas auf der Habenseite. Das ist die eine Sache.\n\nDie zweite Sache ist, dass wir dar\u00fcber hinaus demn\u00e4chst eine gro\u00dfe Studie von der BAuA, der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeitsschutz und Arbeitsmedizin, die noch meine Vorg\u00e4ngerin, Frau Dr. von der Leyen, auf den Weg gebracht hat, erhalten werden. Sie wird uns darin wissenschaftlich basierte Vorschl\u00e4ge machen, wie man Belastungen tats\u00e4chlich vermeiden oder einschr\u00e4nken kann. Dann werden Sie auch in dieser Sache wieder von mir h\u00f6ren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":16,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Antje Lezius.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/antje-lezius-0","sequence":17,"sitzung":217,"speaker":"Antje Lezius (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Antje Lezius","speaker_fp":"antje-lezius","speaker_key":"1441","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Ministerin, f\u00fcr die kurze Einf\u00fchrung. Es freut mich, zu h\u00f6ren, dass es bei den Anh\u00f6rungen zu diesem Gesetzentwurf eine breite Zustimmung gab.\n\nSie sprachen davon, dass insgesamt circa 170 000 Menschen j\u00e4hrlich neu betroffen sind und dass jeder siebte Erwerbsgeminderte auf zus\u00e4tzliche Leistungen angewiesen ist. Meine Frage ist: Wird es auch hier breite Zustimmung geben, und wie, denken Sie, werden diese Verbesserungen finanziert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":18,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr die Frage. - Ich muss mich korrigieren: Ich habe eben gesagt, dass 3 Prozent der Altersrentner aufstocken. Es sind 2,5 Prozent, also noch etwas weniger. Im Vergleich zeigt sich der Unterschied dann aber noch deutlicher: 15 Prozent der Erwerbsgeminderten und 2,5 Prozent der normalen Altersrentner stocken auf.\n\nWenn wir diese Verbesserungen jetzt vornehmen, dann bedeutet das, dass wir nat\u00fcrlich auch Geld in die Hand nehmen m\u00fcssen. Bis zum Ende der mittelfristigen Finanzplanung im Jahre 2021 steigen die Mehrausgaben auf 140 Millionen Euro. Durch den sich im Zeitverlauf aufbauenden Rentenbestand mit verbesserten Leistungen steigen die Mehrausgaben langfristig, und zwar auf rund 1,5 Milliarden Euro im Jahre 2030. Das ist ungef\u00e4hr die Summe, um die es geht. Diese wird aber ausschlie\u00dflich aus Beitr\u00e4gen finanziert; dar\u00fcber gab es auch nie eine Diskussion. Warum nicht? Weil das sachgem\u00e4\u00df ist. Die Erwerbsminderungsrente ist eine Kernaufgabe des gesetzlichen Rentensystems in Deutschland und muss deswegen auch aus Beitr\u00e4gen aufgebracht werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":19,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Markus Kurth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":20,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, nat\u00fcrlich geht der Gesetzentwurf auch aus Sicht unserer Fraktion in die richtige Richtung. Dass Sie das aber aus fiskalischen Gr\u00fcnden auf diese sieben Schritte strecken, finde ich bedenklich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":21,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Sieben Schritte sind es bei der Ost-West-Rentenangleichung. So kommt man bei den ganzen Gesetzen hier langsam durcheinander, Herr Kurth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687817,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":23,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Dazu sage ich gleich auch noch einmal etwas.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687819,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Es sind trotzdem sieben Schritte! Das stimmt schon! Beide Male! Er hat trotzdem recht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":25,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Angesichts der hohen Ausgaben, zu denen andere Bestandteile des Rentenpakets ab 2014 gef\u00fchrt haben, finde ich das schon bedenklich, gerade wenn man vom schw\u00e4chsten Glied spricht.\n\nIn diesem Zusammenhang muss ich noch einmal bei den Abschl\u00e4gen nachhaken. Sie sagen, man k\u00f6nne nicht von den einen Abschl\u00e4ge verlangen und von den anderen nicht. Stimmen Sie mir zu, dass Abschl\u00e4ge bei Rentenzug\u00e4ngen, die aus rein medizinischen Gr\u00fcnden erfolgen, anders zu bewerten sind als Abschl\u00e4ge, die ein gesunder Arbeitnehmer oder eine gesunde Arbeitnehmerin in Kauf nehmen muss? Bei den einen geht es um einen bestimmten Anreizeffekt, und die anderen k\u00f6nnen es sich eben nicht aussuchen, ob sie in Rente gehen oder nicht. Von daher ist es aus meiner Sicht systematisch gerechtfertigt - stimmen Sie mir auch da zu? -, Zug\u00e4nge von Erwerbsminderungsrentnerinnen und -rentnern hier anders zu behandeln als Regelaltersrentner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":26,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Herr Kurth, dem Umstand, dass der Renteneintritt aufgrund einer Erwerbsminderung nicht freiwillig erfolgt, weil es, wie Sie ja beschrieben haben, gesundheitliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt, wird bei den Abschl\u00e4gen auch Rechnung getragen. Die Abschl\u00e4ge bei Erwerbsminderungsrenten sind in der Regel deutlich niedriger als bei vorzeitigen Altersrenten, sie betragen maximal 10,8 Prozent. Das hei\u00dft, wir haben das im System bereits ber\u00fccksichtigt. Ich kann also dieses Argument verstehen, aber das ist auch schon mitbedacht.\n\nWir w\u00e4hlen hier aber grunds\u00e4tzlich eine andere Logik: Im Durchschnitt gehen Erwerbsgeminderte zurzeit mit 50 Jahren, also in sehr jungen Jahren, in die Erwerbsminderungsrente. Wir unterstellen mit diesem Gesetzentwurf jetzt, dass sie bis 65 Jahre gearbeitet haben,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687822,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ab dem Jahr 2022!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":28,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"und behandeln sie damit an dieser Stelle genauso wie andere Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Und dann zu sagen: \u201eDie einen m\u00fcssen aber Abschl\u00e4ge hinnehmen und die anderen nicht\u201c, finde ich aus sich heraus nicht akzeptabel; denn wir ber\u00fccksichtigen den Umstand, den Sie gerade genannt haben, durch niedrigere Abschl\u00e4ge sehr wohl.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Peter Wei\u00df.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":30,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Bundesministerin, da Sie in Ihrer Antwort auf die Frage des Kollegen Kurth keine Gelegenheit hatten, die Stufen noch einmal darzulegen, ist meine Bitte, den Ausbau der Zurechnungszeit, die in Stufen auf das Alter von 65 Jahren verl\u00e4ngert wird, darzustellen. Es w\u00e4re gut, zu erfahren: In welchen Jahren erh\u00f6hen wir in welchen Stufen die Zurechnungszeit in welchem Zeitraum?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":31,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Die Anhebung der Zurechnungszeit beginnt f\u00fcr alle Rentenneuzug\u00e4nge ab dem Jahr 2018. Das Ganze beginnt also ab dem 1. Januar 2018. Die Anhebung erfolgt dabei um jeweils drei Monate in den Jahren 2018 und 2019. Das hei\u00dft, sie f\u00e4ngt sofort an. Anschlie\u00dfend erfolgt je Kalenderjahr eine Anhebung der Zurechnungszeit um sechs Monate. Bei einem Rentenbeginn ab dem Jahr 2024 wird das Ende der Zurechnungszeit auf die Vollendung des 65. Lebensjahres angehoben sein. Das hei\u00dft: Wir haben hier sechs Stufen, die aber noch einmal in Dreimonatsschritte und Sechsmonatsschritte, also in kleinere Schritte, unterteilt sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Rosemann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":33,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Frau Ministerin, k\u00f6nnten Sie vielleicht noch einmal ganz allgemein sagen, wie sich die Anhebung der Zurechnungszeiten ganz grunds\u00e4tzlich auswirkt und warum gerade das das bevorzugte Mittel ist, um Erwerbsminderungsrentnerinnen und \u001erentner besserzustellen und die Armutsgef\u00e4hrdung in diesem Bereich zu reduzieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":34,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ich meine, Herr Rosemann, Sie und fast alle bekommen von der gesetzlichen Rentenversicherung jedes Jahr ein Schreiben, in dem das aktuelle Rentenkonto dargestellt wird. Wenn sie sich dieses Schreiben im Alter von 50 Jahren einmal anschauen - das ist der durchschnittliche Zeitpunkt f\u00fcr den Eintritt in eine Erwerbsminderungsrente -, dann werden sie dort relativ geringe Betr\u00e4ge sehen. Es ist n\u00e4mlich schlicht und ergreifend nicht ausreichend Zeit gewesen, um eine hohe Rente zu bekommen. Wir unterstellen immer einen Standardrentner mit 45 Beitragsjahren. Wenn sie eben nur 30 Jahre haben, ergibt das keine gute Rente. Viele Menschen in Deutschland erschrecken, wenn sie dieses Schreiben von der Rentenversicherung bekommen.\n\nDeswegen ist es an sich absolut fair und logisch, zu sagen: Wir unterstellen einfach, dass diese Menschen mit ihrem \u00fcblichen Durchschnittsgehalt bis zum Alter von 65 Jahren gearbeitet haben - was sie nicht konnten, weil sie krank geworden sind. Das halte ich f\u00fcr einen fairen Umgang, weil wir auch von allen anderen erwarten, dass sie bis zum Alter von mindestens 65 Jahren arbeiten. Das ist selbst in der Endausbaustufe bei der Rente mit 63 Jahren der Fall, wo wir die Altersgrenze langsam auf 65 Jahre aufwachsen lassen. Aus meiner Sicht ist das also der fairste Vorschlag, den wir machen konnten.\n\nInsgesamt bewegen wir damit innerhalb des beitragsfinanzierten Rentensystems Milliarden zugunsten der Erwerbsgeminderten. Das ist auch sachgerecht. Ehrlich gesagt, ob am Ende aufgestockt wird oder ob es am Ende die Beitragsgemeinschaft zahlt: Kosten tut es uns auf jeden Fall.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":35,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":36,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Entweder haben die Menschen so geringe Renten, dass sie aufstocken m\u00fcssen, oder es muss an anderer Stelle \u00fcber Beitr\u00e4ge finanziert werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Vo\u00dfbeck-Kayser.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":38,"sitzung":217,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Bundesministerin, es waren an der Erarbeitung des vorliegenden Gesetzentwurfes verschiedene Verb\u00e4nde beteiligt. K\u00f6nnen Sie einmal ausf\u00fchren, wie die Sozialverb\u00e4nde, die Arbeitgeberverb\u00e4nde und die, die sonst noch beteiligt waren, auf diesen Gesetzentwurf reagiert haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":39,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Es gibt weitergehende Vorstellungen, das wundert nicht. Einige davon haben wir heute schon geh\u00f6rt. Die Sozialverb\u00e4nde haben gefordert, Abschlagsfreiheit zu organisieren; das ist beispielsweise auch eine Forderung des DGB. Das will ich nicht verhehlen. Ich muss Ihnen aber auch sagen, dass ich mich aus grunds\u00e4tzlichen und von mir hier vorgetragenen Gr\u00fcnden dagegen entschieden habe.\n\nInsgesamt haben aber alle ausnahmslos gesagt: Das ist eine deutliche Verbesserung, und zwar genau f\u00fcr die Gruppe, die es am dringendsten braucht. Insoweit war unter dem Strich die Zustimmung zu dem Gesetz einhellig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":40,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bernd R\u00fctzel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":41,"sitzung":217,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, k\u00f6nnen Sie etwas \u00fcber die H\u00f6he der Erwerbsminderungsrenten nach Abschluss der stufenweisen Anpassung aussagen, die Sie gerade skizziert haben? Sie haben ja Durchschnittswerte genannt. Wei\u00df man, wie die Erwerbsminderungsrenten dann ausfallen werden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":42,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Herr R\u00fctzel, es ist wirklich besser, man arbeitet hier mit Prozentzahlen, weil man die Einzelf\u00e4lle nicht immer genau sehen kann. Das h\u00e4ngt mit dem eigenen Einkommen vor einer Erwerbsminderung und anderen Dingen zusammen. Deswegen kann ich Ihnen verifiziert sagen: Es wird zu einer 7-prozentigen Anhebung der Erwerbsminderungsrenten durch den Gesetzentwurf kommen, den wir heute im Kabinett beschlossen haben.\n\nWie sich das auf den jeweiligen Auszahlungsbetrag auswirkt, h\u00e4ngt von dem bisherigen Verdienstniveau und den Rentenanspr\u00fcchen insgesamt ab. Aber es handelt sich um eine 7-prozentige Steigerung. Wie Sie wissen, hatten wir im letzten Jahr eine sehr gute Rentenerh\u00f6hung. Aber selbst das waren keine 7 Prozent.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Birkwald.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687839,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Ministerin, der vorhin von mir genannte Rentenbetrag von 717 Euro bei voller Erwerbsminderung war eine Information aus Ihrem Hause.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":45,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ja, wir lernen auch dazu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687841,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie sagen, es seien nur 711 Euro, dann macht das alles noch schlimmer. Deswegen, auch im Anschluss an die Frage des Kollegen Markus Kurth: Es ist doch nun einmal so, dass eine Erwerbsminderungsrente keine freiwillige Angelegenheit ist. Daf\u00fcr werden medizinische Gutachten erstellt, und heute muss man schon, salopp formuliert, mit dem Kopf unter dem Arm ankommen, um \u00fcberhaupt eine Erwerbsminderungsrente zu bekommen.\n\nIch stimme Ihnen zu: Die Zurechnungszeit auf 65 Jahre anzuheben, ist eine super Sache, aber bitte sofort! 4,50 Euro bei Beginn im Jahr 2018 bringen erst einmal gar nichts. Das muss man dazusagen.\n\nIch bitte Sie auch, zu erl\u00e4utern, was Sie dagegen tun, dass diese Betr\u00e4ge wieder absinken, wenn das Rentenniveau weiter sinkt. Das ist n\u00e4mlich k\u00fcnftig der Fall.\n\nHaben Sie denn Belege daf\u00fcr, dass, wenn es keine Abschl\u00e4ge g\u00e4be, es ein Ausweichen auf die Erwerbsminderungsrente geben w\u00fcrde? Ich kann diese Belege bisher nirgends finden. Sagen Sie deswegen bitte noch einmal, warum Sie nicht die Abschl\u00e4ge sofort abschaffen und die Rentenzurechnungszeit direkt auf 65 anheben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":47,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Weil wir uns anders entschieden haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":48,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das war doch einmal eine innerhalb des Zeitrahmens passende Auskunft.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687844,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687845,"profile_url":null,"sequence":50,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist kein Argument! Das ist der Punkt: kein Argument!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":51,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage hat die Kollegin M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":52,"sitzung":217,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, kann die Bundesregierung die Aussage der neuen Pr\u00e4sidentin der Rentenversicherung, Gundula Ro\u00dfbach, best\u00e4tigen, dass es ab den Jahren 2022 bzw. 2023 aufgrund der Finanzierungsform der Renteneinheit schneller als erwartet zu einem Beitragsanstieg kommt? Frau Ro\u00dfbach hat das heute noch einmal im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales verdeutlicht. Stimmen Sie dem zu?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":53,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Darf ich nachfragen: Bezieht sich das jetzt auf die Erwerbsminderungsrente?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":54,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nein, auf Ost-West!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":55,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Ost-West!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":56,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"- Ost-West-Rentenangleichung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":57,"sitzung":217,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Renteneinheit! Ich habe Renteneinheit gesagt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":58,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Entschuldigung, ich wusste es jetzt nicht. - Das ist eine Aussage, die ich nicht aus der H\u00fcfte heraus best\u00e4tigen kann; denn wir wissen nicht, wie sich die Lohnentwicklung in Ostdeutschland bis zu den Jahren 2022 bzw. 2023 entwickelt. Davon h\u00e4ngt allerdings ab, wie die Gesamtkosten der Ost-West-Rentenangleichung aussehen. Deswegen kann ich die Aussage von Frau Ro\u00dfbach, mit Verlaub, als Vermutung, als Spekulation, als Prognose - ich war ja nicht dabei - bezeichnen. Aber es ist keine Tatsache in dem Sinne, dass man das jetzt schon ank\u00fcndigen kann; denn das h\u00e4ngt entscheidend von der Lohnentwicklung in Ostdeutschland ab.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":59,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Markus Kurth.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":60,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne noch einmal kurz daran ankn\u00fcpfen. Stimmen Sie mir denn zu, dass im Grundsatz gesamtgesellschaftliche Aufgaben, zu denen zweifellos die Ost-West-Rentenangleichung geh\u00f6rt, aus Steuermitteln finanziert werden sollten - auch aus Gr\u00fcnden der Generationengerechtigkeit -, und wie bewerten Sie, dass das Bundesministerium der Finanzen an dieser Stelle offensichtlich von Generationengerechtigkeit oder nachhaltig zweckm\u00e4\u00dfiger Finanzierung nichts zu halten scheint?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":61,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ja, das sollte man tun: Gesamtgesellschaftliche Aufgaben, f\u00fcr die es keine Beitragszahlungen gab, sollten auch aus Steuern finanziert werden.\n\nDie Debatte, die wir da gef\u00fchrt haben, ist hinreichend \u00f6ffentlich geworden - mit zweifelhaftem Futter f\u00fcr Kabarettisten. Aber am Ende ist tats\u00e4chlich ein Kompromiss gefunden worden, und der besagt, dass wir bis zum Endausbau dieses Gesetzes immerhin 2 Milliarden Euro an zus\u00e4tzlichen Steuermitteln in die Finanzierung einbeziehen d\u00fcrfen - des Ost-West-Rentenausgleichs beispielsweise; auf den spielen Sie hier ja sicherlich an. Wie viel Prozent der Gesamtkosten das dann sind, kann ich Ihnen nicht sagen, denn wir wissen ja nicht, wie sich die L\u00f6hne in Ostdeutschland entwickeln. Aber: 2 Milliarden sind 2 Milliarden, und das ist ein guter Kompromiss.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687857,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":217,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine Menge Geld!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":63,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"- Das nebenbei.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":64,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Peter Wei\u00df.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":65,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Bundesministerin, da der Kollege Birkwald bei der Erwerbsminderungsrente so sehr an den Abschl\u00e4gen h\u00e4ngt: K\u00f6nnen Sie best\u00e4tigen, dass in alten Zeiten, als es diese 10,8 Prozent Abschl\u00e4ge auf die Erwerbsminderungsrente noch nicht gab, die Zurechnungszeit nur bis zum 55. Lebensjahr ging und bis zum 60. Lebensjahr noch die H\u00e4lfte der Zeit angerechnet wurde, wir aber jetzt, in dieser Koalition, die Zurechnungszeit zun\u00e4chst auf 63 Jahre erh\u00f6ht haben","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":66,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"62 Jahre!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":67,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"und mit dem neuen Gesetz auf 65 Jahre erh\u00f6hen, also um zehn Jahre nach oben gehen, was insgesamt betrachtet f\u00fcr die Erwerbsminderungsrente eine bessere Finanzsituation darstellt, als sie das alte Recht hergab?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":68,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Da muss man schon blind und taub sein, wenn man das nicht merkt, Herr Wei\u00df.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687864,"profile_url":null,"sequence":69,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":70,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Die letzte Frage zu diesem Komplex: Kollege Birkwald.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687866,"profile_url":null,"sequence":71,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Offenkundig bin ich nicht blind und taub.\n\nDann frage ich Sie einmal andersherum, Frau Ministerin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":72,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Jetzt bekomme ich bestimmt wieder Zuschriften von den Behindertenverb\u00e4nden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687868,"profile_url":null,"sequence":73,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Bestimmt! Und zu Recht, Frau Ministerin, zu Recht! - Was gedenken Sie denn f\u00fcr diejenigen Erwerbsminderungsrentnerinnen und Erwerbsminderungsrentner zu tun, die bereits heute Erwerbsminderungsrente beziehen, die unter den Abschl\u00e4gen leiden und die, wie Sie selbst gesagt haben, ein vielfach gr\u00f6\u00dferes Risiko haben, in der Grundsicherung zu landen? Denn nach dem, was Sie mit Ihrem Gesetzentwurf vorlegen, werden sie - wie beim letzten Rentenpaket - auch dieses Mal leer ausgehen. Was wollen Sie denn f\u00fcr die tun?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":74,"sitzung":217,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Ja, ich muss Ihnen ehrlich sagen: Es geht einem teilweise auch pers\u00f6nlich sehr nahe, wenn man - und das habe ich k\u00fcrzlich in der B\u00fcrgersprechstunde erlebt - Leute trifft, die Erwerbsminderungsrente beziehen und einem aufzeigen, wie knapp das Geld ist. Das hat mir einer der 1,8 Millionen, die jetzt schon erwerbsgemindert sind, erkl\u00e4rt. Ich kann ihnen aber nicht versprechen, dass wir die Leistungen auch f\u00fcr sie verbessern. Das geht mir auch nahe.\n\nAuf der anderen Seite k\u00f6nnen wir nicht alle Rentenverbesserungen auch f\u00fcr die 20 Millionen Bestandsrentner gelten lassen. Das haben wir ein Mal gemacht - das war eine Ausnahme -, n\u00e4mlich bei der M\u00fctterrente, mit einem Finanzierungsmix, der zum Nachdenken anregt. Deswegen muss ich an dieser Stelle sehr klar sagen: Es ist bei Rentenverbesserungen immer so gewesen, dass sie f\u00fcr die Neuzug\u00e4nge gelten, weil ansonsten das Rentensystem langfristig finanziell \u00fcberfordert w\u00fcrde. Deswegen, muss man an der Stelle sagen, geht es nicht. Aber ich gebe zu: Es ist nur zu verst\u00e4ndlich, dass viele jetzt entt\u00e4uscht sind, weil wir das nicht r\u00fcckwirkend - f\u00fcr jene, die bereits vor Jahren in Erwerbsminderungsrente gingen - machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":75,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - So weit zu diesem Themenkomplex.\n\nGibt es sonstige Fragen zur heutigen Kabinettssitzung? - Andere Fragen an die Bundesregierung? - Wie sch\u00f6n - oder auch nicht. Jedenfalls schlie\u00dfe ich damit die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe unseren n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt auf, n\u00e4mlich Tagesordnungspunkt 2:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/11120\n\nHier geht es um die Beantwortung der eingereichten Fragen in der Ihnen vorliegenden Reihenfolge der Ressorts.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Hier steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Beantwortung der Fragen zur Verf\u00fcgung.\n\nIst Frau Kotting-Uhl inzwischen hier? - Nein. Herr Str\u00f6bele wird sie nicht vollumf\u00e4nglich ersetzen k\u00f6nnen, also werden wir bei den Fragen 1 und 2 der Kollegin Kotting-Uhl verfahren, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Fragen 3 und 4 der Kollegin Caren Lay waren zur schriftlichen Beantwortung angemeldet.\n\nIch rufe Frage 5 des Kollegen Oliver Grundmann auf:\n\nWelche wissenschaftlich belastbaren Studien oder anderweitigen Nachweise belegen die Aussage der Bundesministerin Dr. Barbara Hendricks aus der Sendung Hart aber fair vom 23. Januar 2016: \u201eDiejenigen W\u00f6lfe, die bisher auff\u00e4llig geworden sind in Deutschland, da hat man jeweils nachweisen k\u00f6nnen, dass sie in fr\u00fcher Kindheit von Menschen aufgezogen worden sind. Der auff\u00e4llige Wolf in Niedersachsen, der voriges Jahr abgeschossen wurde, der ist auf dem Truppen\u00fcbungsplatz Munster von Soldaten gef\u00fcttert worden. Dann hat der sich anschlie\u00dfend Menschen gen\u00e4hert. Er w\u00fcrde sich sonst Menschen nicht gen\u00e4hert haben, wenn er nicht in seiner Welpenzeit schon von Menschen sozusagen gut behandelt worden w\u00e4re. Und wenn man W\u00f6lfe artgerecht h\u00e4lt - nicht einfach: \u201aIch zieh die mal auf und lass die bei mir zu Hause im Garten\u2019 oder so -, dann werden die sich Menschen auch nicht n\u00e4hern\u201c, und wo sind diese einsehbar?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15186,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":76,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Im Bericht des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit zur Lebensweise, zum Status und zum Management des Wolfes in Deutschland an den Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit wurde ausgef\u00fchrt - ich zitiere -:\n\nEs gibt also deutliche Indizien daf\u00fcr, dass die Ursache f\u00fcr das Verhalten der Munster-W\u00f6lfe menschliches Fehlverhalten ist. Offensichtlich wurden zumindest die Jungw\u00f6lfe des Rudels stark habituiert, auch wenn dies sicher nicht absichtlich geschehen sein d\u00fcrfte.\n\nOb diese W\u00f6lfe, insbesondere der sp\u00e4ter abgeschossene Wolf MT6, besser bekannt als Kurti, in Munster gef\u00fcttert worden sind, ist von Fachleuten als plausible Ursache diskutiert worden. Dies ist jedoch nicht abschlie\u00dfend belegt worden.\n\nDas Bundesministerium der Verteidigung hat im Jahr 2013 die Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben - Sparte \u201eBundesforst\u201c - mit dem Wolfsmonitoring auf Bundeswehrliegenschaften beauftragt. In diesem Rahmen wird durch das LUPUS Institut f\u00fcr Wolfsmonitoring und \u001eforschung in Deutschland ein j\u00e4hrlicher Statusbericht zum Wolfsvorkommen auf \u00dcbungspl\u00e4tzen der Bundeswehr angefertigt. Bereits f\u00fcr das Monitoringjahr 2014\/2015 wurden die Gefahren einer Habituierung grundlegend thematisiert und wurde auch n\u00e4her auf das auff\u00e4llige Verhalten des Munsteraner Rudels eingegangen. Die Bundeswehr hat inzwischen f\u00fcr alle Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze mit Wolfsvorkommen durch Aufkl\u00e4rungskampagnen und Flyer angeordnet, Speisereste nicht offen im Gel\u00e4nde zu belassen und W\u00f6lfe weder anzuf\u00fcttern noch auf sonstige Art und Weise anzulocken.\n\nIm Landkreis G\u00f6rlitz streift aktuell ein knapp zweij\u00e4hriger Wolfsr\u00fcde umher. Dieser stammt aus einem polnischen Rudel, direkt an der Grenze zu Sachsen. Aufgrund von Haarproben konnte er eindeutig identifiziert werden. Er hat bereits in Polen wegen seiner Wohlgen\u00e4hrtheit den Kosenamen \u201ePumpak\u201c - auf Deutsch: \u201eder Dicke\u201c - erhalten. Dieser Wolf sucht im Siedlungsbereich zum Beispiel auf Komposthaufen nach Nahrung. Nach Auskunft polnischer Wissenschaftler ist er bereits im Welpenalter gef\u00fcttert worden. Er wurde nunmehr aus Sicherheitsgr\u00fcnden vom Land Sachsen zum Abschuss freigegeben.\n\nFrau Bundesministerin Dr. Barbara Hendricks hat im vergangenen Jahr die Dokumentations- und Beratungsstelle des Bundes zum Thema Wolf ins Leben gerufen. Diese soll die Bundesl\u00e4nder im Umgang mit auff\u00e4lligen W\u00f6lfen unterst\u00fctzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":77,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zusatzfragen? - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Grundmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-grundmann\/archive\/214512","sequence":78,"sitzung":217,"speaker":"Oliver Grundmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Grundmann","speaker_fp":"oliver-grundmann","speaker_key":"1502","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe eine Zusatzfrage. Welche wissenschaftlich belastbaren Studien oder anderweitigen Nachweise belegen folgende Aussage von Frau Ministerin Hendricks in der Sendung hart aber fair vom 23. Januar 2016? Ich zitiere:\n\nDiejenigen W\u00f6lfe, die bisher auff\u00e4llig geworden sind in Deutschland, da hat man jeweils nachweisen k\u00f6nnen, dass sie in fr\u00fcher Kindheit von Menschen aufgezogen worden sind.\n\nDies bezieht sich auf den gesamten Wolfsbestand in meinem Wahlkreis bzw. in meiner Region. Im Elbe-Weser-Raum haben wir gerade vor kurzem einen dramatischen Schafriss zu verzeichnen gehabt; da ist ein Wolf direkt \u00fcber den Hof gelaufen. Ich m\u00f6chte gerne wissen, woher die Tatsachenbehauptung r\u00fchrt, dass all diese W\u00f6lfe angef\u00fcttert worden seien, und ob sie belastbar ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":79,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Grundmann, ich hatte eingangs genau auf diese Frage geantwortet, welche belastbaren Grundlagen es gibt. Sie m\u00fcssen unterscheiden zwischen dem Verhalten eines Wolfes, der sich - durch Anf\u00fctterung - quasi zutraulich verh\u00e4lt, und dem Verhalten eines Wolfes, der zum Beispiel Schafe rei\u00dft; das haben W\u00f6lfe schon immer getan. Man muss also zwischen der Zutraulichkeit, quasi der Habituierung eines Wolfes und dem urspr\u00fcnglichen Verhalten eines Wolfes unterscheiden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":80,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-grundmann\/archive\/214512","sequence":81,"sitzung":217,"speaker":"Oliver Grundmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oliver Grundmann","speaker_fp":"oliver-grundmann","speaker_key":"1502","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, ich habe eine weitere Frage. In Niedersachsen werden die Deiche durch Schafsherden gesichert. Das ist f\u00fcr eine stark anwachsende Wolfspopulation wie ein gedeckter Tisch. In Niedersachsen bef\u00fcrworten wir die Idee, 50 Kilometer breite Schutzzonen entlang der Hauptdeichlinien einzurichten. Wie gedenkt die Bundesregierung damit umzugehen, bzw. was gedenkt sie zu tun, um die Deichsicherheit bei uns in Deutschland zu gew\u00e4hrleisten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":82,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich habe schon darauf hingewiesen, dass unser Ministerium bzw. die Ministerin im vergangenen Jahr die Dokumentations- und Beratungsstelle des Bundes zum Thema Wolf ins Leben gerufen hat. Sie kennen in Niedersachsen sicherlich den runden Tisch zum Wolfsmanagement. Wir hatten auch im Ausschuss \u00fcber m\u00f6gliche Schutzma\u00dfnahmen und dar\u00fcber gesprochen, wie man Herden vor Angriffen von W\u00f6lfen sch\u00fctzen kann. Insofern ist es erst einmal Sache der L\u00e4nder, hier zu reagieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":83,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":84,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, auch ich bin in hohem Ma\u00dfe an dem Umgang der Menschen mit dem neuen Ph\u00e4nomen Wolf interessiert. Ich frage Sie: Welche Erfahrungen wurden gemacht, wenn zum Schutze der Schafherden oder auch anderer Tiere Esel eingesetzt werden? Trifft es zu, dass ein oder mehrere Esel in der Lage sind, W\u00f6lfe fernzuhalten oder abzuwehren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":85,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Str\u00f6bele, ich m\u00f6chte erst einmal darauf hinweisen, dass ich eine Staatssekret\u00e4rin bin und kein Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":86,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Entschuldigung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":87,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Nur der Richtigkeit halber.\n\nJa, man hat Erfahrungen mit Schutzhunden, aber auch mit Eseln gemacht. Es ist gerade die Aufgabe der runden Tische und des Wolfsmanagements, die Erfahrungen entsprechend weiterzugeben und Schlussfolgerungen umzusetzen. Es gibt sehr positive Erfahrungen. Nichtsdestotrotz muss man nat\u00fcrlich dazusagen, dass es immer wieder F\u00e4lle gibt, dass ein Wolf ein Schaf oder ein anderes Tier rei\u00dft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":88,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollegin Stockhofe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":89,"sitzung":217,"speaker":"Rita Stockhofe (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin, die Weidetierhalter haben an dem vierten runden Tisch mit Ihrem Kollegen Flasbarth teilgenommen, bei dem er zugesagt hat, dass die Hundehaltungsordnung bez\u00fcglich der Herdenschutzhunde eine Anpassung erfahren werde. So m\u00fcsste bei der Weidetierhaltung keine H\u00fctte mehr vorgehalten werden, weil es nicht sehr sinnvoll ist, wenn die Hunde in den H\u00fctten sitzen, statt auf die Schafe aufzupassen. Wann k\u00f6nnen wir damit rechnen, dass da eine \u00c4nderung kommt?\n\nIch hatte schon einmal im Ausschuss gefragt, bei welcher Anzahl von W\u00f6lfen ein guter Erhaltungszustand erreicht ist, sodass Ma\u00dfnahmen ergriffen werden k\u00f6nnen, damit wir die schrecklichen Bilder von abgenagten Skeletten von K\u00e4lbern oder von Schafen und Ziegen, die verletzt worden sind, nicht mehr ertragen m\u00fcssen. Wann ist diese Anzahl erreicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":90,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Der Erhaltungszustand ist noch nicht erreicht. Bez\u00fcglich der H\u00fctte f\u00fcr Herdenschutzhunde werde ich Ihnen Bescheid geben. Das kann ich Ihnen jetzt so nicht sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":91,"sitzung":217,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte nach einer Anzahl gefragt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":92,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Wir haben in Deutschland ungef\u00e4hr 42 Wolfsrudel, und die Situation ist so, dass der erforderliche Erhaltungszustand noch nicht erreicht ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-stockhofe\/archive\/214681","sequence":93,"sitzung":217,"speaker":"Rita Stockhofe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Rita Stockhofe","speaker_fp":"rita-stockhofe","speaker_key":"1378","speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte genau andersrum gefragt! Ich hatte nicht gefragt, wie viel wir haben, sondern, wie viel wir haben m\u00fcssen, um einen guten Erhaltungszustand zu haben!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":94,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Das kann ich Ihnen jetzt nicht sagen. Wir haben festgestellt, dass wir bisher noch nicht den Erhaltungszustand haben, der erforderlich ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":95,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Vielleicht kann man die Zahl trotzdem noch nachliefern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":96,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir werden sie zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":97,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sehr sch\u00f6n. Dann ist das jedenfalls friedlich zu einem vorl\u00e4ufigen Ende gebracht worden. - Jetzt hat der Kollege Otte die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/henning-otte\/archive\/214538","sequence":98,"sitzung":217,"speaker":"Henning Otte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Henning Otte","speaker_fp":"henning-otte","speaker_key":"1715","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, herzlichen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Frau Umweltministerin liegt die Verantwortung f\u00fcr das friedliche Miteinander von Wolf und Mensch. Wie rechtfertigen Sie die Trennung bei offenen Landesgrenzen zwischen einer polnisch-baltischen Population und einer Flachlandpopulation, und welche Ma\u00dfnahmen w\u00fcrden Sie ergreifen, wenn der Erhaltungszustand nach Ihrer Meinung erreicht ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":99,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wenn der Erhaltungszustand erreicht ist und der Wolf keine gef\u00e4hrdete Art mehr ist, dann muss man sich zusammensetzen und geeignete Ma\u00dfnahmen treffen, um den Erhaltungszustand zu sch\u00fctzen. Weiterhin muss man sich auf die Ma\u00dfnahmen einigen, die man braucht, um Einw\u00e4nde wie die, die Sie gerade vorgebracht haben, aufzugreifen.\n\nWas die deutsch-polnische Grenze und andere Grenzen betrifft: Sie k\u00f6nnen schwerlich einem Wolf gebieten, einen Pass vorzuzeigen, wenn er die Grenze \u00fcbertritt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":100,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnten die Visumspflicht wieder einf\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687896,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":102,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Ich dachte, dass wir in Europa immer noch das Schengen-Abkommen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687898,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":217,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Auch f\u00fcr W\u00f6lfe!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":104,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Auch f\u00fcr W\u00f6lfe.\n\nDas BfN hat auch in diesem Jahr einen ausf\u00fchrlichen Bericht \u00fcber die Wolfspopulationen vorgelegt. Den kann ich Ihnen gerne zukommen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":105,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Pahlmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":106,"sitzung":217,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Frau Staatssekret\u00e4rin, wir haben ein Programm f\u00fcr Schafhalter aufgelegt, das einen finanziellen Zuschuss f\u00fcr den Bau von Schafschutzz\u00e4unen vorsieht. Wir haben aber auch schon mehrfach F\u00e4lle gehabt, bei denen es zu Rissen von K\u00e4lbern und Fohlen gekommen ist. Aber ich will jetzt nicht auf die Risse eingehen, sondern auf die Tatsache, dass durch das Umkreisen des Wolfes von Rinder- oder Pferdeweiden - gerade Pferde sind sehr sensibel und nehmen den Wolf allein schon durch den Geruch wahr - diese Tiere in Panik geraten, dadurch ausbrechen und es zu sehr schlimmen Unf\u00e4llen kommen kann, da sie in gr\u00f6\u00dfter Panik auch auf Kreisstra\u00dfen und \u00c4hnliches laufen.\n\nMeiner Meinung nach kann man die Verantwortung dann nicht nur den Besitzern aufhalsen; denn es ist eine v\u00f6llig neue Situation, mit der sie umzugehen lernen m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":107,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin, deswegen ist es so wichtig, dass wir uns an den runden Tischen auch mit dem Wolfsmanagement sowie mit der Beratungsstelle eng austauschen, die Empfehlungen weitergeben und diese umgesetzt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":108,"sitzung":217,"speaker":"Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":"1417","speaker_party":"cducsu","text":"W\u00fcrde das auch beinhalten, dass es versicherungstechnische Hilfen gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":109,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"- Das muss ich abkl\u00e4ren und pr\u00fcfen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":110,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Weiler.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":111,"sitzung":217,"speaker":"Dr. h. c. Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, ich habe eine kurze Frage. Der Wolf geh\u00f6rt ja, genau wie der Fuchs, zu den Arten der wilden Kaniden. Wenn man einmal gesehen hat, wie ein Wolf, der von hinten zu bei\u00dfen beginnt, ein Schaf oder ein kleines Kitz rei\u00dft, und wenn man deren Schreie dabei h\u00f6rt, dann l\u00e4uft es einem kalt den R\u00fccken herunter. So ist es mir passiert. Ich habe solche Bilder und Szenen gesehen, und es ist nicht sch\u00f6n, wenn man das sieht.\n\nMeine Frage lautet: Der Fuchs als wilder Kanide ist sogar in Berlin heimisch. Ich wohne in der Alice-Berend-Stra\u00dfe, dort gibt es mehrere F\u00fcchse, und f\u00fcr mich ist es sehr weit hergeholt, dass man sagt, dass ein Wolf nur dann zu den Menschen geht, wenn er angef\u00fcttert wird. Der Wolf wird, genau wie der Fuchs, zu den Menschen gehen, wenn er Nahrungsmangel hat, und diesen hat er irgendwann; dann kommt er in die H\u00f6fe. Es gibt bereits Aufnahmen, die Sie sich auf YouTube anschauen k\u00f6nnen, auch aus der Oldenburger Gegend, dass -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":112,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-weiler-0","sequence":113,"sitzung":217,"speaker":"Dr. h. c. Albert Weiler (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Albert Weiler","speaker_fp":"albert-weiler","speaker_key":"1357","speaker_party":"cducsu","text":"- ja, Entschuldigung - W\u00f6lfe bis an die Bauernh\u00f6fe herankommen.\n\nJetzt meine Frage: Gibt es eine M\u00f6glichkeit, dass die Kollegin Hendricks eventuell ihre Meinung revidiert oder zumindest versucht, sich Studien \u00fcber die Fuchspopulation in Verbindung mit der Wolfspopulation anzueignen, sodass man da vielleicht doch zu einer vern\u00fcnftigen Meinung kommt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":114,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, der Fuchs ist keine gef\u00e4hrdete Art. Insofern ist der Vergleich nicht zielf\u00fchrend, sondern wir betrachten den Wolf, und wir ziehen unsere Schl\u00fcsse aus Berichten, die der Ausschuss erh\u00e4lt und die das BfN j\u00e4hrlich \u00fcber das Monitoring erstellt, sowie aus Dokumentationen und Beratungen. Das ist keine Meinung, sondern wir haben uns auf die Studien und Berichte bezogen, die ich auch eingangs in der Antwort auf die Frage von Herrn Grundmann genannt habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687910,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. h. c. Albert Weiler [CDU\/CSU]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":116,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte immer nur eine Zusatzfrage stellen, au\u00dfer von denen, die die Frage eingereicht haben. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-rosel\/archive\/214521","sequence":117,"sitzung":217,"speaker":"Kathrin R\u00f6sel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Kathrin R\u00f6sel","speaker_fp":"kathrin-rosel","speaker_key":"1548","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Staatssekret\u00e4rin, bezieht sich die Anzahl der Wolfsrudel, was den Erhaltungszustand angeht, auf die gesamte Bundesrepublik, oder wird dabei auch ber\u00fccksichtigt, dass es in bestimmten Gebieten der Bundesrepublik eine erhebliche Dichte im Vorkommen von W\u00f6lfen gibt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":118,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Wir haben in Deutschland ungef\u00e4hr 47 Rudel, 14 Paare und 4 Individuen. Das sind die, die wir in Deutschland festgestellt haben. Insofern ist es, da bestimmte Bundesl\u00e4nder kaum mit W\u00f6lfen besiedelt sind und es Gebiete gibt, in denen die Population bereits entsprechend aufgewachsen ist, ein bundesweiter \u00dcberblick.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":119,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 6 der Kollegin Julia Verlinden:\n\nWelche Elektrizit\u00e4tsmengen haben die Kernkraftwerke (KKW) Brokdorf und Emsland seit dem 1. Januar 2000 erzeugt, und welche Elektrizit\u00e4tsmengen stehen den genannten KKW laut Anlage 3 des Atomgesetzes noch zur Verf\u00fcgung (siehe hierzu auch Frage 41)?\n\nDarin geht es nicht mehr um W\u00f6lfe, sondern um Elektrizit\u00e4tsmengen von Atomkraftwerken. - Bitte sch\u00f6n, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":120,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Verlinden, das Kernkraftwerk Brokdorf hat seit dem 1. Januar 2000 bis zum Stichtag 31. Dezember 2016 eine Elektrizit\u00e4tsmenge von 187 422,04 Gigawattstunden produziert und verf\u00fcgte zum Stichtag 31. Dezember 2016 noch \u00fcber eine Elektrizit\u00e4tsmenge in H\u00f6he von 30 457,96 Gigawattstunden.\n\nDas Kernkraftwerk Emsland hat seit dem 1. Januar 2000 bis zum Stichtag 31. Dezember 2016 eine Elektrizit\u00e4tsmenge von 185 591,21 Gigawattstunden produziert und verf\u00fcgte zum Stichtag 31. Dezember 2016 noch \u00fcber eine Elektrizit\u00e4tsmenge in H\u00f6he von 44 478,79 Gigawattstunden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":121,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":122,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Information, Frau Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin. Vielen Dank f\u00fcr die Daten. - Das hei\u00dft mit anderen Worten, dass diese beiden Atomkraftwerke bis zu dem von Ihnen genannten Stichtag, an dem sie sp\u00e4testens vom Netz gehen m\u00fcssen, nicht mehr die Strommenge produzieren k\u00f6nnen, die sie bisher pro Jahr durchschnittlich erzeugt haben. Folglich werden die Reststrommengen knapp sein. Das wiederum bedeutet, dass jetzt die Frage im Raum steht, ob diese Betreiber bereits angek\u00fcndigt haben, Reststrommengen von anderen Atomkraftwerken, beispielsweise M\u00fclheim-K\u00e4rlich oder Grafenrheinfeld, zu \u00fcbertragen. Deswegen m\u00f6chte ich von Ihnen gern wissen: Wurden bereits Reststrommengen von anderen Atomkraftwerken auf die beiden Atomkraftwerke in Brokdorf und Lingen \u00fcbertragen? Wenn ja, wie viel? Falls noch nicht, wurde das bereits angek\u00fcndigt, und wissen Sie dar\u00fcber Bescheid?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":123,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Verlinden, es ist mir nicht bekannt, dass eine \u00dcbertragung stattgefunden hat oder eine \u00dcbertragungsanfrage gestellt wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":124,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":125,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Meine n\u00e4chste Frage bezieht sich darauf, ob das aus Ihrer Sicht, aus Sicht des Umweltschutz- und Klimaschutzministeriums, nicht angebracht w\u00e4re, wo doch im Augenblick sowieso eine Atomgesetznovelle in der Debatte ist. Schlie\u00dflich sieht auch die Netzausbaugebietsverordnung strenge Grenzen daf\u00fcr vor, wie viele Windenergieanlagen im Norden Deutschlands noch errichtet werden d\u00fcrfen. Hinzu kommt, dass im Beschluss der Umweltministerkonferenz gefordert wird, beim Bundeswirtschaftsministerium darauf zu dr\u00e4ngen und mit ihm dahin gehend zusammenzuarbeiten, dass Reststrommengen in die Netzausbaugebiete nicht \u00fcbertragen werden.\n\nEs wird immer wieder das Argument vorgebracht, der Netzausbau gehe zu langsam voran, die Stromnetze in dieser Region seien \u00fcberlastet. Eigentlich m\u00fcssten Sie doch daf\u00fcr werben, dass diese Reststrommengen nicht in Netzausbaugebiete \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich kann man den B\u00fcrgern im Lande nicht vermitteln, dass Windr\u00e4der mit dem Argument nicht errichtet werden d\u00fcrfen, dadurch w\u00fcrde mehr Strom produziert, als die vorhandene Netzkapazit\u00e4t transportieren k\u00f6nne, w\u00e4hrend die Atomkraftwerksbetreiber ebendiesen Strom m\u00f6glicherweise \u00fcbertragen k\u00f6nnen. W\u00e4re das Ganze nicht ein Anliegen f\u00fcr das BMUB?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":126,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr uns ist eine Prognose schwierig, wie die Energieversorger das weiter handhaben; denn es gibt ja mehrere M\u00f6glichkeiten, dar\u00fcber zu disponieren; die \u00dcbertragung des Stroms k\u00f6nnte die Wahrscheinlichkeit einer unerwarteten Netz\u00fcberlastung erh\u00f6hen. Sie haben ja eine Frage bez\u00fcglich der Haltung des BMWi zum Netzausbau gestellt. Diese Frage wird Ihnen nachher der Kollege Wiese beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":127,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Julia Verlinden [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, Sie haben keine Meinung dazu!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":128,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":129,"sitzung":217,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich gehe davon aus, dass die \u00dcbertragung von Reststrommengen auch in den derzeit stattfindenden Gespr\u00e4chen \u00fcber einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag zwischen der Bundesregierung und den Energieversorgern im Gefolge des KFK-Gesetzes eine Rolle spielt. Denn das Bundesverfassungsgericht hat festgestellt, dass die Konzerne beim Atomausstieg 2011 unterschiedlich behandelt wurden, was die Verteilung der Reststrommengen bzw. die Restlaufzeiten der Kernkraftwerke betrifft. Wie ist denn der derzeitige Stand? M\u00fcssen wir damit rechnen, dass es da zu \u00dcbertragungen kommt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rita-schwarzeluhr-sutter\/archive\/217048","sequence":130,"sitzung":217,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":"1657","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung pr\u00fcft derzeit die vom Bundesverfassungsgericht er\u00f6ffneten M\u00f6glichkeiten und wird das Urteil bis zum 30. Juni 2018 umsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":131,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Weitere Nachfragew\u00fcnsche hierzu sehe ich jetzt nicht.\n\nDie Frage 7 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn (Dresden) wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit ist dieser Gesch\u00e4ftsbereich f\u00fcr heute abgeschlossen.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung auf. Der Kollege Thomas Rachel steht freundlicherweise zur Beantwortung der Fragen zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe Frage 8 des Kollegen Kai Gehring auf:\n\nWie ist der Zeitplan f\u00fcr Erstellung und Ver\u00f6ffentlichung des n\u00e4chsten BAf\u00f6G-Berichts (Bericht nach \u00a7 35 des Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetzes zur \u00dcberpr\u00fcfung der Bedarfss\u00e4tze, Freibetr\u00e4ge sowie Vomhunderts\u00e4tze und H\u00f6chstbetr\u00e4ge nach \u00a7 21 Absatz 2)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":132,"sitzung":217,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Gehring, wie in \u00a7 35 Satz 3 BAf\u00f6G vorgesehen ist, wird die Bundesregierung im Jahr 2017, also im Laufe dieses Jahres, ihren 21. Bericht nach \u00a7 35 BAf\u00f6G vorlegen. Wie schon in der Begr\u00fcndung des Regierungsentwurfs zum 25. BAf\u00f6G-\u00c4nderungsgesetz beschrieben, gibt es eine Verschiebung des turnusgem\u00e4\u00dfen Vorlagetermins. Die Berichterstattung wird erst erfolgen, wenn erste Auswirkungen des \u00c4nderungsgesetzes messbar sind, die f\u00fcr eine Abw\u00e4gung aller relevanten Entwicklungen zur Bewertung neuerlichen Anpassungsbedarfs erforderlich sind. Das wird logischerweise nicht vor Vorliegen der BAf\u00f6G-Statistik des Statistischen Bundesamtes m\u00f6glich sein, mit deren Ver\u00f6ffentlichung wir ungef\u00e4hr Anfang August rechnen.\n\nWie auch in fr\u00fcheren BAf\u00f6G-Berichten sollen zudem auf Basis der dann aktuellen Herbstprojektion der Bundesregierung die Einkommensentwicklung und die Entwicklung der Verbraucherpreise bis zu dem auf das Berichtsjahr folgenden Jahr, also bis 2018, in die Berichterstattung einbezogen werden. Auf Basis dieser Daten wird die Bundesregierung den Bericht noch in diesem Jahr, wie vorgesehen, beschlie\u00dfen und dem Deutschen Bundestag und dem Bundesrat vorlegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":133,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Kollege Gehring.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":134,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, das ist eine sehr \u00fcberraschende Information, die Ihre Verz\u00f6gerungstaktik bei der Erstellung des BAf\u00f6G-Berichtes ganz klar dokumentiert. Die Erstellung und Ver\u00f6ffentlichung des BAf\u00f6G-Berichtes sind gesetzlich alle zwei Jahre vorgeschrieben. Das haben Sie f\u00fcr diese 25. Novelle schon au\u00dfer Kraft gesetzt und verschoben. Es war der \u00fcbliche Modus, dass man den BAf\u00f6G-Bericht in diesem Zweijahresrhythmus im Januar oder sp\u00e4testens im Februar vorlegt. Jetzt wird es nach Ihrer Aussage offensichtlich dreieinhalb Jahre dauern, bis der n\u00e4chste BAf\u00f6G-Bericht erscheint.\n\nIst denn dann in dem Bericht, der so verz\u00f6gert kommen wird, wenigstens sichergestellt, dass die Einkommens- und Preisentwicklung f\u00fcr den gesamten Berichtszeitraum ab Herbst 2014 dargestellt wird? Das ist unheimlich wichtig, da etliche, n\u00e4mlich \u00fcber 100 000, junge Menschen aus dem BAf\u00f6G-Bezug herausgefallen sind. Also: Wird der gesamte Zeitraum seit dem letzten Bericht erfasst oder nur zwei Jahre?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":135,"sitzung":217,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, die Verschiebung des BAf\u00f6G-Berichts ist bereits in der Gesetzesbegr\u00fcndung des damaligen BAf\u00f6G-\u00c4nderungsgesetzes enthalten gewesen. Sie ist also insofern nicht \u00fcberraschend, sondern sie ist zwangsl\u00e4ufig aus der Gesetzesbegr\u00fcndung ablesbar. Sie macht auch in der Sache Sinn, da die Gro\u00dfe Koalition in dieser Legislaturperiode eine gro\u00dfe BAf\u00f6G-Reform durchgef\u00fchrt hat, die eine erhebliche Zahl von Verbesserungen f\u00fcr die Betroffenen herbeigef\u00fchrt hat. All dies wird sich in der Darstellung des BAf\u00f6G-Berichtes insgesamt wiederfinden. Ich habe schon angedeutet, dass auch eine entsprechende Projektion vorhanden sein wird, die die Einkommensentwicklung und die Entwicklung der Verbraucherpreise ber\u00fccksichtigt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":136,"sitzung":217,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":137,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, meine \u00dcberraschung bestand nicht darin, dass Sie diesen BAf\u00f6G-Bericht einmalig auf das Jahr 2017 verschieben, sondern darin, dass Sie ihn nicht im Januar oder Februar fertigbekommen, weil Sie erst im August die statistischen Basisdaten erhalten, sodass in dieser Legislatur offensichtlich nicht mehr mit einem BAf\u00f6G-Bericht zu rechnen ist. F\u00fcr mich stellt sich die Frage, ob Sie mit schlechten Zahlen rechnen. Oder k\u00f6nnen Sie zusichern, dass unmittelbar nach Verk\u00fcndung der statistischen Basisdaten durch das Statistische Bundesamt im August dann im September, noch vor der Bundestagswahl, ein entsprechender BAf\u00f6G-Bericht ver\u00f6ffentlicht wird? Das w\u00e4re sehr wichtig. Denn wir haben von den Gewerkschaften und Studierendenverb\u00e4nden einen alternativen BAf\u00f6G-Bericht vorgelegt bekommen, der genauso aufgebaut ist wie der BAf\u00f6G-Bericht der Bundesregierung, und dieser enth\u00e4lt eklatante Hinweise darauf, wie viele Studierende in den letzten Jahren nicht in den BAf\u00f6G-Bezug hineingekommen sind und wie dringend notwendig eine weitere Erh\u00f6hung noch vor der Bundestagswahl w\u00e4re.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":138,"sitzung":217,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, die \u00dcberraschung bei Ihnen \u00fcberrascht mich; denn es ist ja ganz logisch, dass ein BAf\u00f6G-Bericht erst dann vorgelegt werden kann, wenn die entsprechenden Daten vorliegen. Ich darf an der Stelle wiederholen, dass wir auf die Daten des Statistischen Bundesamtes zur\u00fcckgreifen werden, die wir f\u00fcr die BAf\u00f6G-Statistik grundlegend ben\u00f6tigen. Wir erwarten sie im Sommer. Danach wird an die Arbeit herangegangen, diese Daten mit der Projektion in Verbindung zu bringen. Der BAf\u00f6G-Bericht wird noch in diesem Jahr vorgelegt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":139,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vor oder nach der Bundestagswahl?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":140,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 9 der Kollegin Heike H\u00e4nsel soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 10 des Kollegen Uwe Kekeritz auf:\n\nWird sich die Bundesregierung an der Konferenz zur Global Gag Rule (http:\/\/www.independent.co.uk\/news\/world\/europe\/donald-trump-abortion-clinic-funding-cut-global-gag-rule-eight-countries-raise-money-sweden-a7570596.html) am 2. M\u00e4rz 2017 beteiligen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":141,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Bundesregierung hat bisher keine Einladung mit Details zu der Konferenz am 2. M\u00e4rz 2017 erhalten. Sobald diese vorliegt, wird die Bundesregierung eine Entscheidung \u00fcber ihre Teilnahme treffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":142,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":143,"sitzung":217,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie werden verstehen, dass mich das jetzt \u00fcberhaupt nicht befriedigt. Es geht hier um eine Initiative der Holl\u00e4nder; sie ist publik gemacht worden. Es gibt viele L\u00e4nder, die positiv auf diese Initiative reagiert haben; zuletzt ist Kanada beigetreten. Warum h\u00e4lt es die Bundesregierung nicht f\u00fcr notwendig, sich proaktiv um eine Beteiligung zu k\u00fcmmern?\n\nEs geht ja darum, dass die Trump-Regierung in Zukunft \u00fcber 170 NGOs, die im Bereich der Familienplanung und der sexuellen und reproduktiven Gesundheit aktiv sind, also f\u00fcr Frauenrechte und M\u00e4dchenrechte eintreten, nicht mehr unterst\u00fctzen wird. Es sind ungef\u00e4hr 600 Millionen Euro im Jahr, die f\u00fcr diesen enorm wichtigen entwicklungspolitischen Bereich fehlen werden. Und die Bundesregierung stellt sich hin und sagt: Wir warten auf eine Einladung. - Sie verstehen, dass das f\u00fcr mich nicht befriedigend ist. Warum sind Sie nicht proaktiv?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":144,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"In manchen Kreisen mag es so sein, dass man irgendwo hinl\u00e4uft, egal ob man eine Einladung bekommt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":145,"sitzung":217,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein, nein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":146,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Hier geht es um viel Geld, um die Strukturen der k\u00fcnftigen Entwicklungszusammenarbeit und anderes mehr. Deutschland ist ja auf diesem Gebiet nicht unt\u00e4tig, sondern geh\u00f6rt hier zu den ganz gro\u00dfen Gebern. Das geh\u00f6rt schon seit Jahren, ganz unabh\u00e4ngig von der j\u00fcngst lancierten Initiative, zu den Schwerpunkten der deutschen Entwicklungszusammenarbeit im Gesundheitsbereich. Neben unseren bilateralen Vorhaben unterst\u00fctzen wir schon seit langem und mit Erfolg auch internationale Partner.\n\nIch kann Ihnen auch gerne sagen, wie hoch unser Anteil bis jetzt ist: Er liegt bei 383 Millionen Euro. Es war nicht zuletzt die Bundeskanzlerin, die in Elmau darauf gedrungen hat, dass diese Fragen weiter im Fokus bleiben. Vor diesem Hintergrund werden wir jetzt sehen, was sich weiter entwickelt, und werden dann gegebenenfalls auch mit unseren Partnern entscheiden, wie da weiter vorgegangen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":147,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":148,"sitzung":217,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Es wird nicht besser dadurch. Es hat ja niemand die Leistungen der Bundesregierung auf diesem Gebiet angezweifelt. Es ging um die Frage, ob die 600 Millionen Euro, die im internationalen Bezug in diesem wichtigen, zentralen Bereich fehlen werden, kompensiert werden k\u00f6nnen, ob sich die Bundesregierung da irgendwie proaktiv einbringt und sagt: Das ist ein wichtiges Thema, da folgen wir einer Initiative und warten nicht auf eine formelle Einladung.\n\nDie Frage, die ich jetzt an Sie stelle, ist: Rechnet eigentlich die Bundesregierung mit weiteren R\u00fcckz\u00fcgen der Trump-Regierung aus diesem Bereich? Bereiten Sie sich diesbez\u00fcglich irgendwie vor? Welche Reaktion ist von der Bundesregierung zu erwarten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":149,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Ich bin leider nicht in der Lage, die n\u00e4chsten Entscheidungen des amerikanischen Pr\u00e4sidenten vorauszusehen, sonst w\u00e4re ich sicher ein sehr begehrtes Medienobjekt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":150,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Dann fragen Sie doch Herrn Seehofer!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":151,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Der ist doch ein verkanntes Genie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-joachim-fuchtel\/archive\/214879","sequence":152,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":"1600","speaker_party":null,"text":"Was die Frage des weiteren Vorgehens betrifft, so wissen Sie, dass der Haushalt 2017 zun\u00e4chst einmal verabschiedet ist und sich die weiteren Fragestellungen nach unserem Haushaltsrecht f\u00fcr den Haushalt 2018 ergeben, und das in Abstimmung mit allen anderen Tr\u00e4gern, die schon sehr aktiv und profund t\u00e4tig sind. Und ich sage noch einmal: Es war die deutsche Bundeskanzlerin, die hier Zeichen gesetzt hat, und das wird auch so bleiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":153,"sitzung":217,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Eine dritte Frage kriege ich nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":154,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Nein, nach unseren Regeln haben Sie zwei Nachfragen. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht die Staatsministerin Professor Dr. Maria B\u00f6hmer zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 11 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen wurden nach Kenntnis der Bundesregierung deutschen Staatsangeh\u00f6rigen, die zugleich iranische, irakische, jemenitische, libysche, somalische, sudanesische oder syrische Staatsangeh\u00f6rige sind, seit Inkrafttreten des Dekrets, mit dem der Pr\u00e4sident der Vereinigten Staaten von Amerika gegen\u00fcber den vorbezeichneten Staatsangeh\u00f6rigen ein Einreiseverbot angeordnet hat, der Reiseantritt verwehrt bzw. die Einreise in die Vereinigten Staaten verweigert, und in wie vielen F\u00e4llen handelte es sich dabei nach Kenntnis der Bundesregierung um Personen, die bereits im Besitz eines g\u00fcltigen amerikanischen Visums, eines g\u00fcltigen amerikanischen Aufenthaltstitels oder neben den vorbezeichneten Staatsangeh\u00f6rigkeiten der amerikanischen Staatsangeh\u00f6rigkeit waren (bitte aufschl\u00fcsseln)?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":155,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Beck, ich darf wie folgt antworten: Offiziellen Angaben der US-Regierung, vom US Department of State, zufolge waren aufgrund des Dekrets etwa 60 000 Einreisevisa vor\u00fcbergehend suspendiert worden, Medienberichte hingegen sprachen von bis zu 100 000. Nach Staatsangeh\u00f6rigkeiten bzw. Aufenthaltstiteln aufgeschl\u00fcsselte Statistiken liegen der Bundesregierung nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":156,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":157,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie denn sagen, wie viele Staatsb\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland mit Doppelpass davon betroffen waren? Zumal hierunter einige L\u00e4nder fielen, die ihre B\u00fcrger bei der Einb\u00fcrgerung in einen anderen Staat nicht aus der Staatsb\u00fcrgerschaft entlassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":158,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":159,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie finden die Unterlagen nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":160,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Nein, ich habe keine Zahlen dazu. Das sage ich Ihnen in aller Ehrlichkeit. Ich lasse es gern noch einmal pr\u00fcfen, ob uns Zahlen zur Verf\u00fcgung stehen an der Stelle.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":161,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Und schicken mir die dann!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":162,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":163,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":164,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Frage lautet: Welche Ma\u00dfnahmen ergreift denn die Bundesregierung zugunsten von syrischen und irakischen Fl\u00fcchtlingen, die aufgrund des Muslim Ban nicht weiter in die USA einreisen k\u00f6nnen, sofern sie sich in unserem Hoheitsgebiet aufhalten? Im Land Berlin gab es eine entsprechende Regelung zur erneuten Verl\u00e4ngerung des Aufenthalts von syrischen und irakischen Fl\u00fcchtlingen mit Verwandten in Berlin. Das k\u00f6nnte man f\u00fcr diese Gruppe analog machen; denn man muss ja aufpassen, dass die Menschen nicht irgendwo zwischen Baum und Borke h\u00e4ngen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":165,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich verstehe, dass wir jetzt nicht von Doppelstaatlern sprechen, sondern \u00fcber das Thema: Was machen wir mit Fl\u00fcchtlingen? Der Kollege, der im Innenministerium daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, sitzt neben mir. Ich kann Ihre Frage gut nachvollziehen, aber ich glaube, viele, die bei uns sind, sind im Grunde genommen an einem sicheren Ort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":166,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage, aber vielleicht k\u00f6nnten Sie das noch mal nachlesen und das nachreichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":167,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Gut. - Weitere Nachfragen sind mir nicht signalisiert worden, gleichwohl hat der Kollege Beck sicherlich noch viele Fragen zu diesem Thema.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":168,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Verst\u00e4ndlich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":169,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ja, v\u00f6llig richtig.\n\nIch rufe jetzt die Frage 12 der Kollegin Da\u011fdelen auf:\n\nInwieweit hat die Bundesregierung Kenntnisse (auch nachrichtendienstliche) dar\u00fcber, wie viele Angestellte der staatlichen Beh\u00f6rde f\u00fcr religi\u00f6se Angelegenheiten (Diyanet) wegen angeblicher Verbindungen zum gescheiterten Putschversuch seit dem 15. Juli 2016 bis heute in der T\u00fcrkei suspendiert bzw. entlassen wurden (www.sueddeutsche.de\/politik\/nach-putschversuch-festnahmen-in-der-tuerkei-zehntausende-entlassungen-inhaftierte-ohne-rechte-1.3085149), und inwieweit hat die Bundesregierung Kenntnisse (auch nachrichtendienstliche) dar\u00fcber, wie viele DITIB-Imame nach dem gescheiterten Putsch in der T\u00fcrkei im Sommer 2016 vor Ablauf des Visums, das ihnen vom Ausw\u00e4rtigen Amt entsprechend der Besch\u00e4ftigungsverordnung ohne Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erteilt wird (Plenarprotokoll 18\/211, Seite 21155), in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgekehrt sind?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":170,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Da\u011fdelen, ich antworte wie folgt: Auf der Grundlage von Notstandsdekreten wurden seit dem Putschversuch vom 15. Juli 2016 mit Stand vom 2. Februar 2017 nach offiziellen t\u00fcrkischen Angaben insgesamt 1 924 Mitarbeiter der Diyanet entlassen, 3 636 wurden demnach suspendiert. Zu Entlassungen oder Suspendierungen \u00fcber die erw\u00e4hnten Notstandsdekrete hinaus liegen der Bundesregierung keine Informationen vor.\n\nDer Bundesregierung liegen keine Informationen zur Gesamtzahl der DITIB-Imame vor, die vor Ablauf ihres Visums oder im Inland erteilter Aufenthaltstitel in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgekehrt sind. Aufgrund der grundgesetzlich verankerten Trennung von Staat und Religion haben religi\u00f6se Vereinigungen das Recht, ihre inneren Angelegenheiten eigenst\u00e4ndig zu regeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":171,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das sind aber keine Religionsgemeinschaften!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":172,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Ich verstehe schon, was Sie sagen. - Zu ihren inneren Angelegenheiten geh\u00f6rt auch die Entscheidung \u00fcber die Anstellung bzw. Entlassung von religi\u00f6sem Personal.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":173,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie der Auffassung, dass es Religionsgemeinschaften sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":174,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst hat die Kollegin Da\u011fdelen das Nachfragerecht, Kollege Beck. Sie stehen bei mir aber schon auf der Rednerliste. - Bitte, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":175,"sitzung":217,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Volker, du kannst gleich an meine Frage anschlie\u00dfen. - Vielen herzlichen Dank, Frau B\u00f6hmer. Sie meinten, dass aufgrund der grundgesetzlichen Trennung von Staat und Religion die Religionsgemeinschaften \u00fcber ihre inneren Angelegenheiten selbst entscheiden k\u00f6nnen. Meine Frage an die Bundesregierung: Stuft die Bundesregierung die T\u00fcrkisch-Islamische Union, die DITIB, als eine unabh\u00e4ngige Religionsgemeinschaft ein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":176,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich ahnte, dass Sie das fragen w\u00fcrden. Ich h\u00e4tte das n\u00e4mlich an Ihrer Stelle auch gefragt, und ich sch\u00e4tze, der Kollege Beck will das auch fragen. V\u00f6llig klar: Nein. Au\u00dferdem ist es Sache der L\u00e4nder.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":177,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":178,"sitzung":217,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Gut. Dann haben wir ja gekl\u00e4rt, dass die DITIB keine Religionsgemeinschaft ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":179,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Hatte ich auch nicht gesagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":180,"sitzung":217,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Gut. Dann sehen wir das auch so. Aber trotzdem ist es ja so, dass die Besch\u00e4ftigungserlaubnis entsprechend der Besch\u00e4ftigungsverordnung ohne Zustimmung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erteilt wird. Es ist aber keine Religionsgemeinschaft. Auf welcher rechtlichen Grundlage basiert die vom AA genehmigte privilegierte Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr diese Anstalt, die ja von Ankara aus gesteuert wird, gelenkt wird, finanziert wird?\n\nNoch eine Nebenfrage. Angesichts der heutigen Erkenntnisse und Nachrichtenlage, dass es in Deutschland Razzien gegen Imame der DITIB auf Grundlage eines Verfahrens der Generalbundesanwaltschaft gibt, w\u00fcrde ich gern wissen, inwiefern das zutrifft, was in den t\u00fcrkischen Medien steht, n\u00e4mlich dass w\u00e4hrend des letzten Besuchs von Merkel in Ankara beim t\u00fcrkischen Ministerpr\u00e4sidenten und beim t\u00fcrkischen Staatspr\u00e4sidenten vereinbart worden sei, dass die Imame, die hier in Deutschland andere bespitzelt haben, von der zentralen Stelle in Ankara, von der Diyanet, zur\u00fcckbeordert werden und deshalb jetzt einige der von der GBA Beschuldigten nicht mehr aufzufinden sind und das Land schon l\u00e4ngst verlassen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":181,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Eine solche Vereinbarung ist mir nicht bekannt. Ich kann sie mir auch nicht vorstellen.\n\nIm ersten Teil haben Sie nach der Arbeitsaufnahme und den entsprechenden Regelungen gefragt. Das w\u00fcrde ich Ihnen gern nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":182,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann hat der Kollege Beck das Wort zu einer Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":183,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde eigentlich gern an das ankn\u00fcpfen, aber darauf komme ich nachher beim Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern zur\u00fcck.\n\nIch m\u00f6chte eine Nachfrage zu Ihrem Gesch\u00e4ftsbereich stellen. Die DITIB hat mit Presseerkl\u00e4rung vom 3. Februar dieses Jahres erkl\u00e4rt, dass einige Religionsattach\u00e9s nach Ankara zur\u00fcckbeordert werden mussten, weil sie ihre Pflichten \u00fcbererf\u00fcllt h\u00e4tten und hier als Spione t\u00e4tig waren. Ich finde, damit entf\u00e4llt eigentlich die Grundlage daf\u00fcr, dass wir Religionsattach\u00e9s mit einem konsularischen oder diplomatischen Status hier an unseren Botschaften akzeptieren.\n\nDer Verfassungsschutz hatte uns k\u00fcrzlich im Innenausschuss dargelegt, dass diese Religionsattach\u00e9s die Fachaufsicht \u00fcber die DITIB-Vereine vor Ort f\u00fchren. Da ist K\u00f6ln v\u00f6llig raus. Und in dem Rahmen hat diese Spionage stattgefunden. Teilt die Bundesregierung meine Auffassung, dass wir k\u00fcnftig solchen Religionsbeauftragten an den Konsulaten und den Botschaften in Deutschland kein Aufenthaltsrecht zubilligen und keinen diplomatischen Status mehr erteilen k\u00f6nnen, und wenn nicht, warum nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":184,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Beck, ich bin, glaube ich, nicht minder beunruhigt als Sie \u00fcber all das, was jetzt St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck nach drau\u00dfen dringt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":185,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen nicht beunruhigt sein, sondern mir antworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":186,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Nein, ich wei\u00df, was Sie fragen. Sie stellen ja eine sehr grunds\u00e4tzliche Frage. Solange diese Situation nicht vorlag, haben weder Sie noch ich oder irgendjemand eine solche Frage gestellt. Ich glaube, es muss jetzt klargemacht werden, dass das nicht sein darf. Es ist Bespitzelung. Es wird diesen Dingen nachgegangen. Ich glaube, an der Stelle m\u00fcssen wir nachhaken. Das andere nehme ich sehr gern mit als Ihre Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":187,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie das noch nachbeantworten? Das ist eine aktuelle Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":188,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"- Ja, ich habe das verstanden und gebe Ihnen die Information gern weiter.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":189,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich dachte, man muss auf Fragen antworten!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":190,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zum weiteren Verlauf, liebe Kolleginnen und Kollegen, eine Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":191,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Andere haben vor zehn Jahren schon \u00fcber diese Problematik publiziert!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":192,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- Zurzeit habe \u00fcberwiegend ich das Wort, Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687988,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":194,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bevor wir fortfahren, bitte ich darum, darauf zu achten, dass durch ein optisches Signal deutlich angezeigt wird, wenn die Fragezeit abgelaufen ist. Dann sollte es m\u00f6glich sein, die Frage mit einem Fragezeichen zu beschlie\u00dfen, sodass die Antwort gegeben werden kann.\n\nIch rufe die Frage 13 des Kollegen Kai Gehring auf:\n\nWie viele Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler sind nach Kenntnis der Bundesregierung seit dem Putschversuch in der T\u00fcrkei Mitte Juli 2016 entlassen worden - zuletzt wurden nach Medienberichten (dpa vom 7. Februar 2017) von Anfang Februar 2017  4 000 Staatsbedienstete entlassen; 330 davon arbeiteten an Universit\u00e4ten -, und welche Auswirkungen hat die politisch angespannte Lage in der T\u00fcrkei auf die deutsch-t\u00fcrkischen Wissenschaftskooperationen?\n\nBitte, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":195,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Nach Kenntnis der Bundesregierung wurden in der T\u00fcrkei seit dem gescheiterten Putschversuch vom 15. Juli 2016 insgesamt etwa 8 600 akademische Hochschulmitarbeiterinnen und -mitarbeiter per Dekret der t\u00fcrkischen Staatsf\u00fchrung entlassen. Diese Zahl beinhaltet auch die durch Schlie\u00dfung von 15 privaten Universit\u00e4ten Entlassenen. Hinzu kommen die an t\u00fcrkischen Hochschulen entlassenen nichtakademischen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, etwa aus der Verwaltung.\n\nEinzelne bilaterale Forschungsprojekte haben sich verz\u00f6gert. Die Bundesregierung h\u00e4lt an der Kooperation mit der T\u00fcrkei im Bildungs- und Forschungsbereich fest, auch damit Nachwuchswissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler in der T\u00fcrkei weiterhin Zugang zur europ\u00e4ischen Wissens- und Wertegemeinschaft haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":196,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":197,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass Sie die wahnsinnig erschreckenden und dramatischen Zahlen hier referiert haben. Wir Gr\u00fcne im Bundestag haben gefordert, dass die internationale St\u00e4rkung und der Schutz der Wissenschaftsfreiheit Eingang finden in die neue Internationalisierungsstrategie der Bundesregierung. Dieser Forderung haben Sie leider nicht entsprochen. Sie haben als Bundesregierung in dieser neuen Internationalisierungsstrategie aber immerhin deutlich gemacht, dass Bildung, Wissenschaft und Forschung eine stabilisierende Wirkung haben k\u00f6nnen.\n\nErleben wir in der T\u00fcrkei oder auch in anderen entwickelten L\u00e4ndern aber derzeit nicht das krasse Gegenteil, n\u00e4mlich eine Destabilisierung des Bildungs-, Wissenschafts- und Forschungssystems, auch mit sehr nachteiligen Auswirkungen auf die gesamte Entwicklung des Landes, also eine allgemeine Destabilisierung? Und wie will die Bundesregierung jetzt ganz konkret auf diese neue massive Entlassungswelle im Wissenschafts- und Forschungsbereich der T\u00fcrkei reagieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":198,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gehring, ich glaube, das ist eine Entwicklung, die uns wirklich sehr erschreckt und in Atem h\u00e4lt, und zwar nicht nur aufgrund der letzten Entlassungswelle. Es gab ja mehrere Wellen hintereinander. Ich war inzwischen mehrfach in der T\u00fcrkei. Dabei habe ich eine Botschaft mitgenommen, die ich f\u00fcr ganz wichtig halte - wie wichtig sie ist, hat auch der fr\u00fchere Bundesau\u00dfenminister Steinmeier in seinem Bericht zur Lage in der T\u00fcrkei sehr deutlich gemacht -: Wir m\u00fcssen die Zivilgesellschaft st\u00e4rken. Zur Zivilgesellschaft geh\u00f6rt in meinen Augen auch ganz ma\u00dfgeblich der Wissenschaftsbereich. Deshalb ist es uns so wichtig, hier den Kontakt zu halten und weiter Unterst\u00fctzung zu geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":199,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":687995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":200,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Welche massiven Folgen das f\u00fcr eine kritische Zivilgesellschaft haben kann, wissen wir ja.\n\nGerade letzte Woche sprach ich mit einem Professor einer deutschen Hochschule, der mir sagte, dass er mit drei t\u00fcrkischen Hochschulen Kooperationsbeziehungen pflegt. Nun sind alle seine Ansprechpartner weg, weil sie entlassen worden sind. Er fragt sich, wie diese Wissenschaftskooperationen \u00fcberhaupt fortgesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nDie Frage ist, ob diese Problemanzeigen die Bundesregierung erreichen. Wenn diese Problemanzeigen Sie erreichen, wie st\u00e4rken Sie denn den in Deutschland kooperierenden Wissenschaftlern den R\u00fccken mit expliziten Leitlinien f\u00fcr diese Wissenschaftskooperationen? Wie wird die Bundesregierung das Anliegen der Kooperationspartner aufnehmen und wirksam unterst\u00fctzen? Man braucht sehr explizite Leitlinien f\u00fcr diese Zusammenarbeit, damit Wissenschaftsfreiheit und Wissenschaftskooperationen in Zukunft \u00fcberhaupt funktionieren k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":201,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich will zun\u00e4chst deutlich machen, dass es eine ganz besondere Initiative gibt, die wir seitens des Ausw\u00e4rtigen Amtes auf den Weg gebracht haben. Man sollte sie nicht zu gering einsch\u00e4tzen; denn sie setzt ein klares Zeichen f\u00fcr Wissenschaftler, die in Bedr\u00e4ngnis sind. Das ist die Philipp Schwartz-Initiative; auch Sie kennen sie sehr gut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":202,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bitte verstetigen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":687998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":203,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Es ist zu bemerken, dass die Zahl der Wissenschaftler, die aus der T\u00fcrkei kommen und daran teilnehmen, gestiegen ist. Die Zahl mag klein sein, aber das Zeichen, das damit verbunden ist, ist, wie ich finde, ein gro\u00dfes. Insgesamt nehmen jetzt 69 Wissenschaftler daran teil, davon allein 27 aus der T\u00fcrkei, die f\u00fcr zwei Jahre in Deutschland sein k\u00f6nnen. Das soll der Wissenschaft klar signalisieren: Wir sind an eurer Seite.\n\nSie wissen, dass wir bei der T\u00fcrkisch-Deutschen Universit\u00e4t mit aller Kraft und in allen Gespr\u00e4chen immer wieder darauf dr\u00e4ngen, diesen Ort der Zusammenarbeit zu st\u00e4rken. Das soll auch auf andere Kooperationen ausstrahlen. Ich kann alle Universit\u00e4ten und Wissenschaftseinrichtungen nur ermutigen, in Kontakt zu bleiben, weil das eine wichtige Aufgabe zwischen den Zivilgesellschaften ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":687999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":204,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Da\u011fdelen das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":205,"sitzung":217,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":"1850","speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Nachfrage. Ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte der in der Frage von Herrn Gehring genannten 330 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die an den Universit\u00e4ten gearbeitet hatten, wurden entlassen und an den Pranger gestellt, weil sie einen Aufruf f\u00fcr den Frieden der Academics for Peace unterzeichnet hatten. Die Academics for Peace haben jetzt auch in Deutschland eine Organisation gebildet, weil Deutschland immer mehr zum Exil f\u00fcr die Verfolgten und Andersdenkenden aus der T\u00fcrkei wird.\n\nInsofern w\u00fcrde ich gerne wissen: Hat die Bundesregierung bisher Gespr\u00e4che, Kontakte zu den Academics for Peace in Deutschland gehabt? Inwieweit hat die Bundesregierung \u00fcber das genannte Programm hinaus - ich finde es ganz gut; aber das ist ein bisschen zu wenig - Kenntnisse \u00fcber die Anzahl der Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die wegen der Verfolgung aus der T\u00fcrkei nach Deutschland gekommen sind und hier an den Universit\u00e4ten arbeiten? Ich meine damit Personen, die keinen Antrag auf Asyl gestellt haben, sondern hier einen Aufenthaltstitel zum Zwecke der Forschung, eines Doktorandenstudiums etc. bekommen haben. Inwiefern gibt es Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr diese Menschen, damit sie von Erdogans Netzwerken hier nicht verfolgt, bedroht oder eingesch\u00fcchtert werden, beispielsweise durch die DITIB-Spitzeleien?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":206,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Ich verstehe. - Zahlen liegen mir keine vor. Aber ich erlebe immer wieder, so wie auch Sie und viele andere Kollegen, dass sich Personen an mich wenden - nicht nur in meiner Eigenschaft als Staatsministerin - und mich fragen: Was k\u00f6nnen wir tun und f\u00fcr wen? Ich glaube, dass die Situation in der T\u00fcrkei so ist, dass viele in diesem Land bleiben wollen, weil sie wissen, wie wichtig es ist, dort zu bleiben. Das habe ich in meinen Gespr\u00e4chen vor Ort immer wieder erfahren.\n\nDas andere ist aber: Wenn wirklich Gefahr droht - wir wissen, um welche F\u00e4lle es sich handelt, Frau Da\u011fdelen -, dann ist f\u00fcr viele Deutschland sozusagen ein sicherer Hafen, wo sie leben und eine Zukunftsperspektive haben k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist etwas, was wir in Zukunft leider vermehrt erleben werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":207,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Volker Beck hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":208,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte wissen, ob Sie Kenntnisse dar\u00fcber haben, ob von diesen Entlassungen, die in der urspr\u00fcnglichen Frage angesprochen worden sind, auch Menschen betroffen waren oder sind, die ihren Aufenthalt in Deutschland haben, zum Beispiel weil sie im Rahmen von Kooperationsprogrammen entsandt sind, Stipendien haben oder dergleichen mehr, und wenn ja, wie viele betroffen sind und was Sie zu deren Schutz tun, sodass sie nicht zur\u00fcckbeordert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":209,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Letzteres h\u00e4ngt ja von dem jeweiligen Aufenthaltsstatus ab; das wissen wir beide.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":210,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4ngt auch davon ab, was wir mit dem Aufenthaltsstatus machen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":211,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Jeder, der politisch verfolgt wird, hat in Deutschland das Recht auf Asyl, wenn keine andere Zufluchtsm\u00f6glichkeit gegeben ist. Wenn es eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Aufenthalt gibt, dann ist das eine andere Sache. - Was die Zahlen anbetrifft, bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich sie nachreichen muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":212,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Da w\u00e4re ich dankbar!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":213,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":214,"sitzung":217,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatsministerin, ankn\u00fcpfend an die Frage meines Kollegen Kai Gehring interessiert mich, ob Sie Mittel f\u00fcr die Philipp Schwartz-Initiative der Alexander-von-Humboldt-Stiftung f\u00fcr verfolgte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler angesichts der beschriebenen dramatischen Situation dauerhaft verstetigen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":215,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":"1862","speaker_party":null,"text":"Es gibt dazu \u00dcberlegungen. Wir diskutieren sehr intensiv dar\u00fcber, weil wir auch sehen, dass es mehr und mehr Bedarf daf\u00fcr gibt. Sie erkennen das an der Bereitschaft des Ausw\u00e4rtigen Amtes, \u00fcberhaupt eine solche Initiative zu starten. Mich hat auch sehr beeindruckt, wie die Wissenschaftscommunity, in dem Fall die Alexander-von-Humboldt-Stiftung, mit all ihren Kr\u00e4ften und all ihren Verbindungen daran mitarbeitet. Ich pers\u00f6nlich w\u00e4re sehr f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":216,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie doch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":217,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Frage 14 des Kollegen Mutlu wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 15 der Kollegin Brantner auf. - Da die Kollegin Brantner nicht da ist, verfahren wir mit den Fragen 15 und 16, wie in der Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 17 der Kollegin Inge H\u00f6ger soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zur Frage 18 der Kollegin Beate M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":218,"sitzung":217,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sie ist noch im Ausschuss!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":219,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- Ich bitte darum, uns in Zukunft ein Zeichen zu geben, wenn sich jemand entschuldigt hat. Wir k\u00f6nnen nicht ahnen, dass die Kollegin noch im Ausschuss ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":220,"sitzung":217,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":221,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Es wird verfahren, wie in unserer Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\nDie Frage 19 des Kollegen Niema Movassat soll ebenso wie die Frage 20 des Kollegen Andrej Hunko schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit sind wir am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches. -Herzlichen Dank, Frau Staatsministerin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 21 des Kollegen Hunko soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 22 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Erkenntnisse zu den beiden libyschen Rufnummern aus dem Mobilfunkger\u00e4t, das im Februar 2016 bei Anis Amri sichergestellt wurde (Chronologie des Beh\u00f6rdenhandelns vom 17. Januar 2017, Seiten 8, 9), insbesondere zu deren Bedeutung, Nutzung und folgenden Konsequenzen, hat die Bundesregierung (Bundeskriminalamt: BKA, Bundesnachrichtendienst: BND, Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz: BfV) von Partnerl\u00e4ndern, insbesondere den USA, im Laufe der Zeit nach dem Februar 2016 bis zum Februar 2017 je erhalten, und welche Ma\u00dfnahmen hat die Bundesregierung (bzw. BKA, BND, BfV) jeweils je nach Erkenntnismitteilungen veranlasst?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":222,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Str\u00f6bele, durch das Bundeskriminalamt wurden im Rahmen der Sachbearbeitung im Februar 2016 zwei libysche Kontaktrufnummern des Amri an Tunesien \u00fcbermittelt. Die tunesischen Beh\u00f6rden wurden gebeten, zu pr\u00fcfen, ob zu Anis Amri, den genutzten Aliaspersonalien sowie den genannten libyschen Telefonnummern Erkenntnisse vorliegen.\n\nIm Rahmen des Ermittlungsverfahrens im Zusammenhang mit dem Anschlagsgeschehen am 19. Dezember 2016 in Berlin hat das Bundeskriminalamt dann am 2. Januar 2017 dem FBI, also der US-amerikanischen Bundespolizei, die Inhaltsdaten eines Mobiltelefons \u00fcbermittelt, das am Tatort gesichert wurde und dem Beschuldigten Anis Amri zugeordnet wird.\n\nDas FBI wurde, wie im Rahmen des internationalen polizeilichen Informationsaustausches \u00fcblich und g\u00e4ngige Praxis, um Erkenntnismitteilung zu den \u00fcbermittelten Inhaltsdaten gebeten. Im Rahmen dieser Erkenntnisanfragen des Bundeskriminalamts wurden unter anderem mehrere libysche Telefonnummern mitgeteilt. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden in den USA f\u00fchren ein Spiegelverfahren, da bei dem Anschlag vom 19. Dezember 2016 - das wissen Sie - auch zwei Personen mit US-Staatsangeh\u00f6rigkeit verletzt worden sind. In diesem Kontext haben die US-Beh\u00f6rden ein Rechtshilfeersuchen gestellt. In Beantwortung dieses Ersuchens wurden dem FBI unter anderem die oben genannten Inhaltsdaten erneut \u00fcbermittelt. Die vollst\u00e4ndige Abarbeitung des Rechtshilfeersuchens dauert an. Die weiteren Abkl\u00e4rungen zu den in Rede stehenden Rufnummern haben keinen Tatzusammenhang ergeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":223,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":224,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Danke erst einmal. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich habe eine Nachfrage. Sie reden immer von Informationen an US-Stellen durch deutsche Stellen und Sicherheitsbeh\u00f6rden nach dem Anschlag. Gab es auch schon vorher, also vor dem Anschlag, Informationen deutscher Stellen, also des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz oder des BKA, an US-Stellen \u00fcber den Inhalt dieser Telefonnummern in Libyen, und wenn ja, wann und von wem?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":225,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich hatte das gerade schon vorgetragen. Aber ich lese den ersten Absatz noch einmal etwas langsamer vor: Durch das Bundeskriminalamt wurden im Rahmen der Sachbearbeitung im Februar 2016 zwei libysche Kontaktrufnummern des Amri an Tunesien \u00fcbermittelt. - Das war also die \u00dcbermittlung an Tunesien. Sie haben jetzt gefragt, ob auch Informationen nach Amerika geflossen sind. Das geschah erst nach dem Anschlag. Ich habe keine anderen Erkenntnisse. An Tunesien erfolgte die \u00dcbermittlung also schon vorher, an die Amerikaner wurden diese Rufnummern aber erst nach dem Anschlag \u00fcbermittelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":226,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":227,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe erhebliche Zweifel, ob das stimmt, was Sie jetzt gesagt haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":228,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Das sind unsere Erkenntnisse.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":229,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das m\u00fcssen wir dann an anderer Stelle zu kl\u00e4ren versuchen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":230,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":231,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Anschlussfrage daran: Es gibt eine Meldung der Welt vom 25. Januar unter Bezugnahme auf den US-Sender CNN, dass die US-Beh\u00f6rden dabei sind, ihre Informationen \u00fcber das Camp, das am 19. Januar 2017 bombardiert worden ist, zu untersuchen, insbesondere darauf, ob vor dem Anschlag Beziehungen zwischen Herrn Amri und diesem Camp bestanden haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":232,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Was ist jetzt die konkrete Frage, Herr Str\u00f6bele?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":233,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ob der Bundesregierung das bekannt ist und was das f\u00fcr Ergebnisse erzielt hat. Was haben die US-Beh\u00f6rden nach Ihrer Erkenntnis f\u00fcr Ergebnisse erzielt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":234,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Uns liegen dazu keine Erkenntnisse vor, Herr Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":235,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":236,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde gerne wissen, was die Bundesregierung \u00fcber Amris Aufenthalt in der Fussilet\u001e33-Moschee am Abend des Anschlags auf dem Breitscheidplatz in der Zeit zwischen 18.38 Uhr und 19.07 Uhr wei\u00df.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":237,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Dazu kann ich Ihnen jedenfalls aktuell nichts sagen. Wir haben das im Ausschuss ausf\u00fchrlich er\u00f6rtert. Zu dem, was dort gesagt worden ist, kann ich Ihnen keine weiteren Erkenntnisse, jedenfalls heute nicht, beibringen. Ich kann im Haus gerne r\u00fcckfragen, inwieweit wir Ihnen dazu noch Informationen geben k\u00f6nnen. Aber jedenfalls aktuell kann ich Ihnen nichts weiter dazu sagen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":238,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte um schriftliche Nachreichung!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":239,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin K\u00fcnast das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":240,"sitzung":217,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, noch eine Nachfrage zum Fall Amri. Wir - auch der Rechtsausschuss - haben inzwischen aus dem Justizbereich eine Aufstellung aller der Bundesregierung mittlerweile bekannten Strafverfahren gegen Anis Amri bekommen. Die \u00dcbersicht besagt faktisch, dass acht Staatsanwaltschaften elf Ermittlungsverfahren gegen Amri durchgef\u00fchrt haben. In dieser \u00dcbersicht fehlten noch Niedersachsen und Hessen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, ob aus diesen beiden Bundesl\u00e4ndern noch mehr Ermittlungsverfahren dazukommen? K\u00f6nnen Sie erg\u00e4nzen, was dann noch an Ergebnissen dazuk\u00e4me?\n\nIch m\u00f6chte diese Frage um den folgenden Punkt erweitern: Werden Sie, wird das Innenministerium anregen, dass man mit solchen F\u00e4llen in Zukunft beim GTAZ anders vorgeht, n\u00e4mlich zum Beispiel vereinbart, die F\u00e4lle zusammenzuf\u00fchren und die Verfahren auch endlich durchzuf\u00fchren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":241,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":242,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau K\u00fcnast, diese Daten werden - nicht umsonst haben wir das im Rechtsausschuss er\u00f6rtert - von den Justizbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und auch vom Bundesjustizministerium zusammengetragen. Ich kann aktuell nicht sagen, ob etwas dazugekommen ist. Ich wei\u00df, dass dieser Arbeitsprozess entweder schon abgeschlossen oder noch in Arbeit ist. Insofern w\u00e4re diese Frage zu gegebener Zeit an das Justizministerium zu stellen. Ich kann aktuell die Frage, was die anderen beiden Bundesl\u00e4nder, die Sie genannt haben, anbelangt, nicht beantworten.\n\nIch glaube, dass aus diesem Fall ganz erhebliche Erkenntnisse und Schlussfolgerungen im GTAZ gezogen werden m\u00fcssen, aber auch bei den einzelnen Beh\u00f6rden, die daran beteiligt waren, gerade bei den Landesbeh\u00f6rden, und dass Verfahren st\u00e4rker zusammen betrachtet werden m\u00fcssen. Auch muss, wenn es um mehrere Strafverfahren geht, eine Strategie entwickelt werden, wie man eine Anklage mit einer m\u00f6glichen Untersuchungshaft erreichen kann. Das halte ich f\u00fcr einen ganz wesentlichen Punkt, der zu diskutieren ist, nicht nur im GTAZ. Aus meiner Sicht muss insgesamt die Schlussfolgerung gezogen werden - das darf ich jedenfalls sagen -, dass wir eine Zusammenschau solcher Verfahren brauchen, um dann zu sehen, wie wir solche Gef\u00e4hrder etwa mit einer Untersuchungshaft aus dem Verkehr ziehen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":243,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke. - Wir kommen jetzt zur Frage 23 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zum konkreten Inhalt und zu den Erkl\u00e4rungen zu zwei verf\u00e4lschten ITA-ID-Karten (ITA: Italien), die Anis Amri am 30. Juli 2016 bei seiner Festnahme durch Beamte der Bundespolizei in Friedrichshafen im Flixbus bei sich f\u00fchrte (Chronologie des Beh\u00f6rdenhandelns vom 17. Januar 2017, Seite 16), und welche Erkenntnisse haben deutsche Beh\u00f6rden im Anschluss an das Auffinden insbesondere zu Herkunft, Zustandekommen, Ort, Zeit und T\u00e4ter der Verf\u00e4lschung sowie \u00fcber die Nutzung dieser ITA-Karten gewonnen (bitte die Erkenntnisquellen aufschl\u00fcsseln)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":244,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Weil die Fakten so umfangreich sind, wird es vielleicht ein bisschen l\u00e4nger. Daf\u00fcr bitte ich um Entschuldigung.\n\nAm 30. Juli 2016 um 0.11 Uhr wies sich Amri bei einer Kontrolle durch Beamte der Bundespolizei im Rahmen einer Identit\u00e4tsfeststellung mit einer italienischen ID-Karte aus. Das war in diesem Fernbus. Bei der fahndungsm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung der Ausweisnummer wurde durch eine Treffermeldung in der INPOL-Sachfahndung festgestellt, dass bereits am 13. Mai 2013 eine italienische ID-Karte mit identischer Ausweisnummer, jedoch anderen Personaldaten als Totalf\u00e4lschung festgestellt wurde.\n\nIm Weiteren wurde bei der Durchsuchung des Amri eine weitere italienische ID-Karte gefunden. Beide Karten wiesen identische Ausweisnummern und identische Personaldaten aus. Ausgestellt waren sie auf Anis Amri, geboren am 22. Dezember 1995 in Rom.\n\nAufgrund des Antreffens des Amri am 30. Juli 2016 in Friedrichshafen wurden durch die Bundespolizeiinspektion Konstanz am 30. Juli 2016 mehrere Ermittlungsverfahren eingeleitet. Konkrete Vorw\u00fcrfe waren: Urkundenf\u00e4lschung, \u00a7 267 Absatz 1 StGB, Verschaffen von falschen amtlichen Ausweisen, \u00a7 276 Absatz 1 StGB, unerlaubter Besitz von Bet\u00e4ubungsmitteln, \u00a7 29 Absatz 1 Satz 1 Nummer 3 BtMG, Verdacht des unerlaubten Aufenthaltes ohne Pass bzw. Passersatz, \u00a7 95 Absatz 1 Nummer 1 Aufenthaltsgesetz, Verdacht des unerlaubten Aufenthaltes ohne Aufenthaltstitel, \u00a7 95 Absatz 1 Nummer 2 Aufenthaltsgesetz.\n\nNach Abschluss der strafprozessualen Sofortma\u00dfnahmen und Sachdarstellung bei der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft wurde der Gesamtvorgang zust\u00e4ndigkeitshalber dem Landespolizeirevier Friedrichshafen \u00fcbergeben. Zudem wurden durch die Bundespolizei Erkenntnismitteilungen an das Bundeskriminalamt und die Landeskriminal\u00e4mter Baden-W\u00fcrttemberg, Nordrhein-Westfalen und Berlin gesteuert. Auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz wurde \u00fcber die Festnahme des Amri unterrichtet.\n\nWeitere Ermittlungen zur Herkunft der bei Amri aufgefundenen totalgef\u00e4lschten ID-Karten erfolgten durch die Bundespolizei nicht. Dem Bundeskriminalamt, dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und dem Bundesnachrichtendienst liegen dar\u00fcber hinaus keine Erkenntnisse im Sinne der Fragestellung vor.\n\nAus dem Aufgriff des Amri erwuchs ein Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft Ravensburg, \u00fcber dessen Inhalt grunds\u00e4tzlich die Landesbeh\u00f6rden Auskunft erteilen m\u00fcssen. Das Verfahren wurde am 7. September 2016 von der entsprechenden Landesbeh\u00f6rde dort gem\u00e4\u00df \u00a7 154f StPO eingestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":245,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":246,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das war eine ganz sch\u00f6ne Auflistung von Straftaten, die allein am 30. Juli 2016 in Friedrichshafen durch die Bundespolizei festgestellt worden sind. Sie sagen, diese Verfahren wurden nach \u00a7 154f StPO, das hei\u00dft, mit R\u00fccksicht auf andere, schwerere Straftaten bzw. Strafverfahren aufgrund noch schwererer Delikte, eingestellt.\n\nWie beurteilt die Bundesregierung diese Einstellung wenige Tage nach der Feststellung des Verdachts, dass sich Herr Amri in diesem Ma\u00dfe strafbar gemacht hat? Offenbar war ein guter Geist \u00fcber ihm, der die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden davon abgehalten hat, ihres Amtes in Deutschland zu walten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":247,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":248,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege, ich wei\u00df nicht, was Sie mit dem \u201eguten Geist\u201c insinuieren wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":249,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Oder b\u00f6ser! Kann auch sein!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":250,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich kann nur sagen, dass das eine Entscheidung der Landesbeh\u00f6rden war, die wir als Bundesregierung im konkreten Fall nicht zu kommentieren haben. Die Entscheidung ist nicht von einer Bundesbeh\u00f6rde getroffen worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":251,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":252,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, noch einmal zu den beiden Karten: Ich habe gefragt, welche Erkenntnisse die Bundesbeh\u00f6rden \u00fcber die Herkunft dieser Daten gewonnen haben. Welche Informationen haben Sie oder die Bundesbeh\u00f6rden denn in Italien eingeholt? Welche Erkenntnisse gibt es dar\u00fcber, wie Herr Amri an diese Karten gekommen ist und wie Herr Amri diese Karten gef\u00e4lscht hat? Wann und wo hat er das gemacht?\n\nSind hierzu Ermittlungen angestellt worden? Das war immerhin mehrere Monate vor dem Anschlag, und vielleicht gab es dort Erkenntnisse, die den Fall Amri in einem ganz anderen Licht h\u00e4tten erscheinen lassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":253,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Auch hier muss ich Ihnen sagen, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Ermittlungsverfahren und auch f\u00fcr die Beurteilung der Ergebnisse, die dort erzielt worden sind, bei den Landesbeh\u00f6rden liegt. Diese Landesbeh\u00f6rden haben die Aufgabe, diesen Sachverhalt auszuermitteln. - So ist das bei der f\u00f6deralen Zust\u00e4ndigkeitsverteilung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":254,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":255,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":256,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte gerne von Ihnen wissen: Wann wurde Amri letztmalig vor dem Anschlag in Deutschland durch anderweitige Ma\u00dfnahmen im Hinblick auf seinen Aufenthaltsort erfasst?\n\nDie letzte Sache, die mir bekannt ist, ist die Aufnahme in dieser Moschee. Daher die Frage: Gibt es durch Zeugen oder andere technische Mittel - IMSI-Catcher, TK\u00dc oder dergleichen - Erkenntnisse? Wurde er erfasst? Wenn ja, durch welche Beh\u00f6rde und gegebenenfalls welche Ma\u00dfnahmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":257,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Wir haben eine Ma\u00dfnahme genannt. Im Ausschuss haben wir auch dar\u00fcber gesprochen, dass beispielsweise M\u00f6glichkeiten wie eine stille SMS genutzt worden sind. Ich kann jetzt, weil ich die ganze Chronologie daf\u00fcr noch einmal durchschauen m\u00fcsste, nicht sagen, wo das zum letzten Mal passiert ist. Auch das m\u00fcsste ich Ihnen nachreichen, da ich die Chronologie nicht pr\u00e4sent habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":258,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Da freue ich mich, dass ich so viel Post von der Bundesregierung nach dem heutigen Tag kriege!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":259,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"- Bitte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":260,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck freut sich auf den vielen Posteingang, wenn ich das richtig verstanden habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":261,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich spreche gerne mit Ihnen, und ich schreibe Ihnen gerne, Herr Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":262,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zur Frage 24 des Kollegen Volker Beck:\n\nWie viele DITIB-Funktion\u00e4re (Imame, Vorst\u00e4nde, Angestellte etc.; bitte nach Zahl, Funktion, Einsatzstelle und Ort aufschl\u00fcsseln) bzw. Funktion\u00e4re anderer t\u00fcrkischer Einrichtungen (zum Beispiel Botschaftsangeh\u00f6rige bzw. Mitarbeiter anderer t\u00fcrkischer Einrichtungen - UETD, MIT etc. -; bitte nach Ort und Funktion aufschl\u00fcsseln, zum Beispiel Religionsbeauftragte, Botschaft) haben nach Kenntnis der Bundesregierung seit Bekanntwerden der Spionage der DITIB\/Diyanet Anfang Dezember 2016 (Cumhuriyet, 3. Dezember 2016; Die Welt, 8. Dezember 2016) die Bundesrepublik Deutschland verlassen (http:\/\/t.wn.de\/Welt\/Politik\/2674080-Spionage-Affaere-Spitzel-Imame-in-die-Tuerkei-abgezogen, https:\/\/www.welt.de\/regionales\/nrw\/article161923742\/In-vielen-Moscheegemeinden-brodelt-es.html, www.ksta.de\/politik\/ditib-spionage-tuerkischer-geheimdienst-bedraengt-verwandte-von-spitzel-opfer-aus-nrw-25679548-seite2, www.ditib.de\/detail1.php?id=565&lang=de), und wann wurde diese Aktion zwischen der Bundesrepublik Deutschland und t\u00fcrkischen Stellen (einschlie\u00dflich DITIB) er\u00f6rtert?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":263,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine Damen und Herren! Lieber Herr Kollege, Ausreisen von DITIB-Mitarbeitern oder Funktion\u00e4ren vergleichbarer t\u00fcrkischer Einrichtungen werden nicht zentral erfasst. Der Bundesregierung liegen daher keine Informationen zur Gesamtzahl der DITIB-Mitarbeiter oder Funktion\u00e4re vergleichbarer t\u00fcrkischer Einrichtungen vor, die seit Bekanntwerden der Spionagevorw\u00fcrfe die Bundesrepublik Deutschland verlassen haben.\n\nWir haben heute Morgen im Ausschuss schon dar\u00fcber gesprochen. Abhilfe schaffen w\u00fcrde in weiten Teilen jedenfalls ein Entry-Exit-System, das wir in der Europ\u00e4ischen Union einf\u00fchren wollen. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir die Gr\u00fcnen bei der Einf\u00fchrung dieses Systems k\u00fcnftig an unserer Seite h\u00e4tten; denn ansonsten k\u00f6nnen wir gar keine umfassenden Informationen \u00fcber Ein- und Ausreisen haben und entsprechende Ausk\u00fcnfte geben.\n\nIm \u00dcbrigen - das darf ich erg\u00e4nzen - hat die Bundesregierung mit t\u00fcrkischen Stellen oder DITIB keine Gespr\u00e4che \u00fcber etwaige Ausreisen gef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":264,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":265,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Die DITIB ist Mitglied der Islamkonferenz, die von Ihrem Haus geleitet wird. In diesem Rahmen frage ich Sie: Sind Sie bereit, mit der DITIB endlich einmal dar\u00fcber zu reden und zu fordern, dass sie Ihnen gegen\u00fcber entsprechende Ausk\u00fcnfte macht? In Pressemitteilungen teilt uns die DITIB mit, dass sowohl Religionsbeauftragte der t\u00fcrkischen Botschaft - lustigerweise ist die DITIB daf\u00fcr zust\u00e4ndig - als auch Imame ausgereist sind, weil sie ihre Kompetenzen im Rahmen der Spionage \u00fcberschritten haben. Es ist doch ein Leichtes, den Vorsitzenden oder meinetwegen auch den armen Herrn Alboga, der das alles ausbaden muss, nach Berlin einzubestellen und zu fragen: Wie viele Menschen sind jetzt gegangen? Daran m\u00f6chte ich die Frage anschlie\u00dfen: Wie sollen nach euren Vorstellungen die Ermittlungen trotzdem stattfinden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":266,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich glaube, ich habe auch im Ausschuss eben darauf hingewiesen: Es gab Ende Januar ein Gespr\u00e4ch von Mitarbeitern des BMI mit dem Vorstand des Bundesverbandes DITIB. Dort hat man auf diese Problematik insgesamt hingewiesen, auch sehr deutliche Worte gefunden und von DITIB ein deutliches Zeichen der Losl\u00f6sung von der T\u00fcrkei bis hin zur Satzungs\u00e4nderung gefordert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":267,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch l\u00e4cherlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":268,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Dann gibt es diese Gespr\u00e4che. Sie k\u00f6nnen also nicht unterstellen, dass wir das nicht problematisieren und thematisieren. Dazu w\u00e4re es in der Tat auch sinnvoll - da stimme ich Ihnen zu -, dass uns DITIB Auskunft dar\u00fcber gibt, wie sie mit diesen Imamen umgegangen ist, ob es da Weisungen oder \u00c4hnliches gab. Das w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich auch gerne wissen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":269,"sitzung":217,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie fragen, k\u00f6nnen Sie es vielleicht erfahren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":270,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Dabei muss man nat\u00fcrlich differenzieren: Sie wissen - Sie kennen das Wiener \u00dcbereinkommen \u00fcber diplomatische Beziehungen -, dass wir bei Religionsattach\u00e9s, wenn sie ordentlich akkreditiert sind, keine strafrechtlichen Ma\u00dfnahmen ergreifen k\u00f6nnen. Da w\u00e4re die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche und maximale Sanktion sogar, sie zur Ausreise aufzufordern. Etwas anderes gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Imame.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":271,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":272,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie bereit, bez\u00fcglich der Mitarbeit der DITIB in der Islamkonferenz Konsequenzen zu ziehen,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688068,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":274,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"wenn die DITIB nicht daf\u00fcr sorgt, dass die Imame, die gegen Deutschland und gegen deutsche B\u00fcrger spioniert haben, f\u00fcr Strafverfolgungsma\u00dfnahmen und Vernehmungen in Deutschland zur Verf\u00fcgung stehen? Wir haben heute geh\u00f6rt, dass es mit allen Haftbefehlen nicht geklappt hat und dass die H\u00e4user bei den Durchsuchungen leer waren, weil die Verd\u00e4chtigen ausgeflogen sind - vermutlich in Richtung T\u00fcrkei mit dem Flugzeug.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688070,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":276,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Ich meine, die Bundesregierung erweckt den Eindruck, als ob sie einfach kein Interesse an der Aufkl\u00e4rung dieses Falles und der Verfolgung hat,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":277,"sitzung":217,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":278,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"sonst h\u00e4tte es nicht sechs Wochen gedauert, bis \u00fcberhaupt Ermittlungen aufgenommen worden sind, nachdem in der Presse bekannt geworden ist, dass wir Opfer einer Auslandsspionage geworden sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":279,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":280,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Beck, nat\u00fcrlich - das habe ich eben schon dargelegt - zieht die Bundesregierung Konsequenzen. Wir haben sehr ernsthafte Gespr\u00e4che gef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":281,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Gespr\u00e4che sind keine Konsequenzen! Das ist Therapie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":282,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Ich glaube nicht, dass wir jetzt sagen sollten, wir reden mit denen gar nicht mehr.\n\nWir wollen diesen Fall aufkl\u00e4ren. Deshalb will ich auch noch einmal zur\u00fcckweisen, dass wir kein Interesse daran haben. Der Generalbundesanwalt f\u00fchrt ein Ermittlungsverfahren. Sie k\u00f6nnen jetzt nicht diesen Eindruck erwecken. Das war bei Ihrer Zusammenstellung ein wenig der Fall, wenn Sie sagen: Die Haftbefehle haben nicht geklappt. - Sie haben deshalb nicht geklappt, weil eine Richterin sie nicht erlassen hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":283,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Weil sie schlecht begr\u00fcndet waren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":284,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Der Generalbundesanwalt wollte diese Menschen in Haft nehmen, und die Richterin hat anders entschieden. Wir leben in einem Rechtsstaat. Das unterscheidet uns auch von den L\u00e4ndern, \u00fcber die wir gerade sprechen - in Teilen jedenfalls -, und an der Stelle hat die Bundesregierung gerade auch \u00fcber die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden konsequent gehandelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":285,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Str\u00f6bele das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":286,"sitzung":217,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, auch mir f\u00e4llt auf, dass das ein erneuter Fall von erheblicher Bei\u00dfhemmung der Sicherheitsbeh\u00f6rden in Deutschland ist. Was hat die Bundesregierung eigentlich in den vielf\u00e4ltigen Kontakten, die sie auch auf Arbeitsebene der Sicherheitsbeh\u00f6rden mit den t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden hat, unternommen, um diesen Fall bzw. diese F\u00e4lle - es sind offenbar eine ganze Reihe - anzusprechen und deutlich zu machen, dass die ganz offene Spionaget\u00e4tigkeit von B\u00fcrgern der T\u00fcrkei - angeblich Geistliche - hier in Deutschland nicht geht? Hat sie angesprochen, warum das gemacht wird und dass das nicht nur gestoppt werden muss, sondern sich auch darum bem\u00fcht, dass eine Stellungnahme der t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden dazu herbeigef\u00fchrt wird? Oder wird das in den Beziehungen zu der T\u00fcrkei \u00fcberhaupt nicht problematisiert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":287,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Str\u00f6bele, ich habe Ihnen gerade dargelegt, dass wir nicht nur das Ermittlungsverfahren der Generalbundesanwaltschaft haben, sondern dass auch zwischen dem BMI und DITIB Gespr\u00e4che stattgefunden haben. Ich gehe davon aus, dass auch im Ausw\u00e4rtigen Amt \u00fcber die entsprechenden Kan\u00e4le ebenfalls Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden. Es muss sich sozusagen an dem Zusammenhang zwischen DITIB und dem t\u00fcrkischen Staat einiges \u00e4ndern, wenn - das hat Herr Beck gerade angesprochen - die Zusammenarbeit in der Islamkonferenz fortgesetzt werden sollte. Auf Landesebene wird sich die Frage stellen: Wie halten wir es mit der Beteiligung von DITIB am Religionsunterricht? Das geht alles nur, wenn sich strukturell grunds\u00e4tzlich etwas \u00e4ndert. Da sind wir uns hoffentlich einig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":288,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":289,"sitzung":217,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r Krings, ich habe der Presse entnommen, dass die Vorw\u00fcrfe im Zusammenhang mit DITIB auch Gegenstand des Gespr\u00e4chs zwischen Yildirim und Merkel waren. K\u00f6nnen Sie mir das best\u00e4tigen, und wenn ja, was war der Gegenstand der Beratungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":290,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das kann ich so nicht best\u00e4tigen. Ich kann nicht sagen, ob oder in welcher Weise das Thema war. Jedenfalls war Ausreise oder \u00c4hnliches kein Thema - das ist mir best\u00e4tigt worden -, wenn Sie das unterstellen wollen. Das war jedenfalls kein Thema dieses Gespr\u00e4ches.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":291,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen nicht, was Thema war, aber was nicht Thema war, wissen Sie!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":292,"sitzung":217,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":"1766","speaker_party":null,"text":"- Ich habe Informationen zu dem Punkt eingeholt, und die Auskunft habe ich bekommen. Die Auskunft, die ich bekommen habe, kann ich gerne weitergeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":293,"sitzung":217,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":"1874","speaker_party":"gruene","text":"In dem Fall steht es auf der Homepage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":294,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nDie Frage 25 der Abgeordneten Erika Steinbach, die Frage 26 des Abgeordneten Niema Movassat, die Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Ulla Jelpke und die Fragen 29 und 30 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn sollen schriftlich beantwortet werden. Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 31 der Abgeordneten Erika Steinbach soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 32 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner auf:\n\nWie beurteilt die Bundesregierung die Rechtssicherheit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit des Leistungsschutzrechts f\u00fcr Presseverleger vor dem aktuellen Hintergrund, dass - wie auch schon ein Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages vom 30. M\u00e4rz 2015 feststellte - nun auch das Landgericht Berlin in seiner m\u00fcndlichen Verhandlung am 7. Februar 2017 in Sachen VG Media gegen Google Inc. Anhaltspunkte daf\u00fcr sieht, dass das Gesetz europarechtswidrig zustande gekommen sei, da es vor seinem Inkrafttreten in einem sogenannten Notifizierungsverfahren der Europ\u00e4ischen Kommission h\u00e4tte vorgelegt werden m\u00fcssen (Richtlinie 98\/34\/EG; siehe Pressemitteilung des Landgerichts Berlin: www.berlin.de\/gerichte\/presse\/pressemitteilungen-der-ordentlichen-gerichtsbarkeit\/2017\/pressemitteilung.558728.php), und wie sch\u00e4tzt die Bundesregierung vor diesem Hintergrund die von demselben Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages aufgeworfene Gefahr einer Staatshaftung ein?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":295,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ihre Frage, Frau Kollegin, beantworte ich wie folgt: Die Bundesregierung hat die Berichterstattung \u00fcber die m\u00fcndliche Verhandlung vor dem Landgericht Berlin im Verfahren VG Media gegen Google zur Kenntnis genommen. Zu anh\u00e4ngigen Gerichtsverfahren nimmt die Bundesregierung keine Stellung.\n\nVor diesem Hintergrund besteht auch kein Anlass, sich erneut zu dem in der Frage erw\u00e4hnten Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes oder zu Fragen der Staatshaftung zu \u00e4u\u00dfern. In diesem Zusammenhang verweist die Bundesregierung auf die Antwort auf die schriftliche Frage 29, abgedruckt in der Bundestagsdrucksache 18\/5737 auf Seite 32 f. Die Bundesregierung hatte dort darauf hingewiesen, dass in dem Gutachten Argumente f\u00fcr und Argumente gegen eine Notifizierungspflicht abgewogen werden und dass laut dem Gutachten dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof insoweit die Auslegungshoheit zukomme.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":296,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":297,"sitzung":217,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - So ganz erschlie\u00dft sich mir das nicht, wenn der Wissenschaftliche Dienst ein Gutachten erstellt hat, das ganz deutlich sagt, dass hier Anhaltspunkte f\u00fcr eine europarechtswidrige Gesetzgebung vorgefunden worden sind.\n\nIch habe aber eine Frage, die sich auf den Oktober 2016 und die Antwort auf meine Kleine Anfrage bezieht. Und zwar hatten die Regierungsfraktionen im Koalitionsvertrag versprochen, dass es eine Evaluierung gibt. In der Antwort auf meine Kleine Anfrage wurde gesagt, dass man mit dieser Evaluierung inzwischen begonnen habe. Ich h\u00e4tte gern von Ihnen gewusst, wie der Stand der Evaluierung ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":298,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe dar\u00fcber hinaus keine weiteren Ausf\u00fchrungen zu machen. Sie hat begonnen, sie ist in Arbeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":299,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":300,"sitzung":217,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcsste ich sehr gerne, wann denn die Ergebnisse kommen und wann sie der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":301,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Wie immer: unverz\u00fcglich, ohne schuldhaftes Verz\u00f6gern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":302,"sitzung":217,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Wann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":303,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen dann zur Frage 33 der Kollegin R\u00f6\u00dfner:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der auch vom Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages gesehenen Gefahr einer Staatshaftung aufgrund des Versto\u00dfes gegen die Richtlinie 98\/34\/EG wegen fehlender Notifizierung, und unterst\u00fctzt die Bundesregierung vor dem Hintergrund der anh\u00e4ngigen Rechtsverfahren und daraus folgenden Rechtsunsicherheiten die Pl\u00e4ne, ein EU\u001eweit geltendes Leistungsschutzrecht mit einer Schutzfrist von 20 Jahren einzuf\u00fchren (Artikel 11 Proposal for a Directive of the European Parliament and of the Council on copyright in the Digital Single Market - COM(2016) 593 final; https:\/\/ec.europa.eu\/digital-single-market\/en\/news\/proposal-directive-european-parliament-and-council-copyright-digital-single-market)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":304,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Frage beantworte ich wie folgt: Auf die Antwort zu Frage 32 verweise ich. Es besteht kein Anlass, derzeit zu Fragen einer Staatshaftung Stellung zu nehmen.\n\nHinsichtlich ihrer Haltung zu den Pl\u00e4nen f\u00fcr eine Einf\u00fchrung des Leistungsschutzrechts f\u00fcr Presseverleger auf EU-Ebene verweist die Bundesregierung auf ihre Antwort auf die bereits von Ihnen eben erw\u00e4hnte Kleine Anfrage von Ihnen, der Kollegin K\u00fcnast, des Kollegen von Notz und weiterer Abgeordneter von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vom 20. Oktober 2016. Die Bundesregierung hatte dort dargelegt, dass sie es f\u00fcr richtig h\u00e4lt, die grunds\u00e4tzliche Frage, wie f\u00fcr einen gerechten Interessenausgleich bei der Wertsch\u00f6pfung im Internet gesorgt werden kann, auch und vor allem auf europ\u00e4ischer Ebene zu diskutieren. Sie hatte darauf hingewiesen, dass sie in diesem Zusammenhang derzeit die Regelungsvorschl\u00e4ge der Europ\u00e4ischen Kommission pr\u00fcfe. Diese Pr\u00fcfungen sind auch vor dem Hintergrund, dass die fachlichen Beratungen im Rat in Br\u00fcssel zum entsprechenden Vorschlag der Europ\u00e4ischen Kommission erst beginnen, noch im Gange.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":305,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":306,"sitzung":217,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Ich frage mich trotzdem: Wenn im Oktober 2016 die Kleine Anfrage beantwortet wurde, gibt es jetzt - jetzt haben wir schon Mitte\/Ende Februar - doch bestimmt mehr Erkenntnisse.\n\nEs gab am 20. Oktober den Abschluss der Konsultationen der Stakeholder. Da h\u00e4tte ich gerne von Ihnen gewusst, was das Ergebnis ist und welche Schl\u00fcsse die Bundesregierung aus diesen Konsultationen zieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":307,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":308,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die fachlichen Beratungen der Ratsarbeitsgruppe beginnen heute - um das noch einmal zu sagen und zu konkretisieren - in Br\u00fcssel.\n\nDer Richtlinienvorschlag ist komplex und enth\u00e4lt eine Vielzahl strittiger Dossiers. Deshalb ist im Augenblick nicht abzusehen, ob bzw. wann das Vorhaben in Br\u00fcssel abgeschlossen sein wird - wahrscheinlich nicht vor 2018.\n\nIch will im \u00dcbrigen darauf hinweisen, dass neben den Beratungen in der Ratsarbeitsgruppe parallel auch im Europ\u00e4ischen Parlament Beratungen f\u00fcr eine Positionierung zum Vorschlag laufen. Von daher bitte ich einfach um Verst\u00e4ndnis, dass wir im Augenblick nicht konkreter werden k\u00f6nnen, zumal die fachlichen Beratungen heute in Br\u00fcssel beginnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":309,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":310,"sitzung":217,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Dann stelle ich noch einmal die Frage: Wann gibt es die Ergebnisse der Evaluation, die Sie ja im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":311,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Dann antworte ich Ihnen noch einmal im O-Ton, wenn ich mich richtig erinnere: unverz\u00fcglich, ohne schuldhaftes Verz\u00f6gern. Wir sind am Arbeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":312,"sitzung":217,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"\u201eUnverz\u00fcglich\u201c ist keine Antwort auf die Frage: Wann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":313,"sitzung":217,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Darf ich auch noch nachfragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":314,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das \u00e4ndert jetzt nichts daran, dass Sie Ihr Nachfragerecht ausgesch\u00f6pft haben. - Aber die Kollegin Ha\u00dfelmann und auch der Kollege Petzold k\u00f6nnen noch eine Frage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":315,"sitzung":217,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben sicherlich an den Fragen meiner Kollegin - und ich bitte Sie, die ernst zu nehmen - gemerkt, dass es uns nicht darum geht, ob schuldhaft oder nichtschuldhaft oder unverz\u00fcglich oder verz\u00fcglich. Die Frage war \u00fcbersichtlich: Wann wird uns ein entsprechendes Dokument oder ein entsprechender Entwurf erreichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":316,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich nehme jede Frage ernst und beantworte jede Frage ernsthaft. Ich sage Ihnen: Es ist in Arbeit. Sobald die Arbeit abgeschlossen ist, werden Sie unterrichtet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":317,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Petzold.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":318,"sitzung":217,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich versuche es noch einmal anders. Mit welchen Positionen gehen Sie denn in die Verhandlungen auf europ\u00e4ischer Ebene, von denen Sie gerade gesprochen haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":319,"sitzung":217,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":"1756","speaker_party":null,"text":"Ich verweise dazu auf die Seite 31 des entsprechenden Dokuments in Kapitel 1, Artikel 11, Schutz von Pressever\u00f6ffentlichungen im Hinblick auf die digitalen Nutzungen. Das, was dort zu lesen ist, geht unseres Erachtens sehr weit, was die Fragen der Verlegerschaft anbelangt. Aber im Grundsatz wird dort die deutsche Haltung wiedergegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":320,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Frage 34 der Abgeordneten Sabine Zimmermann sowie die Fragen 35 und 36 der Abgeordneten Lisa Paus werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dirk Wiese zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 37 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, die Fragen 38 und 39 des Abgeordneten Friedrich Ostendorff sowie die Frage 40 des Abgeordneten Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 41 der Kollegin Dr. Julia Verlinden auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung eine m\u00f6gliche \u00dcbertragung von Elektrizit\u00e4tsmengen anderer KKW auf die KKW Brokdorf und Emsland vor dem Hintergrund, dass diese KKW sich laut Entwurf der Netzausbaugebietsverordnung in den Netzausbaugebieten befinden w\u00fcrden, in welchen der Ausbau der Windenergie beschr\u00e4nkt werden soll (siehe hierzu auch Frage 6)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":321,"sitzung":217,"speaker":"Dirk Wiese, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. Das beantworte ich sehr gerne. - Die im Netzausbaugebiet geltenden Regelungen zu den Ausschreibungen bei Wind an Land sind vom Verhalten der Kernkraftwerksbetreiber unber\u00fchrt. Bez\u00fcglich etwaiger Elektrizit\u00e4tsmengen\u00fcbertragungen verweist die Bundesregierung auf die hierzu geltende Rechtslage, insbesondere den gesetzlichen Rahmen f\u00fcr \u00dcbertragungen gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Absatz 1b des Atomgesetzes sowie das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 6. Dezember 2016, wonach die konzerninterne Erzeugung der Elektrizit\u00e4tsmengen nach Anlage 3 Spalte 2 des Atomgesetzes einschlie\u00dflich der bestehenden \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten verfassungsrechtlich zu ber\u00fccksichtigen ist. Ein gegebenenfalls notwendiger Redispatchbedarf wird - bei sonst gleichen Bedingungen - durch zus\u00e4tzliche Erzeugung durch Kraftwerke im Norden Deutschlands erh\u00f6ht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":322,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":323,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Antwort, die mich allerdings, wie Sie sich vorstellen k\u00f6nnen, \u00fcberhaupt nicht zufriedenstellt; denn ich sehe hier einen klaren Widerspruch im Regierungshandeln. Auf der einen Seite begr\u00fcnden Sie die Netzausbaugebiete und die damit einhergehenden gedeckelten Ausbaumengen bei der Windenergie damit, dass in den Netzen nicht gen\u00fcgend Kapazit\u00e4ten zur Verf\u00fcgung stehen; deswegen m\u00fcssten die Netze weiter ausgebaut werden. Das ist Ihre Argumentation in Bezug auf erneuerbare Energien und den Ausbau in Norddeutschland. Auf der anderen Seite sagen Sie nun, das habe doch gar nichts damit zu tun, wie viel Strom \u00fcberhaupt produziert werde. Wenn Sie zulassen, dass die Atomkraftwerksbetreiber Reststrommengen aus s\u00fcdlichen Atomkraftwerken auf die n\u00f6rdlichen \u00fcbertragen d\u00fcrfen, dann wird viel mehr Strom vor Ort produziert, insbesondere in den Regionen, wo ein gro\u00dfes Windenergiepotenzial und damit auch ein ausreichendes Investitionspotenzial bestehen; diese deckeln Sie nun. Wie erkl\u00e4ren Sie der Bev\u00f6lkerung diesen eklatanten Widerspruch in Ihrem Regierungshandeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688119,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":325,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":326,"sitzung":217,"speaker":"Dirk Wiese, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Dr. Verlinden, ich beantworte Ihre Nachfrage sehr gerne. Wie ich vorhin ausgef\u00fchrt habe, werden die Ausschreibungsregelungen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land von dem Verhalten der Kernkraftwerksbetreiber im Netzausbaugebiet nicht ber\u00fchrt; das habe ich Ihnen in meiner Antwort deutlich gemacht. Wie Sie bei der Antwort auf Ihre Frage zum Gesch\u00e4ftsbereich des BMUB bereits festgestellt haben, liegen bisher auch keine Kenntnisse \u00fcber entsprechende \u00dcbertragungen vor. Wie ich eingangs ausgef\u00fchrt habe, sind die Ausschreibungen vom Verhalten der Kernkraftwerksbetreiber im Bereich des Netzausbaugebietes unber\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":327,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":328,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Verstehe ich richtig, dass Sie die Reststrommengen\u00fcbertragung von anderen Atomkraftwerken auf Atomkraftwerke, die sich innerhalb der Netzausbaugebiete befinden - da, wo Sie die Windenergie deckeln -, nicht regeln bzw. nicht ausschlie\u00dfen wollen, sondern im Fall der F\u00e4lle den entsprechenden Antrag der Atomkraftwerksbetreiber m\u00f6glicherweise durchwinken?\n\nMeine zweite Frage lautet, ob die Bundesregierung plant - dazu h\u00e4tte sie noch ausreichend Zeit -, die Brennelementesteuer wieder einzuf\u00fchren, wenn ein Gericht die Klage der Betreiber so entscheidet, dass die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit dieses Instruments best\u00e4tigt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":329,"sitzung":217,"speaker":"Dirk Wiese, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":null,"text":"Die Frage beantworte ich sehr gerne. Ich habe vorhin ausgef\u00fchrt, dass wir bez\u00fcglich eventueller Elektrizit\u00e4tsmengen\u00fcbertragungen auf die geltende Rechtslage verweisen und sich dieser Rechtsrahmen aus dem \u00a7 7 Absatz 1b des Atomgesetzes sowie aus dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 6. Dezember 2016, das Ihnen hinl\u00e4nglich bekannt ist, ergibt. Darum verweise ich an dieser Stelle auf die geltende Rechtslage. Zu laufenden Gerichtsverfahren nehmen wir nicht Stellung, sondern wir warten das Verfahren ab.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":330,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen zur Frage 42 des Kollegen Christian K\u00fchn:\n\nWie will die Bundesregierung ihr eigenes Ziel eines klimaneutralen Geb\u00e4udebestandes noch erreichen, wenn sie mit dem vorgelegten Entwurf zum Geb\u00e4udeenergiegesetz den Niedrigstenergiegeb\u00e4udestandard f\u00fcr Geb\u00e4ude der \u00f6ffentlichen Hand, die Vorbildfunktion haben sollen, lediglich auf dem Niveau des KfW-Effizienzhauses 55 definiert und dar\u00fcber hinaus die verbindliche Nutzung von erneuerbaren Energien zur W\u00e4rmeerzeugung im Geb\u00e4udebestand nicht einf\u00fchren will?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":331,"sitzung":217,"speaker":"Dirk Wiese, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":null,"text":"Sehr gerne. - Das Geb\u00e4udeenergiegesetz soll den Niedrigstenergiegeb\u00e4udestandard f\u00fcr \u00f6ffentliche Nichtwohngeb\u00e4ude einf\u00fchren und damit eine Vorgabe der EU-Geb\u00e4uderichtlinie 2010\/31 umsetzen. Die Richtlinie gibt vor, dass zur Wahrung der Vorbildfunktion \u00f6ffentliche Nichtwohngeb\u00e4ude schon ab 2019 als Niedrigstenergiegeb\u00e4ude auszuf\u00fchren sind. F\u00fcr den privaten Neubau gilt diese Pflicht ab 2021. Der Niedrigstenergiegeb\u00e4udestandard f\u00fcr diese Geb\u00e4ude wird in einer zweiten Novellierungsstufe rechtzeitig vor 2021 definiert. Die ordnungsrechtlichen Energieeffizienzvorgaben haben das Wirtschaftlichkeitsgebot einzuhalten.\n\nDas im Entwurf des Geb\u00e4udeenergiegesetzes vorgesehene Anforderungsniveau f\u00fcr neue \u00f6ffentliche Nichtwohngeb\u00e4ude entspricht dem Standard eines Effizienzhauses 55. Dieses geplante Vorgehen f\u00fcr Neubauten im Geb\u00e4udeenergiegesetz steht auch im Einklang mit der Energieeffizienzstrategie Geb\u00e4ude sowie dem Klimaschutzplan. Damit ist der Entwurf des Geb\u00e4udeenergiegesetzes konform zum Ziel der Bundesregierung, bis 2050 einen nahezu klimaneutralen Geb\u00e4udestand zu erreichen; denn die Strategien der Bundesregierung sollen neben ordnungsrechtlichen Mindestanforderungen - hierzu zuk\u00fcnftig durch das Geb\u00e4udeenergiegesetz - insbesondere die F\u00f6rderung von hocheffizienten Neubauten, Ma\u00dfnahmen im Geb\u00e4udebestand sowie den Einsatz erneuerbarer Energien im W\u00e4rmemarkt einbeziehen.\n\nKomplementiert werden diese Instrumente durch Informationsangebote und Energieberatung. Nur in der Summe aller Ma\u00dfnahmen und Instrumente kann die W\u00e4rmewende aus Sicht der Bundesregierung gelingen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":332,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688128,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":217,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r, f\u00fcr die Antwort. - Es gibt einen Brief, der mir vorliegt, der Kollegen Fuchs, N\u00fc\u00dflein, Pfeiffer, Barei\u00df, Durz und Volkmar Vogel sowie der Kolleginnen D\u00f6tt und Gundelach von der Unionsfraktion, auf dessen Grundlage der Gesetzentwurf, den Sie gerade referiert haben, gestoppt worden ist. Ich w\u00fcrde gerne wissen, wie das BMWi den Inhalt dieses Briefes bewertet und wie die Position des BMWi zu den in diesem Brief angesprochenen Punkten ist. Wenn er Ihnen nicht bekannt ist, kann ich Ihnen den Brief nachher auch gerne geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":334,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":335,"sitzung":217,"speaker":"Dirk Wiese, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":null,"text":"Die Frage beantworte ich gerne. - Schreiben an Dritte kommentiert das Bundeswirtschaftsministerium grunds\u00e4tzlich nicht. Ich bitte Sie daher, sich in dieser Frage an das Bundeskanzleramt zu wenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":336,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit haben Sie das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688132,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":217,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Nachfrage ist: Wir haben im Geb\u00e4udebestand im Augenblick eine sehr dramatische Situation, was die erneuerbaren Energien anbetrifft. Wenn man sich den Strombereich anschaut, dann sieht man, dass wir dort deutlich \u00fcber den Erwartungen liegen, die viele in der SPD oder auch in der Union in der Vergangenheit hatten. Aber im Geb\u00e4udebereich liegen wir hinsichtlich der erneuerbaren W\u00e4rme nach wie vor unter 10 Prozent.\n\nWelche Ma\u00dfnahmen gedenkt das Wirtschaftsministerium zu ergreifen, um den Wirtschaftszweig der erneuerbaren Energien auch bei der W\u00e4rme auszubauen und vor allem die vielen Handwerksbetriebe und Unternehmen, die im Bereich der erneuerbaren W\u00e4rme t\u00e4tig sind - das sind Pelletofenhersteller, Installationsbetriebe und andere -, zu unterst\u00fctzen, damit erneuerbare W\u00e4rme st\u00e4rker in den Geb\u00e4udebestand kommt? Planen Sie Anreizprogramme oder auch ordnungsrechtliche Ma\u00dfnahmen? Wie sind dazu Ihre Vorstellungen im Bundeswirtschaftsministerium?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":338,"sitzung":217,"speaker":"Dirk Wiese, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":null,"text":"Das f\u00fchre ich sehr gerne aus. - Die Ziele der Bundesregierung, einen nahezu klimaneutralen Geb\u00e4udebestand zu erreichen, sind langfristig bis 2050 ausgelegt. Trotzdem haben wir seit 2013 insbesondere mit dem Nationalen Aktionsplan Energieeffizienz zahlreiche Ma\u00dfnahmen und auch Instrumente umgesetzt, die gerade die Energieeffizienz im W\u00e4rmemarkt aus unserer Sicht erh\u00f6hen. Gleichzeitig ist der Anteil der erneuerbaren Energien mit 13,3 Prozent auf Zielkurs bis 2020, und auch im W\u00e4rmemarkt sind wir aktuell mit \u00fcber 11 Prozent Minderung gegen\u00fcber 2008 auf einem guten Weg, bis 2020 das Ziel von minus 20 Prozent zu erreichen, und das trotz starker Neubauaktivit\u00e4ten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":339,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Verlinden das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":340,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Wiese, Sie sagten, mit 11 Prozent seien Sie auf einem guten Weg. Wenn Sie bis 2020  20 Prozent schaffen wollen - es sind nur noch drei Jahre -, dann empfehle ich Ihnen, noch einmal \u00fcberschlagsm\u00e4\u00dfig zu berechnen, wie viel Sie dann pro Jahr schaffen m\u00fcssen.\n\nMeine Frage bezieht sich aber auf etwas anderes. Ich bin sehr irritiert, dass Sie auf die Forderung, die von sehr vielen Akteuren aus der Branche erhoben wurde - in Zukunft die Berechnungsmethode dahin gehend zu \u00e4ndern, dass der CO2-Aussto\u00df eines Energietr\u00e4gers st\u00e4rker gewichtet wird -, bei der Erstellung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes und der Anpassung der Vorgaben nicht eingegangen sind. Ich verstehe das nicht; denn die Novellierung w\u00e4re eine der gro\u00dfen Chancen gewesen, den CO2-Aussto\u00df weiter zu senken, wenn Sie ihn in Ihrem Entwurf mehr zum Ma\u00dfstab gemacht h\u00e4tten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-wiese-0","sequence":341,"sitzung":217,"speaker":"Dirk Wiese, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Dirk Wiese","speaker_fp":"dirk-wiese","speaker_key":"1351","speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage: Sie haben richtig ausgef\u00fchrt: Wir haben jetzt 2017. Unsere Planung reicht bis 2020, bis dahin sind es noch drei Jahre. Erst 2020 wird abgerechnet.\n\nZur zweiten Frage: Ich denke, dass die Energieeffizienzstrategie Geb\u00e4ude in einem Korridor hin zu einem nahezu klimaneutralen Geb\u00e4udebestand bis 2050 liegt und dar\u00fcber hinaus eine Minderung der CO2-Emissionen dieses Sektors um 66 bis 67 Prozent bis 2030 vorgesehen ist. Auf dieser Basis werden wir die bestehenden Ma\u00dfnahmen und Instrumente regelm\u00e4\u00dfig bewerten und gegebenenfalls nachsteuern. Ich glaube, damit sind wir auf dem richtigen Weg, um die Vorgaben f\u00fcr den Geb\u00e4udebereich bzw. den W\u00e4rmemarkt zu erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":342,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches und kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Anette Kramme zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 43 und 44 der Kollegin Katrin Werner und die Frage 45 der Kollegin Sabine Zimmermann sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 46 des Kollegen Matthias W. Birkwald auf:\n\nWie hoch w\u00e4re die zus\u00e4tzliche monatliche Belastung mit Beitr\u00e4gen zur gesetzlichen Rentenversicherung eines durchschnittlich verdienenden Besch\u00e4ftigten im Jahr 2030 mit einem Bruttojahresentgelt in H\u00f6he von 54 032 Euro (Rentenversicherungsbericht 2016, \u00dcbersicht B 14) bei einem angenommenen Sicherungsniveau vor Steuern in H\u00f6he von 53 Prozent, wenn - wie im Gesamtkonzept zur Alterssicherung des BMAS - davon ausgegangen werden kann, dass der Beitragssatz dann 25,7 Prozent betragen m\u00fcsste (Tabelle A 2, Seite 56), und wie hoch w\u00e4re dann eine Standardrente im Unterschied zum geltenden Recht?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":343,"sitzung":217,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Birkwald, ich gehe davon aus, dass Ihre Frage eher deklaratorischen Charakter hat. Es geht um eine zus\u00e4tzliche monatliche Beitragsbelastung von insgesamt 176 Euro. Die Bruttostandardrente l\u00e4ge damit bei 2 159 Euro statt bei 1 844 Euro.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":344,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688140,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich hatte nur nach dem Beitrag f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten gefragt; Sie haben jetzt den Gesamtbeitrag genommen. Das hei\u00dft also, mit circa 88 Euro k\u00f6nnte man ein Rentenniveau von 53 Prozent im Jahr 2030 finanzieren. Das ist also nicht deklaratorisch. Ich danke Ihnen f\u00fcr die Antwort.\n\nMeine Nachfrage lautet: Wenn es bei einem deutlich h\u00f6heren Durchschnittseinkommen mit dieser relativ geringen Summe m\u00f6glich ist, eine den Lebensstandard sichernde Rente zu finanzieren, bedeutet das dann nicht auch, dass man auf die Riester-Rente verzichten k\u00f6nnte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":346,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":347,"sitzung":217,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Jenseits der Sicherung des Lebensstandards gew\u00e4hrt die Riester-Rente vielen Menschen ein zus\u00e4tzliches Einkommen im Alter, und wir sind der festen \u00dcberzeugung, dass dies insoweit eine positive Sache ist.\n\nEs geht aber nat\u00fcrlich auch darum, dass die Riester-Rente ein mittlerweile langj\u00e4hrig gepflegtes Produkt auf dem Markt ist und dabei auch Vertrauensgesichtspunkte zu beachten sind. Ich denke, es w\u00e4re falsch, die Menschen st\u00e4ndig in andere Richtungen zu lenken.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":348,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688144,"profile_url":null,"sequence":349,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ber\u00fccksichtigend, dass Sie die Riester-Zulage sogar noch erh\u00f6hen wollen, bedeutet das aber, dass im Jahr 2030 durchschnittlich verdienende Menschen 166 Euro im Monat in die Riester-Rente einzahlen m\u00fcssen, und dabei habe ich die steuerlichen Zulagen bereits abgezogen - 166 Euro f\u00fcr ein Produkt, von dem wir alle wissen, dass nicht gen\u00fcgend dabei herauskommt, vor allem keine Rentenerh\u00f6hung von 315 Euro, um die es hier geht.\n\nDazu muss es eine Alternative geben. Mit dem Beitrag zur gesetzlichen Rentenversicherung, den Sie genannt haben, haben Sie doch eine gute Alternative genannt. Denn wenn man dann auf die Riester-Rente verzichtete, h\u00e4tten die durchschnittlich verdienenden Besch\u00e4ftigten im Monat 78 Euro mehr in der Tasche, mit denen sie dann beispielsweise eine nicht gef\u00f6rderte private Altersvorsorge oder auch eine betriebliche Altersvorsorge erwerben k\u00f6nnten. W\u00e4re das im Sinne einer guten Alterssicherung nicht der deutlich bessere Weg?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anette-kramme-0","sequence":350,"sitzung":217,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":"1762","speaker_party":null,"text":"Herr Birkwald, zun\u00e4chst ist es nat\u00fcrlich unseri\u00f6s, bei Beitragsberechnungen lediglich vom Jahr 2030 auszugehen. Das ist auch der Grund, warum Ministerin Nahles in ihrem Konzept, das ja \u00f6ffentlich eingesehen werden kann, das \u00f6ffentlich beleuchtet werden kann, das Jahr 2045 herangezogen hat. Die Beitragssatzsteigerungen, die sich dort f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer ergeben, sind nat\u00fcrlich um ein Vielfaches h\u00f6her. Das ist der erste Punkt, der an dieser Stelle zu erw\u00e4hnen ist.\n\nDer zweite Punkt, der zu nennen ist: Wir werden nicht umhinkommen - wir sind schon dabei, entsprechende Schritte zu unternehmen -, weitere Ma\u00dfnahmen vorzunehmen. Das betrifft einerseits den Bereich der Erwerbsminderungsrente. Sie wissen, dass dieses Konzept heute im Kabinett verabschiedet worden ist und demn\u00e4chst dem Bundestag zug\u00e4nglich gemacht wird. Aber es geht auch um die L\u00f6sung der Probleme derjenigen Menschen, die w\u00e4hrend ihres gesamten Arbeitslebens wenig verdient haben. Unser Haus hat ein Konzept vorgelegt, \u00fcber das in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten mit Sicherheit noch diskutiert werden muss. Wir hoffen, dass wir in irgendeiner Form noch bessere L\u00f6sungen finden werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688146,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das hoffe ich auch! Ich habe leider keine Nachfragem\u00f6glichkeit mehr!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":352,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das ist richtig festgestellt, Herr Birkwald: Es gibt f\u00fcr Sie keine Nachfragem\u00f6glichkeit mehr.\n\nDie Frage 47 der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe Frage 48 des Kollegen Christian K\u00fchn auf:\n\nSeit wann ist der Bundesregierung die Verschiebung der Er\u00f6ffnung des Flughafens Berlin Brandenburg auf voraussichtlich 2018 bekannt, und welche Auswirkungen hat die sp\u00e4tere Er\u00f6ffnung auf die Fertigstellung des zuk\u00fcnftigen Regierungsterminals?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":353,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will die Frage gerne beantworten: Es wird auf die Antwort auf die schriftliche Frage 63 auf Bundestagsdrucksache 18\/11078 verwiesen. F\u00fcr die Zuschauer will ich die Antwort wiederholen - damals wurde eine identische Frage gestellt; ich zitiere meinen Kollegen Barthle -:\n\nDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Flughafen Berlin Brandenburg GmbH (FBB) hat in der Gesellschafterversammlung der FBB am 23. Januar 2017 Medienberichte vom Wochenende best\u00e4tigt, dass eine Er\u00f6ffnung des BER im Jahr 2017 nicht m\u00f6glich ist.\n\nAuswirkungen auf die Fertigstellung des k\u00fcnftigen Regierungsflughafens sind nicht erkennbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":354,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688150,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":217,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage war: Seit wann ist diese Verschiebung der Bundesregierung bekannt? Die Frage war also nicht, wann die Flughafengesellschaft sie best\u00e4tigt hat oder ob sie in Gespr\u00e4chen und in Aufsichtsratssitzungen bekannt geworden ist. Gefragt wurde ganz konkret, seit wann sie der Bundesregierung bekannt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":356,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich beantworte die Frage wie folgt: Das l\u00e4uft \u00fcber die Aufsichtsgremien, also \u00fcber den Aufsichtsrat. Erst dann, wenn etwas dort festgestellt wird, ist es der Bundesregierung offiziell bekannt. Alles andere vorher sind Spekulationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":357,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr K\u00fchn, Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688153,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":217,"speaker":"Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Christian K\u00fchn","speaker_fp":"christian-kuhn","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ich stelle fest, dass Sie damals erstmals davon erfahren haben.\n\nMeine Frage speist sich aus einem Artikel im Tagesspiegel vom 12. Februar 2017. Da stand geschrieben, dass es eine Ausschreibung f\u00fcr den Sicherheitsdienst f\u00fcr den 30. Juni 2018 gibt. Hei\u00dft das, dass in der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2018 mit einer Er\u00f6ffnung des Flughafens zu rechnen ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":359,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Einen festen Termin zu nennen, w\u00e4re meinerseits Spekulation, da es noch keinen offiziellen Termin gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":360,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Verlinden das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-verlinden\/archive\/215041","sequence":361,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Julia Verlinden (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Julia Verlinden","speaker_fp":"julia-verlinden","speaker_key":"1366","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich m\u00f6chte gerne wissen, wie der Deutschen Flugsicherung ihre Vorbereitungszeit von 13 Monaten - diese Zeit wird in einer R\u00fcckmeldung aus Ihrem Hause angegeben - erm\u00f6glicht werden soll, wenn die Bauarbeiten am Terminal noch nicht abgeschlossen sind und deswegen kein verbindlicher Er\u00f6ffnungstermin genannt werden kann. Das h\u00e4ngt miteinander zusammen. Das interessiert mich brennend.\n\nDie andere Frage ist: Gibt es mittlerweile ein Bauunternehmen f\u00fcr die Errichtung des Interimsterminals, und falls nicht, wieso nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":362,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Zur ersten Frage: Uns interessiert es ebenso brennend wie Sie. Eine Auskunft dazu kann ich Ihnen nicht geben, weil es noch keine offizielle Auskunft gibt.\n\nDas gilt ebenso f\u00fcr die zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":363,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Gastel das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":364,"sitzung":217,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, meine Frage bezieht sich auf das Interimsterminal. Ich m\u00f6chte gerne wissen: Haben Sie Erkenntnisse, wann der Baubeginn und wann das Bauende vorgesehen sind und wie sich die Baukosten von den urspr\u00fcnglich anvisierten Baukosten zu den aus heutiger Sicht realistischen entwickeln?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":365,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Das ist eine sehr detaillierte Frage, auf die ich in diesem Zusammenhang nicht konkret antworten kann. Das muss ich schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":366,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dann gilt das als verabredet.\n\nDie Frage 49 des Abgeordneten Oliver Krischer und die Frage 50 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn (Dresden) sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zur Frage 51 des Kollegen Gastel:\n\nSeit wann befindet sich der Bericht zur Evaluation der \u00c4nderungen des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes vom 14. Dezember 2012, den die Bundesregierung dem Bundestag laut \u00a7 66 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes bis zum 1. Januar 2017 h\u00e4tte vorlegen m\u00fcssen, in der Ressortabstimmung, und bis wann wird die Bundesregierung dem Parlament den im Verzug befindlichen Bericht vorlegen (bitte monatsgenaues Datum angeben)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":367,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Folgende Antwort: Der Bericht wurde mit Schreiben vom 8. Februar 2017 von mir an den Pr\u00e4sidenten des Deutschen Bundestages \u00fcbersandt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":368,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ihre erste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":369,"sitzung":217,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, das ist mir inzwischen bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":370,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Sehr gut!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":371,"sitzung":217,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Manchmal kann sich innerhalb weniger Tage relativ viel ereignen. Wir haben den Bericht auch schon gelesen. Deswegen kann ich Ihnen zwei inhaltliche Fragen zu diesem Bericht stellen.\n\nMeine erste Frage bezieht sich auf die Lenk- und Ruhezeiten bei Fernbussen. Es gibt eine erhebliche Erh\u00f6hung, n\u00e4mlich eine Verdoppelung, des Anteils von beanstandeten Bussen bez\u00fcglich der Lenk- und Ruhezeiten. Wir vermissen in Ihrem Bericht konkrete Ma\u00dfnahmen, die Sie vorschlagen. Das hei\u00dft, Sie stellen eine Fehlentwicklung fest, sagen aber nicht, wie Sie damit umzugehen gedenken. Deswegen die Frage an Sie: Was sind die Konsequenzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":372,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":373,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Die Konsequenzen m\u00fcssen die L\u00e4nderbeh\u00f6rden treffen, weil sie f\u00fcr die \u00dcberwachung zust\u00e4ndig sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":374,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":375,"sitzung":217,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Meine zweite Frage bezieht sich auf das Thema Barrierefreiheit. Das Personenbef\u00f6rderungsgesetz besagt, dass f\u00fcr \u00f6ffentliche Nahverkehrsmittel bis zum 1. Januar des Jahres 2022 die vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit gew\u00e4hrleistet sein muss. Sie stellen jetzt fest, dass dieses Ziel nicht erreichbar ist. Dieses Ziel - das erg\u00e4nze ich jetzt noch - ist kein neu vorgegebenes, sondern ein Ziel, das schon seit Jahren bekannt ist. Offensichtlich sind diejenigen, die es umsetzen m\u00fcssen - Kommunen, Verkehrsverb\u00fcnde, Verkehrsunternehmen -, nicht rechtzeitig zu Potte gekommen. Jetzt stellt sich die Frage: Wie gehen Sie damit um? Werden Sie beispielsweise die Finanzmittel f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger erh\u00f6hen, damit die notwendigen Investitionen gestemmt werden k\u00f6nnen, damit dieses Ziel noch erreicht werden kann? Geben Sie ein neues Ziel vor, sprich: eine neue Jahreszahl, bis zu der dieses Ziel erreichbar sein muss?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":376,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Die Sachstandsbeschreibung schildern Sie richtig. Es ist meine Eigenart, dass ich die Punkte offen und ehrlich schildere, statt sie zu verschweigen. Wir halten die zeitgerechte Umsetzung f\u00fcr nicht m\u00f6glich. Die Frage, ob eine Erh\u00f6hung der Mittel helfen w\u00fcrde, ist deshalb schwer zu beantworten, weil wir den Kommunen die Mittel nicht direkt geben; vielmehr sind die L\u00e4nder f\u00fcr die Verteilung der Mittel zust\u00e4ndig. Wir haben mit Unterst\u00fctzung des Parlaments die Regionalisierungsmittel erheblich erh\u00f6ht. Insofern kann ich nicht erkennen, dass eine weitere Erh\u00f6hung der Mittel dazu dienen w\u00fcrde, dieses Ziel zu erreichen. Die Frage ist, wie die kommunale Selbstverwaltung in jedem Ort einzeln damit umgeht. Unsere Kollegen in den regionalen Gebietsk\u00f6rperschaften m\u00fcssen das regeln. Wir k\u00f6nnen nur appellieren, das Ziel, das der gesamte Staat Deutschland erreichen will, m\u00f6glichst z\u00fcgig zu anzustreben und die entsprechenden Investitionen in die Busstationen vorzunehmen. Ob das gelingt, vermag die Bundesregierung so nicht zu beurteilen. Wir k\u00f6nnen nur motivieren, wir k\u00f6nnen nur Modellprojekte f\u00f6rdern, Beispiel geben, aber wir k\u00f6nnen es sicherlich nicht durchsetzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":377,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 52 des Kollegen Gastel:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus der Einrichtung des \u201ek\u00fcrzesten Linienfluges der Welt\u201c am Bodensee im Hinblick auf die Notwendigkeit attraktiverer Bahnverkehre am Bodensee \u00fcber die Elektrifizierung der Bahnstrecke Ulm-Friedrichshafen-Lindau hinaus (vergleiche www.swr.de\/landesschau-aktuell\/bw\/friedrichshafen\/bodenseehuepfer\/-\/id=1542\/did=18413578\/nid=1542\/1idligw\/index.html), und wird die Bundesregierung den Ausbau der Bodenseeg\u00fcrtelbahn unterst\u00fctzen (Elektrifizierung des Abschnittes zwischen Friedrichshafen und Radolfzell sowie partieller Ausbau auf zwei Gleise zwischen Radolfzell, Friedrichshafen und Lindau)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":378,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung sieht keinen Anlass, Konsequenzen aus der Einrichtung einer Linienflugverbindung zu ziehen.\n\nDavon unabh\u00e4ngig hat die Bundesregierung mit dem Abschluss einer Finanzierungsvereinbarung zur Elektrifizierung der Bedarfsplanstrecke Ulm-Friedrichshafen-Lindau, sogenannte S\u00fcdbahn, im Jahr 2015 ihre F\u00e4higkeit demonstriert, den Verkehrstr\u00e4ger Schiene auch in der Bodenseeregion zu st\u00e4rken. Mit dem Bau der Ma\u00dfnahme wird voraussichtlich im Jahr 2018 begonnen.\n\nDie Bodenseeg\u00fcrtelbahn ist eine Ma\u00dfnahme des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs. Der \u00d6PNV liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder. Der Bund unterst\u00fctzt die L\u00e4nder aber in finanzieller Hinsicht substanziell.\n\nDer Bundesregierung liegen keine konkreten Erkenntnisse dar\u00fcber vor, dass das Land Baden-W\u00fcrttemberg, auf dessen Gebiet die Bodenseeg\u00fcrtelbahn gr\u00f6\u00dftenteils verl\u00e4uft, konkrete Pl\u00e4ne zur Elektrifizierung der Bodenseeg\u00fcrtelbahn hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":379,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":380,"sitzung":217,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die nutze ich gerne. - Herr Staatssekret\u00e4r, es ist uns nat\u00fcrlich bekannt, dass dieser Vertrag zur Elektrifizierung der Strecke von Ulm \u00fcber Friedrichshafen bis nach Lindau unterschrieben wurde. Das ist auch gut so, das ist auch richtig so. Das Land Baden-W\u00fcrttemberg ist aber der Meinung, dass es dar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzliche zweigleisige Streckenabschnitte braucht, um eine h\u00f6here Zuverl\u00e4ssigkeit, P\u00fcnktlichkeit und Leistungsf\u00e4higkeit der Strecke zu gew\u00e4hren.\n\nDass das Land f\u00fcr diese Infrastruktur zust\u00e4ndig w\u00e4re, ist eine neue Rechtsauffassung der Bundesregierung; denn es handelt sich um einen Bundesschienenweg und um keinen Schienenweg des Landes. An diesem Beispiel wird doch einmal deutlich, wie grotesk Ihr Verst\u00e4ndnis davon ist, wof\u00fcr Sie als Bund im Zusammenhang mit der Bundesverkehrswegeplanung zust\u00e4ndig sind und wof\u00fcr Sie nicht zust\u00e4ndig sein wollen. Parallel zur Bodenseeg\u00fcrtelbahn verl\u00e4uft die B 31, eine noch zweispurige Stra\u00dfe, die Sie auf vier Spuren ausbauen wollen; daf\u00fcr halten Sie sich f\u00fcr zust\u00e4ndig. Aber Sie sagen, f\u00fcr die parallel verlaufende Bahnstrecke, die auch eine Bundesstrecke ist, seien Sie nicht zust\u00e4ndig. Kl\u00e4ren Sie doch mal bitte diesen - aus meiner Sicht - Widerspruch auf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":381,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege, ich bin sehr erstaunt, dass Sie eine solche Frage stellen. Aufgrund Ihrer langen Mitgliedschaft im Verkehrsausschuss m\u00fcssten Sie diesen Sachverhalt eigentlich kennen.\n\nHintergrund ist: Die B 31 ist eine wichtige, im Fernverkehr sehr stark befahrene Stra\u00dfe. Deswegen ist der Ausbau dort angezeigt. Daf\u00fcr ist nach der Bundesverkehrswegeplanung auch der Bund zust\u00e4ndig. Anders ist es bei der Schiene, je nachdem, wer die Entwicklung treibt: Ist es der G\u00fcterverkehr oder der Fernverkehr, ist der Bund zust\u00e4ndig; ist es der Nahverkehr, sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig.\n\nDie L\u00e4nder erhalten Regionalisierungsmittel, von denen etwa 20 Prozent f\u00fcr Investitionen in Infrastruktur bereitgestellt werden sollen. Da das Land Baden-W\u00fcrttemberg sehr hohe Leistungen des Bundes erh\u00e4lt, kann das Land Baden-W\u00fcrttemberg in eigener Vollkommenheit entscheiden, ob es ausbauen will oder nicht. Uns sind Ausbaupl\u00e4ne des Landes nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":382,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":383,"sitzung":217,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, diese Strecke, diese Bahntrasse, ein Bundesschienenweg - ich sage das noch mal ganz bewusst -, erweist sich gerade in j\u00fcngster Zeit als h\u00f6chst unzuverl\u00e4ssig. Sie ist eines der Sorgenkinder unter den Bahnstrecken in Baden-W\u00fcrttemberg, mit einem h\u00e4ufigen Ausfall von Z\u00fcgen und hoher Versp\u00e4tungsanf\u00e4lligkeit. Es ist eben so, dass sich diese Strecke im Eigentum des Bundes befindet. Fr\u00fcher sind dort Fernverkehrsz\u00fcge gefahren. Die Deutsche Bahn hat sich zur\u00fcckgezogen. Jetzt soll pl\u00f6tzlich das Land f\u00fcr die Bundesinfrastruktur zust\u00e4ndig sein, nur weil sich die Deutsche Bahn, ein Bundesunternehmen, hier aus dem Gesch\u00e4ft zur\u00fcckgezogen hat und das Land jetzt mit langlaufenden IRE-Verbindungen, also Regionalverbindungen, eingesprungen ist; fr\u00fcher war also mehr Fernverkehr auf der Strecke, als es heute noch der Fall ist. Ihre Argumentation, der Bund sei da nicht zust\u00e4ndig, ist aus unserer Sicht nicht wirklich stichhaltig.\n\nIch bitte Sie, dazu Stellung zu nehmen, wie es ist, wenn hier fr\u00fcher Fernverkehr stattgefunden hat und die L\u00e4nder einspringen mussten, weil sich die Deutsche Bahn aus dem Fernverkehrsgesch\u00e4ft zur\u00fcckgezogen hat, auch vor dem Hintergrund, dass die nach Ihrer Logik eigentlich daf\u00fcr vorgesehenen Mittel, n\u00e4mlich die GVFG-Mittel, seit 20 Jahren nicht erh\u00f6ht wurden. Sie sagen also, die L\u00e4nder sollen die Mittel, die seit 20 Jahren nicht erh\u00f6ht wurden, f\u00fcr die Investitionen nutzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":384,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich habe meinen Ausf\u00fchrungen zu der vorherigen Frage nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":385,"sitzung":217,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nichts \u00fcber die GVFG-Mittel gesagt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":386,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Das war korrekt, und das m\u00fcssen Sie so akzeptieren. Das ist die Haltung der Bundesregierung, und die wird auch durch die ganz gro\u00dfe Mehrheit dieses Parlaments getragen. Es tut mir leid: Ihre Auffassungen sind leider falsch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":387,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich rufe Frage 53 des Kollegen Frank Junge auf:\n\nK\u00f6nnen bei der neuen Schiffssicherheitsverordnung f\u00fcr Traditionsschiffe des BMVI gleichwertige Einrichtungen, Hilfsmittel und Ma\u00dfnahmen ausschlie\u00dflich durch die Berufsgenossenschaft Verkehrswirtschaft Post-Logistik Telekommunikation festgelegt werden, und wie wird dabei sichergestellt, dass Ausnahmen transparent, nachvollziehbar, vorhersagbar, kontinuierlich und konsistent einger\u00e4umt werden?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":388,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage wie folgt: Die Erteilung eines Sicherheitszeugnisses f\u00fcr Traditionsschiffe ist ein Verwaltungsakt, den die Verwaltung erl\u00e4sst. Mit der M\u00f6glichkeit, gleichwertige Einrichtungen, Hilfsmittel und Ma\u00dfnahmen zuzulassen, wird der Verwaltung Ermessen einger\u00e4umt, das auch nur die Verwaltung aus\u00fcben kann. Die Verwaltung muss ihr Ermessen fehlerfrei aus\u00fcben. Dies sowie ihre Bindung durch den Gleichheitsgrundsatz aus Artikel 3 Absatz 1 Grundgesetz, der die gleichartige Aus\u00fcbung des Ermessens verlangt, sichern eine kontinuierliche Entscheidungspraxis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":389,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":390,"sitzung":217,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank f\u00fcr die Antwort. - Ich m\u00f6chte an der Stelle wie folgt nachfragen: Wie bewertet das BMVI die vom Bundesrat und von den Verb\u00e4nden im Traditionsschifffahrtssektor ge\u00e4u\u00dferten Bedenken, dass die neuen Vorschriften zu erheblichen Kosten und b\u00fcrokratischem Aufwand im Betrieb auf den auf ehrenamtlicher Basis betriebenen Traditionsschiffen f\u00fchren k\u00f6nnten? Wie bewertet es das BMVI, dass die Schiffe dort in Gefahr geraten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":391,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Unsere Sicherheitsrichtlinie dient dazu, gerade die Traditionsschifffahrt abzusichern. Die Bedenken aus den Bundesl\u00e4ndern wie auch von der Branche teilen wir nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":392,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":393,"sitzung":217,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"In meiner zweiten Nachfrage geht es um die Diskrepanz zwischen professionell gef\u00fchrten Schiffen und den ehrenamtlich gef\u00fchrten Schiffen. Warum setzt das Ministerium die Anforderungen an die Ehrenamtlichen mit den Anforderungen an Besch\u00e4ftigte in der Berufsschifffahrt gleich, Stichwort \u201eSeediensttauglichkeitszeugnis\u201c? Wie wird darauf R\u00fccksicht genommen, dass Traditionsschiffer eben nicht wochenlang getrennt von ihrem sozialen Umfeld und zu allen Wetterbedingungen und ohne Kontakt auf See sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":394,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Wir stellen bei der Traditionsschifffahrt nicht auf die allgemeine Schifffahrt ab, sondern bei der Traditionsschifffahrt geht es darum, dass wir die zu bef\u00f6rdernden Passagiere sichern m\u00fcssen; denn es werden ja Schulklassen, Seniorengruppen oder G\u00e4ste von Geburtstagsfeiern an Bord genommen und transportiert. Das Bundesverkehrsministerium hat die Aufgabe, die Sicherheit der Passagiere sicherzustellen. Dem dient diese Verordnung, nichts anderem. Wir m\u00fcssen f\u00fcr eine Mindestsicherheit all derjenigen sorgen, die sich in die Obhut der Traditionsschiffer begeben. Das ist die Aufgabe des Staates, das ist die Aufgabe des BMVI, und der kommen wir nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":395,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat die Kollegin Malecha-Nissen das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-birgit-malecha-nissen-0","sequence":396,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Birgit Malecha-Nissen (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Birgit Malecha-Nissen","speaker_fp":"birgit-malecha-nissen","speaker_key":"1433","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, wie sieht die weitere Zeitplanung des Ministeriums in Bezug auf das Inkrafttreten der Sicherheitsverordnung f\u00fcr Traditionsschiffe aus hinsichtlich der vielen Bedenken der Verb\u00e4nde, die ja auch eingearbeitet werden m\u00fcssen, und der daraus folgenden Notwendigkeit einer offenen und transparenten Runde mit den Vertretern der Traditionsschifffahrt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":397,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin, die Bedenken und Anregungen sind in einer ersten Auslegung deutlich geschildert worden. Es hat eine zweite Auslegung gegeben, die zu wenigen Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt hat.\n\nDie Verordnung wird jetzt der EU-Kommission vorgelegt. Die EU-Kommission wird entscheiden, ob sie den europarechtlichen Richtlinien entspricht. Wenn das der Fall sein sollte, dann wird diese Richtlinie in Kraft gesetzt. Man kann ungef\u00e4hr davon ausgehen, dass Europa einen Pr\u00fcfungszeitraum von bis zu drei Monaten beanspruchen wird, sodass wir hoffen, die Richtlinie noch vor Beginn der Sommersaison in diesem Jahr in Kraft setzen zu k\u00f6nnen.\n\nZur Frage, ob die Traditionsschiffer selber gen\u00fcgend informiert worden sind: Ja, wir gehen davon aus. Wir sind aber gerne bereit, weitere Beratungsrunden zu machen, um f\u00fcr Klarheit \u00fcber die Auslegung der Richtlinie f\u00fcr Sicherheit zu sorgen. Die Betreiber der Bestandsschiffe m\u00fcssen sich im Wesentlichen keine Sorgen machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":398,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Th\u00f6nnes das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-thonnes","sequence":399,"sitzung":217,"speaker":"Franz Th\u00f6nnes (SPD)","speaker_cleaned":"Franz Th\u00f6nnes","speaker_fp":"franz-thonnes","speaker_key":"1640","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Parlamentarischer Staatssekret\u00e4r, warum \u00fcbertr\u00e4gt das BMVI Sicherheitsregelungen aus dem Bereich der Berufsschifffahrt auf den doch \u00fcberwiegend ehrenamtlich betriebenen Bereich der Traditionsschiffer - und das auch noch auf der Basis von sehr unterschiedlichem Datenmaterial \u00fcber angebliche Unf\u00e4lle in gr\u00f6\u00dferer Zahl, obwohl die Traditionsschiffer viel weniger Unf\u00e4lle angeben -, anstatt abzuwarten, bis ein parallel laufender Prozess \u00fcber die Formulierung von Sicherheitsregelungen auf EU-Ebene abgeschlossen ist, um damit sozusagen eine v\u00f6llig europarechtskonforme und f\u00fcr alle gleiche Regelungsebene zu schaffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":400,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Zum Ersten w\u00e4re es sicherlich sehr sinnvoll, wenn Europa eine einheitliche Regelung treffen w\u00fcrde. Nach unseren Erkenntnissen ist auf absehbare Zeit mit einer europ\u00e4ischen Regelung nicht zu rechnen, da es sehr gro\u00dfe Unterschiede in den europ\u00e4ischen Mitgliedstaaten dazu gibt, wie man mit der Traditionsschifffahrt umgeht.\n\nWarum machen wir eine Regelung? Wir vergleichen nicht die Berufsschifffahrt mit der Traditionsschifffahrt. Vielmehr m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass sich die Passagiere, die an Bord sind, sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Derzeit wird mit einer Ausnahmeverordnung und einer \u00dcbergangsverordnung gearbeitet, f\u00fcr die ich pers\u00f6nlich verantwortlich bin. Ich habe allen in der Branche gesagt, dass ich nicht l\u00e4nger bereit bin, pers\u00f6nlich f\u00fcr diese Vorg\u00e4nge letztlich auch haftbar gemacht werden zu k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen zu einer Regelung kommen. Diese Regelung bedeutet das absolute Minimum - da ist nichts Zus\u00e4tzliches drin -, um f\u00fcr die Sicherheit der Passagiere zu sorgen.\n\nDa kann man nur an die Branche wie auch an die Kolleginnen und Kollegen hier im Parlament appellieren, wenigstens dieses Minimum umzusetzen. Denn darauf hat jeder, der an Bord geht, einen Anspruch.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass Traditionsschiffe unter anderem auch Schulklassen an Bord nehmen. Stellen Sie sich vor, was passieren w\u00fcrde, wenn dort ein Schiff verunfallt: Wer w\u00fcrde dann die Diskussion f\u00fchren? Genau dieselben, die jetzt sagen: \u201eDie Auflagen sind zu hart\u201c, werden die sein, die fragen: Warum hat das Ministerium denn keine Verordnung erlassen? - Genau aus diesem Grunde werden wir uns von diesem Vorhaben nicht abbringen lassen. Wir werden die Verordnung in Kraft setzen, wenn sie, von der EU-Kommission genehmigt, wieder zur\u00fcckkommt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":401,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin Weber das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabi-weber\/archive\/216924","sequence":402,"sitzung":217,"speaker":"Gabi Weber (SPD)","speaker_cleaned":"Gabi Weber","speaker_fp":"gabi-weber","speaker_key":"1356","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Es gibt in diesem Zusammenhang eine weitere Frage, und zwar: D\u00fcrfen nach Einsch\u00e4tzung des Ministeriums Einnahmen erwirtschaftet werden, mit denen Kredite, die zur Erhaltung der Schiffe und des Vereinsgel\u00e4ndes aufgenommen wurden, bedient werden, oder f\u00e4llt dies in Zukunft unter die neue Verordnung und den dort nicht klar definierten Begriff des Ausschlusses der erwerbswirtschaftlichen Nutzung? Wer definiert in Zukunft diesen Begriff?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":403,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":404,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Es ist relativ einfach: Gewinne, die aus der Schifffahrt dadurch erwachsen, dass Passagiere mitgenommen werden, die daf\u00fcr nat\u00fcrlich auch Geld bezahlen, m\u00fcssen wieder in das Schiff zur\u00fcckflie\u00dfen. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass das gew\u00e4hrleistet ist.\n\nWir haben bei der Neuregelung davon abgesehen, dass unsere Kolleginnen und Kollegen das pr\u00fcfen. Vielmehr haben wir die Regelung getroffen, dass die Vereine eine Erkl\u00e4rung eines Steuerberaters oder eines Wirtschaftspr\u00fcfers beibringen - da sie sowieso eine Bilanz vorlegen m\u00fcssen, ist das kein Problem -, sodass alle drei Jahre \u00fcberpr\u00fcfbar ist, ob die Gewinne aus dem Schiffsbetrieb auch dem Schiffsbetrieb wieder zugutegekommen sind. Denn die Traditionsschifffahrt genie\u00dft viele Vorteile, und diese Vorteile darf man nur genie\u00dfen, wenn man nicht eine Gewinnaussch\u00fcttung wom\u00f6glich noch f\u00fcr Privatpersonen macht. Gewinne d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich daf\u00fcr genutzt werden, sie wieder in die Schiffe oder in den Betrieb zu investieren. Und das werden wir sicherstellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":405,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Schulte hat das Wort zur letzten Nachfrage zu dieser Frage. - Ich mache darauf aufmerksam, dass wir noch die Frage 54 des Kollegen Junge abarbeiten k\u00f6nnen, wenn wir jetzt versuchen, uns jeweils an die Zeiten zu halten. - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ursula-schulte\/archive\/216802","sequence":406,"sitzung":217,"speaker":"Ursula Schulte (SPD)","speaker_cleaned":"Ursula Schulte","speaker_fp":"ursula-schulte","speaker_key":"1389","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Staatssekret\u00e4r, ich w\u00e4re f\u00fcr die Beantwortung folgender Frage dankbar: Plant das BMVI, den Fragenkatalog der Gemeinsamen Kommission f\u00fcr Historische Wasserfahrzeuge und der Arbeitsgemeinschaft Deutscher Museumsh\u00e4fen, der Ende letzten Jahres an das Ministerium geschickt wurde, zu beantworten, und, wenn ja, wann, und, wenn nein, warum nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":407,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":408,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Wie Sie uns kennen: Wir beantworten jede Frage. So wird auch diese Frage beantwortet - so schnell wie m\u00f6glich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":409,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 54 des Kollegen Junge:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen sieht das BMVI vor, um bei den Regelungen f\u00fcr eine Konformit\u00e4t zu sorgen, damit die Schiffsbetreiber Investitionssicherheit haben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":410,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Zur Frage 54, die auch zu diesem Themenkomplex gestellt wird, gebe ich folgende Antwort: Die Schiffsbetreiber haben Investitionssicherheit. Die bestehende Flotte genie\u00dft Bestandsschutz hinsichtlich ihrer Historizit\u00e4t und ihres Betreiberkonzepts. Hinsichtlich der sonstigen Anforderungen wird auf die Antwort zu Frage 50 verwiesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":411,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":412,"sitzung":217,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Ich habe schon zwei gestellt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":413,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Da k\u00f6nnen eigentlich keine mehr sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688209,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":415,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Trotz alledem hat der Abgeordnete das Recht. Wenn er keine Fragen mehr hat, ist das in Ordnung. - Er hat welche. Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":416,"sitzung":217,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, sch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Antwort. - Sie haben deutlich gemacht, dass Sicherheitsaspekte eine gro\u00dfe Rolle spielen. Da sind wir alle hier keiner anderen Auffassung. Aber wir m\u00fcssen nach unserem Verst\u00e4ndnis schon unterscheiden zwischen denen, die gewerblich handeln und aufgrund der Kapazit\u00e4t viel mehr Passagiere bef\u00f6rdern, und den ehrenamtlich gef\u00fchrten Traditionsschiffen. Vor diesem Hintergrund will ich noch einmal explizit nachfragen, warum an dieser Stelle nicht unterschieden wird. Warum wird nicht erkannt, dass die Sicherheit dort auf einem ganz anderen Niveau stattfindet, und warum wird dem Aspekt, dass Traditionsschiffe das maritime Erbe unseres Landes dokumentieren, repr\u00e4sentieren und sch\u00fctzen, nicht Rechnung getragen? So l\u00e4uft man doch Gefahr, die Traditionsschifffahrt unter Bedingungen zu stellen, die den Betrieb sogar gef\u00e4hrden k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":417,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Wir achten das ehrenamtliche Engagement all derjenigen, die sich im Bereich der Traditionsschifffahrt tummeln, au\u00dferordentlich. Dieses Engagement ist f\u00fcr die Bewahrung des maritimen Erbes Deutschlands unerl\u00e4sslich. Wir k\u00f6nnen auf diese Menschen nicht verzichten. Aber wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Gruppen, die an Bord sind, ein Mindestma\u00df an Sicherheit haben; denn letztlich begeben sich diese Gruppen in die Obhut der Schiffsbetreiber - in dem Fall meinetwegen eines Vereins f\u00fcr Traditionsschifffahrt -, um sicher auf dem Meer transportiert zu werden.\n\nEs ist auf hoher See nicht so wie an Land. Wenn zum Beispiel ein Mitglied einer Gruppe \u00e4lterer Menschen einen Herzinfarkt erleidet, kann man an Land schnell den Notarzt anrufen, vielleicht auch die freiwillige Feuerwehr f\u00fcr den Rettungstransport. Dann kommen die Hilfskr\u00e4fte. Auf hoher See sind die Dinge etwas komplizierter. Deswegen m\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, dass jemand an Bord die notwendige Qualifikation hat oder zumindest wei\u00df, was man in einem solchen Fall als Erstes tut. Das muss sichergestellt werden.\n\nWir haben keine Gleichsetzung mit der Fahrgastschifffahrt. Die Fahrgastschifffahrt unterliegt wesentlich h\u00f6heren Anforderungen als die Traditionsschifffahrt. Das ist ja gerade der Unterschied. Aber ein Mindestma\u00df an Sicherheit muss auch bei der Traditionsschifffahrt gelten. Ich glaube, wenn man nach der hitzigen Diskussion guckt, was wirklich \u00fcbrig bleibt, wird man feststellen, dass es kaum Probleme bei der Umsetzung geben wird. Ich glaube nicht, dass die Traditionsschifffahrt in Gefahr ist, in keinster Weise. Ich komme selber von der K\u00fcste. Ich kenne die Traditionsschiffe wie wahrscheinlich kaum ein anderer Parlamentarier. Ich sage Ihnen: Angesichts der Zust\u00e4nde, in denen manche Schiffe sind, ist es sinnvoll, dass wir das regeln. Ich glaube aber auch, dass kein einziger Betrieb durch unsere Verordnung gef\u00e4hrdet wird, wenn man einigerma\u00dfen vern\u00fcnftig miteinander umgeht, und davon gehe ich aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688213,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":217,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Das glaube ich auf gar keinen Fall!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":419,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Haben Sie noch eine Nachfrage, die kurz und knapp ist? Wir sind jetzt am Zeitlimit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-junge\/archive\/216623","sequence":420,"sitzung":217,"speaker":"Frank Junge (SPD)","speaker_cleaned":"Frank Junge","speaker_fp":"frank-junge","speaker_key":"1472","speaker_party":"spd","text":"Wir sind nat\u00fcrlich in engem Kontakt mit den Verb\u00e4nden, die in gro\u00dfer Sorge sind. Viele von ihnen haben schon Ende letzten Jahres Fragenkataloge an das BMVI gesandt, die sich auch mit den Folgen dieser neuen Sicherheitsverordnung f\u00fcr die Vereine befassen. Die meisten haben noch keine Antwort erhalten. Plant das BMVI, all diese eingereichten Fragen - in Klammern: Sorgen - noch zu beantworten, und, wenn ja, wann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":421,"sitzung":217,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":"1840","speaker_party":null,"text":"Diese Frage habe ich vorhin schon beantwortet: Wir beantworten alle Fragen - so auch diese - m\u00f6glichst schnell. Aufgrund der F\u00fclle von Fragen, die gekommen sind, werden wir daf\u00fcr einige Zeit brauchen.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich dem Eindruck entgegentreten, dass da jetzt zum ersten Mal v\u00f6llig neue Fragen gestellt worden w\u00e4ren. Wir diskutieren dieses Thema seit \u00fcber vier Jahren. Hunderte von Fragen wurden gestellt und beantwortet. Es kann mir keiner sagen, dass noch Fragen in einer Weise offen sind, dass er bef\u00fcrchten m\u00fcsste, die Traditionsschifffahrt sei in Gefahr.\n\nAber die Fragen der Verb\u00e4nde werden beantwortet. Sie werden sogar in unser Ministerium eingeladen, um die Fragen des t\u00e4glichen Verwaltungshandelns noch einmal miteinander zu besprechen, damit all das, was in Ihren Fragen hier zum Ausdruck kommt, f\u00fcr alle Verbandsmitglieder m\u00f6glichst klar und deutlich geregelt ist. Ob wir mit den Verb\u00e4nden, die zum Teil ganz andere Interessen haben als wir als Ministerium, \u00fcbereinkommen werden, wage ich zu bezweifeln; aber f\u00fcr Aufkl\u00e4rung werden wir, wie es fair ist und wie es sich geh\u00f6rt, sorgen, und zum Erhalt der Traditionsschifffahrt werden wir beitragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":422,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Wir sind damit am Ende der Fragestunde.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 1 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion DIE LINKE\n\nZur wachsenden Gefahr der Altersarmut bei 5,7 Millionen Betroffenen in Deutschland\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688218,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15187,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":424,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Bek\u00e4mpfung von Altersarmut ist ein wichtiges Thema f\u00fcr die Linke. Deshalb lassen Sie mich gleich zum Kern dieser Debatte kommen: Immer mehr Menschen in Deutschland im Alter von 55 Jahren und \u00e4lter sind von Armut oder sozialer Ausgrenzung bedroht. Ihre Zahl stieg von 4,9 Millionen im Jahr 2010 auf 5,7 Millionen im Jahr 2015 an. Damit waren 2015  20,8 Prozent aller \u00fcber 55-J\u00e4hrigen von Armut und sozialer Ausgrenzung bedroht. Das wird die Linke nicht hinnehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688220,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":426,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das sind die Fakten. Das ist keine Realit\u00e4tsverweigerung, wie der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU\/CSU-Fraktion, Herr Grosse-Br\u00f6mer, j\u00fcngst in einem Gastbeitrag in der Welt behauptet hat, verbunden mit dem Vorwurf, die Linke trage immer die gleiche Armutsleier vor.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":427,"sitzung":217,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Tun Sie ja auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":428,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Herr Grosse-Br\u00f6mer selbst pr\u00e4sentiert, wie nicht anders zu erwarten, neben politischen Giftpfeilen in seinen Aussagen leider keine weiteren Fakten zur Thematik. Ich sage Ihnen eins: Wenn Sie das Thema Altersarmut noch l\u00e4nger ignorieren, dann wird sich bald ein Chor von 5,7 Millionen Betroffenen Geh\u00f6r verschaffen. Sp\u00e4testens das wird Sie dann aus Ihrer Ignoranz wecken. All diesen Menschen zu sagen, sie existieren \u00fcberhaupt nicht, finde ich herablassend und unversch\u00e4mt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688224,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":430,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das hat sich die Linke auch nicht ausgedacht. Das sind die harten Daten von Eurostat, dem statistischen Amt der Europ\u00e4ischen Union. Ich finde, es ist eine grundlegende Frage des Anstandes in unserer Gesellschaft, dass die \u00e4ltere Generation, die lange Jahre und Jahrzehnte schwer gearbeitet hat, f\u00fcr ihre Lebensleistung Anerkennung erf\u00e4hrt. Die Linke fordert: Im Alter muss man ein Leben in W\u00fcrde f\u00fchren k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688226,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":432,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Um es Ihnen anschaulich zu machen: Armutsgef\u00e4hrdung liegt laut Eurostat bei einem Einkommen bis 1 033 Euro netto im Monat vor. Wir reden also von Millionen Menschen in Deutschland, die nicht mehr als 1 000 Euro im Monat zum Leben haben. Wer hier im Parlament m\u00f6chte behaupten, dass man damit ein sorgenfreies Leben f\u00fchren kann? In M\u00fcnchen kann man davon kaum die Miete zahlen, und in Ballungszentren steigen die Mieten enorm. Strom, Wasser, Lebensmittel - alles wird teurer.\n\nDiese Woche kam die Meldung, dass 6 Millionen Menschen der Strom abgedreht wurde - doch nicht, weil sie gern im Kerzenschein sitzen oder sich mit kaltem Wasser duschen wollen, nein, weil sie einfach kein Geld haben, um die Stromrechnung zu bezahlen. Das darf so nicht weitergehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688228,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":434,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Viele \u00c4ltere kommen in meine B\u00fcrgersprechstunde und berichten mir, dass sie im Winter nur einen Raum beheizen - den auch nur so wenig wie m\u00f6glich -, sich lieber eine dicke Strickjacke oder einen dicken Pullover anziehen, um die Heizkosten zu sparen. Merken Sie eigentlich gar nicht, wie die Armut in Deutschland zunimmt? 5,7 Millionen \u00e4ltere Menschen sind von Armut bedroht, und Ihnen f\u00e4llt nichts anderes ein, als die Zahlen sch\u00f6nzureden, die Realit\u00e4t zu verdr\u00e4ngen oder diese Zahlen in Zweifel zu ziehen. Ihr Zynismus in dieser Debatte ist wirklich schwer zu ertragen. Sie sollten sich sch\u00e4men.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688230,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":436,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"In der zunehmenden Armut \u00c4lterer spiegelt sich aber auch die gesamte Problemlage im Bereich Arbeit und Soziales wider: hoher Anteil von Niedrigl\u00f6hnen, hohe Erwerbslosigkeit von \u00c4lteren, immer mehr Armutsrenten. Armut breitet sich zunehmend in Deutschland aus. Sie ist da, und man kann sie nicht in Gastbeitr\u00e4gen wegschreiben, wie es der Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der CDU\/CSU-Fraktion gerne macht.\n\nWir brauchen eine armutsfeste soziale Absicherung bei Erwerbslosigkeit, eine gesetzliche Rente, die zum Leben reicht, und wir brauchen einen Mindestlohn, der wirklich seinen Namen verdient. Er muss rauf auf 12 Euro.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688232,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":438,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wer sich weigert, die Fakten zur Kenntnis zu nehmen, dass die Armut in Deutschland zunimmt, kann auch Armut nicht bek\u00e4mpfen. Eine konsequente Bek\u00e4mpfung der Armut geht nur mit der Linken.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688234,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":440,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Karl Schiewerling hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688236,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":442,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Grund f\u00fcr diese Aktuelle Stunde sind die Ergebnisse einer Untersuchung von Eurostat; die Kollegin Zimmermann hat darauf hingewiesen, dass dies die Motivation war, diese Aktuelle Stunde durchzuf\u00fchren. Man hat dort festgestellt, dass Deutschland schlechter dasteht als das Mittel in Europa, was die Armutsrisikoquote angeht. Man k\u00f6nnte jetzt den Eindruck haben, dass es den Menschen bei uns im Durchschnitt schlechter geht als in vielen anderen L\u00e4ndern in Europa.\n\nIch will das an einem Beispiel deutlich machen. Am besten steht Tschechien da. Tschechien hat die niedrigste Armutsrisikoquote in ganz Europa. Allerdings liegt die Armutsgrenze dort bei 625 Euro, w\u00e4hrend die Armutsgrenze in Deutschland bei 1 033 Euro liegt.\n\nDie Ergebnisse basieren auf ganz bestimmten statistischen Annahmen. Ich kann das an einem Beispiel sehr deutlich machen. Wenn wir die Managergeh\u00e4lter bei VW begrenzen w\u00fcrden, die","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688238,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":444,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"die Betriebsr\u00e4te und die IG Metall bei VW gemeinsam mit all den Verantwortlichen dort beschlie\u00dfen, w\u00fcrde sich die Armutsrisikoquote in Deutschland deutlich ver\u00e4ndern:","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688240,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein, Herr Schiewerling, nein! Das ist arithmetisches Mittel, was Sie hier erz\u00e4hlen! Der Median w\u00e4re nicht betroffen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":446,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Die Menschen in Deutschland w\u00fcrden statistisch reicher.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688242,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist Unsinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":448,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Statistik, auf die wir uns im Augenblick beziehen. Wir stellen uns die Frage: Welchen Aussagewert hat diese Statistik?\n\nDie Wahrheit ist, meine Damen und Herren: Ja, es stimmt, wir haben in Deutschland Menschen, die arm sind und denen es nicht gut geht, darunter auch \u00e4ltere Menschen. In Deutschland sind 3 Prozent aller Rentnerinnen und Rentner auf Grundsicherung angewiesen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":449,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das sind mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688245,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das sind die in der Grundsicherung! Arm sind mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":451,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Nein, es sind viel mehr!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":452,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir m\u00fcssen auch andere Gruppen in den Blick nehmen. Was uns am meisten umtreibt, ist die Frage: Was geschieht eigentlich mit den Erwerbsminderungsrentnern? Diese Koalition hat gehandelt und wird handeln, um die Erwerbsminderungsrenten anzuheben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688248,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"4,50 Euro n\u00e4chstes Jahr, um die ihr die Erwerbsminderungsrente anhebt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":454,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Was geschieht mit den Solo-Selbstst\u00e4ndigen, die in der Vergangenheit keine R\u00fccklagen gebildet haben, die zunehmend von Altersarmut betroffen sind und in der Statistik auftauchen? Was machen wir zum Beispiel mit hochbetagten Frauen, die in ein Altenpflegeheim kommen, deren Witwenrente und Pflegegeld aber nicht ausreichen, sodass sie auf zus\u00e4tzliche Sozialhilfe oder auf Grundsicherung im Alter angewiesen sind? Auch diese Personengruppe wird in Deutschland gr\u00f6\u00dfer. Um all diese Gruppen k\u00fcmmern wir uns.\n\nDie dritte Frage, die uns sehr massiv umtreibt, lautet nat\u00fcrlich: Wie k\u00f6nnen wir, auf Dauer gesehen, Altersarmut verhindern? Das geht nur \u00fcber gute Tarifvertr\u00e4ge, gute Bildung, Ausbildung, Weiterbildung und Qualifizierung. Das bezieht sich auf die Zukunft. Dabei kommt es ganz entscheidend darauf an, dass wir Menschen, die bisher kaum eine Chance haben, motivieren und in unseren Arbeitsmarkt integrieren, damit sie im Alter von ihrer Rente leben k\u00f6nnen.\n\nEs ist und bleibt so: Die Rente, die man bekommt, entspricht dem, was man vorher verdient hat. Denn das Rentensystem ist keine Sozialf\u00fcrsorge, sondern eine Sozialversicherung, in die man einzahlt und aus der man Anspr\u00fcche hat. Der Staat hat ein System der Grundsicherung geschaffen, damit trotz niedriger Rente niemand unter das Niveau der Grundsicherung f\u00e4llt.\n\nIch sage nicht, dass diese Situation f\u00fcr die Menschen, die davon betroffen sind, angenehm ist - ganz im Gegenteil. Wir werden uns dieser Menschen annehmen. Das treibt auch uns um, und die Fakten leugnen wir nicht. \u00dcbrigens: Auch unser Kollege Michael Grosse-Br\u00f6mer hat das nicht geleugnet. Wogegen er sich aber, genau wie wir, ausspricht, ist, den Eindruck zu vermitteln, als sei das ein Fl\u00e4chenbrand in Deutschland und ein Grundproblem der gesamten Gesellschaft von Kiel bis Konstanz. Die Wahrheit ist eine andere.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688250,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":456,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Diejenigen, die der Hilfe bed\u00fcrfen, m\u00fcssen Hilfe bekommen. Daf\u00fcr stehen wir. Wir m\u00fcssen alles tun, um Armut im Alter zu vermeiden. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir als CDU\/CSU und in dieser Koalition.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688252,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":458,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Markus Kurth f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":459,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mir schon fast gedacht, dass es wieder so l\u00e4uft: Die eine Seite, die Fraktion Die Linke, nimmt alle ab 55 Jahren, um zu m\u00f6glichst hohen Zahlen von Altersarmut zu kommen. Der Kollege Karl Schiewerling sagt, nur 3 Prozent der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen sind auf Grundsicherung angewiesen, und erweckt dadurch den Eindruck, als ob Altersarmut f\u00fcr 97 Prozent der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen gar keine Rolle spielt. Ich finde, das eine verzerrt den Blick so sehr wie das andere.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688255,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":461,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube auch nicht, dass uns diese Art von Zahlenhuberei sonderlich weiterhilft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688257,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Mit Zahlen hast du es ja nicht so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":463,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen aber festhalten: Dass 3 Prozent der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen Grundsicherung beziehen, stimmt. Das ist eine relativ geringe Zahl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":464,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":465,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wenn wir die Zug\u00e4nge der vergangenen Jahre nehmen, dies hochrechnen und zudem noch wissen, dass die gebrochenen Erwerbsbiografien schon in der Vergangenheit geschrieben worden sind, dann ist klar, dass diese Zahl entsprechend w\u00e4chst. Ich halte nichts davon, mit dieser Momentaufnahme so zu tun, als ob auch in Zukunft alles in Butter sei.\n\nDie Armutsrisikoquote wird gerne als Armutsschwelle beschrieben. Die liegt bei \u00fcber 15 Prozent.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688261,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":467,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Zwischen 3 und 15 Prozent liegt noch eine ganze Menge. Wir k\u00f6nnen getrost annehmen, dass viele Rentnerinnen und Rentner wegen 5 Euro, 20 Euro und viele sicherlich auch wegen 100 Euro nicht zum Sozialamt oder zum Grundsicherungsamt laufen. Das hei\u00dft, es gibt einen gro\u00dfen Teil verdeckter Armut. Die Politik muss sich das angucken und darauf ebenfalls Antworten finden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688263,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":469,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Schauen wir uns einmal die Ursachen an. Ich glaube, diese Diskussion ist f\u00fcr alle Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer, f\u00fcr die B\u00fcrger viel interessanter. Wenn ich die Rentner im Grundsicherungsbezug betrachte und den Alterssicherungsbericht der Bundesregierung nehme, dann sehe ich zum Beispiel, dass eine fehlende Ausbildung einer der ganz wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr den Grundsicherungsbezug ist. Das leuchtet auch unmittelbar ein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":470,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":471,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"So viel zu der Frage, dass man mit dem Rentenniveau nicht alles l\u00f6st.\n\nIch sehe aber auch: 70 Prozent der Leute im Grundsicherungsbezug haben weniger als 30 Versicherungsjahre in der Rentenversicherung. Das hei\u00dft, viele haben \u00fcberhaupt gar nicht erst eingezahlt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":472,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":473,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Eine Verbreiterung der Grundlage, ein Erstrecken des Systems beispielsweise auf Selbstst\u00e4ndige, die gar nicht in der Rentenversicherung waren, also eine Absicherung von Selbstst\u00e4ndigen, t\u00e4te not.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688269,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":475,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das sind die politischen Antworten, denen wir uns mehr widmen sollten, als nur zu klagen: Wir dulden das nicht. Oder: Wir nehmen das nicht hin.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":476,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Die Gr\u00fcnen sind regierungsf\u00e4hig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":477,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wer wollte denn schon Altersarmut gerne hinnehmen, Frau Zimmermann?\n\nDann ist nat\u00fcrlich die Frage: Was machen wir? Sie sind immer schnell bei der Hand - nachher wird es wahrscheinlich Matthias W. Birkwald auch fordern -, das Rentenniveau zu erh\u00f6hen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688273,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":479,"sitzung":217,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist das Einzige, was er sagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":480,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Es ist richtig, das Rentenniveau zu stabilisieren, weil die Rente auch eine Einkommensversicherung ist. Nur: Denjenigen Personen, die nie eingezahlt haben oder die weniger Versicherungsjahre haben, werden Sie mit einer Erh\u00f6hung des Rentenniveaus gar nicht helfen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688276,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein, um die geht es nicht! Es geht um die, die eingezahlt haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":482,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr brauchen wir andere Mittel, und wir haben andere Notwendigkeiten.\n\nAn dieser Stelle sagen wir - das ist so einfach wie bestechend -: Wer 30 Versicherungsjahre im Pflichtsystem hat - wir wollen, dass das zuk\u00fcnftig auch Selbstst\u00e4ndige haben -, soll sich mindestens auf 30 Entgeltpunkte, also auf momentan gut 900 Euro Rente, verlassen k\u00f6nnen, sozusagen als Pr\u00e4mierung der Zugeh\u00f6rigkeit zum Solidarsystem. Das ist der entscheidende Punkt. Wir nennen das Garantierente.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688278,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":484,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Im Rahmen dieser Garantierente wollen wir zus\u00e4tzliche Vorsorge, beispielsweise in Form einer Betriebsrente, anrechnungsfrei stellen. Das ist ein vern\u00fcnftiger Vorschlag. Dazu hat die Gro\u00dfe Koalition sowieso nur ein - wie soll ich sagen? - holpriges Ding gehabt, das so \u00e4hnlich klang, n\u00e4mlich solidarische Lebensleistungsrente. Vor wenigen Monaten hat die Ministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales dies auch noch beerdigt.\n\nDamit stelle ich fest, dass wir an der entscheidenden Stellschraube zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut den praktikabelsten und auch den finanzierbarsten Vorschlag haben. Er w\u00fcrde die Akzeptanz des Rentenversicherungssystems ganz wesentlich st\u00e4rken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688280,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":486,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Dar\u00fcber hinaus gibt es viele weitere Punkte. Gerade bei der Risikogruppe Frauen gibt es viele Ursachen, die im Erwerbsleben begr\u00fcndet sind. Dazu wird meine Kollegin Katja D\u00f6rner nachher noch sehr interessante Gedanken unterbreiten.\n\nIch glaube, in diese Richtung sollten wir entlang von Strukturproblemen diskutieren, anstatt nur die Lage zu beklagen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688282,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":488,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Daniela Kolbe f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688284,"profile_url":null,"sequence":489,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":490,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und liebe Kollegen! Altersarmut hat viele Gesichter. Einige fallen mir ganz konkret ein bzw. sind mir in Erinnerung:\n\nIch erinnere mich zum Beispiel an das Gesicht der Frau, die mit ihrem GEZ-Bescheid bei mir im Wahlkreisb\u00fcro gesessen und sich beklagt hat, dass sie den GEZ-Beitrag nicht bezahlen kann. Eine Pr\u00fcfung der ganzen Geschichte ergab, dass die Frau eigentlich Grundsicherung im Alter h\u00e4tte beantragen m\u00fcssen. Ich habe ihr das geraten, und die Reaktion war: Nein, das mache ich nicht. Nach einem Leben voller Arbeit gehe ich nicht zum Amt. Das ist unter meiner W\u00fcrde. - Ich konnte das sehr gut nachvollziehen.\n\nMir ist auch das Gesicht des Mannes in Erinnerung, der wegen einer Mieterh\u00f6hung zu mir gekommen ist, die ihm richtig wehtat. Ja, steigende Mieten sind ein Problem. Das dahinterliegende Problem bei ihm war aber: Er war Selbstst\u00e4ndiger und hatte bei seiner Alterssicherung auf seinen unternehmerischen Erfolg gesetzt. Er ist in die Insolvenz gegangen und konnte dementsprechend nur wenige Rentenpunkte ansammeln. - Pech gehabt nach einem Leben voller Arbeit!\n\nDaneben f\u00e4llt mir der EU-Rentner ein, der bei mir sa\u00df und relativ direkt gefragt hat: Wann beachtet die Politik eigentlich mal wieder Leute wie mich? Ich wollte und will arbeiten, ich kann es aber nicht mehr.\n\nIch will mich gar nicht mit den Zahlen und auch nicht mit der Frage aufhalten, ob die Armutsgef\u00e4hrdungsquote jetzt der richtige Indikator ist und ob man sich nicht besser relative anstatt der absoluten Zahlen angucken sollte. Fakt ist: Viel zu viele Menschen in Deutschland sind von Altersarmut betroffen oder bedroht.\n\nNach meiner Ansicht werden die Zahlen noch weiter steigen. Das wird wom\u00f6glich zunehmend auch Menschen betreffen, die ein ganzes Leben lang gearbeitet haben oder arbeiten wollten. Das ist schreiend ungerecht, und deswegen sind wir zum Handeln aufgefordert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688286,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":492,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Diese Bundesregierung hat auch einiges getan. Gerade heute hat das Kabinett zum zweiten Mal in dieser Legislaturperiode beschlossen, die Erwerbsminderungsrente deutlich zu erh\u00f6hen; und das ist richtig so.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688288,"profile_url":null,"sequence":493,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688289,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"4,50 Euro n\u00e4chstes Jahr! 4,50 Euro! Herzlichen Gl\u00fcckwunsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":495,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"- Aufwachsend! Du wei\u00dft es genau, Matthias: Wir gehen hier Schritt f\u00fcr Schritt, und das wird eine massive Verbesserung f\u00fcr die Menschen sein. Gerade weil sie so geringe Auszahlbetr\u00e4ge bekommen, sind die Summen signifikant, und sie werden den Leuten wirklich helfen.\n\nBei anderen Themen ringen wir noch um eine Einigung. Es kann aber sein, dass wir uns in der Koalition nicht einigen k\u00f6nnen. Dann werden die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler am 24. September 2016 entscheiden k\u00f6nnen und m\u00fcssen, in welche Richtung es gehen soll.\n\nBeispiel Selbstst\u00e4ndige. Diese Gruppe ist schon jetzt besonders von Altersarmut betroffen. Fast die H\u00e4lfte der ehemaligen Selbstst\u00e4ndigen hat im Alter weniger als 1 000 Euro monatlich zur Verf\u00fcgung. Von den jetzigen Solo-Selbstst\u00e4ndigen haben 25 Prozent Stundenl\u00f6hne, die unterhalb des Mindestlohnes liegen. Etwa 3 Millionen Selbstst\u00e4ndige haben keine verl\u00e4ssliche Altersvorsorge.\n\nWir sagen: Das kann nicht so bleiben. Wir wollen diese Versorgungsl\u00fccke schlie\u00dfen, und wir wollen, dass sie endlich in die Solidargemeinschaft der gesetzlichen Rentenversicherung einbezogen werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688291,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":497,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Das ist auch eine Forderung des Rentenkonzepts von Andrea Nahles.\n\nN\u00e4chster Punkt. Um die jetzt arbeitende Generation vor Altersarmut zu sch\u00fctzen, m\u00fcssen wir an vielen Punkten gegensteuern. Vor allen Dingen in Ostdeutschland laufen wir hier sehenden Auges in ein Riesenproblem. Viele Menschen waren zu lange arbeitslos oder hatten zu lange sehr niedrige L\u00f6hne.\n\nIch bin stolz darauf, dass wir heute endlich beschlossen haben, die Rentenangleichung in Ost und West hinzubekommen. Das ist ein riesiger Schritt in Richtung innerdeutsche Einheit. Die SPD sagt aber auch: Wir wollen nicht nur die Angleichung der Rentensysteme, sondern wir brauchen auch die Angleichung der L\u00f6hne. Es muss in Deutschland gelten: \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit, egal ob in Ost oder West\u201c, und daf\u00fcr muss es dann auch gleiche Rentenanwartschaften geben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688293,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":499,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen weiter gegen prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung und Langzeitarbeitslosigkeit vorgehen. Wir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen, dass die letzten Jahrzehnte auch im Bereich Rente noch l\u00e4nger nachwirken werden. Viele Menschen haben ihr Leben lang gearbeitet und waren aufgrund niedrigerer L\u00f6hne nicht in der Lage, ausreichend Rentenpunkte anzusammeln. Wir brauchen etwas f\u00fcr diese langj\u00e4hrig Besch\u00e4ftigten; denn es kann nicht sein, dass diese Menschen in der Grundsicherung landen wie die Menschen, die nie eingezahlt haben. Das widerspricht jeder Leistungsgerechtigkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688295,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":501,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Wir sagen deshalb: Wir brauchen eine Solidarrente. Andrea Nahles hat hier mit ihrem Rentenkonzept einen Vorschlag gemacht. Lassen Sie ihn uns diskutieren! Das ist ein Schritt in die richtige Richtung, ein Schritt, um dieses Land gerechter zu machen und den Menschen zu helfen, die ein Leben lang gearbeitet und es verdient haben, im Alter vern\u00fcnftig leben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":502,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Sozialhilfe de luxe bringt \u00fcberhaupt nichts!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":503,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe (SPD)","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Wir werden \u00fcber dieses Thema weiter diskutieren, sp\u00e4testens beim Armuts- und Reichtumsbericht. Mich w\u00fcrde aber noch viel mehr freuen, wenn wir \u00fcber einen gemeinsamen Gesetzentwurf der Koalition zum Thema Solidarrente diskutieren w\u00fcrden. Insofern geht mein Blick in Richtung Koalitionspartner: Geben Sie sich einen Ruck! Sehr viele Menschen in diesem Land w\u00fcrden es Ihnen danken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688299,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":505,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Jana Schimke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688301,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":507,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich habe mir heute einmal die M\u00fche gemacht, in die Gesch\u00e4ftsordnung des Deutschen Bundestages zu schauen. In der Gesch\u00e4ftsordnung steht, dass eine Aktuelle Stunde immer dann einberufen wird, wenn es ein Thema von \u201eallgemeinem aktuellen Interesse\u201c gibt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688303,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688304,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, haben wir doch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":510,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist es so: Uns liegen neue Zahlen der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde, von Eurostat, vor, die aber im Grunde genommen nichts Neues sind - im Gegenteil.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":511,"sitzung":217,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Noch schlimmer!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":512,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke bedient sich einmal mehr eines Repertoires an Zahlen, so wie es ihr gerade passt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688308,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":514,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Statistisch l\u00e4sst sich alles verdrehen. Nichts anderes ist das, was wir heute hier erleben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688310,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":516,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Zahlen von Eurostat zeigen, dass das Armutsrisiko in der Gruppe der 65-J\u00e4hrigen gesunken ist. In den Jahren 2011 bis 2014 lag die Quote nach Ansicht von Eurostat noch bei 3 Prozent. 2015 ist sie auf 2,4 Prozent gesunken.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688312,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":217,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688313,"profile_url":null,"sequence":518,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie auf den Titel der Aktuellen Stunde geguckt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":519,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die Zahlen sind gestiegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":520,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen der Linken, Sie verwenden die Zahlen so, wie Sie sie brauchen. Zum Gl\u00fcck sind wir in der Lage, uns Statistiken n\u00e4her anzuschauen. Wir m\u00fcssen einen Blick hinter die Kulissen werfen und uns fragen: Was war die Erhebungsgrundlage? Welche Gruppen wurden herangezogen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":521,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist die Berechnungsgrundlage, die wir alle gemeinsam beschlossen haben!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":522,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aus einer anderen Berechnungsgrundlage, n\u00e4mlich der Herabsetzung des Lebensalters auf 55 Jahre, eine neue Schlagzeile zu machen, ist nichts anderes als Angstmache. Das ist Ihre Strategie. Das ist Wahlkampf.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":523,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie doch mal mit diesen alternativen Fakten auf!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":524,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist am Ende auch Sozialpopulismus, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688320,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":526,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will einmal ein bisschen Sachlichkeit in die Debatte bringen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688322,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":528,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das tun Sie ja gerade leider nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":529,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben uns ja erst k\u00fcrzlich den Alterssicherungsbericht der Bundesregierung zu Gem\u00fcte f\u00fchren k\u00f6nnen. In dem steht nichts anderes, als dass es unserer heutigen Rentnergeneration im Schnitt gut geht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688325,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie mal auf den Titel der Aktuellen Stunde geguckt?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":531,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Wahrheit. Das Durchschnittseinkommen alleinstehender Rentner in Deutschland liegt bei etwa 1 500 Euro; \u00e4ltere Ehepaare haben im Durchschnitt sogar ein Haushaltseinkommen von \u00fcber 2 500 Euro zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":532,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Im Durchschnitt ist jeder F\u00fcnfte Chinese! Meine G\u00fcte!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":533,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will an dieser Stelle auch noch einmal sagen: Gerade erst, im vergangenen Jahr, hatten wir in ganz Deutschland die gr\u00f6\u00dfte Rentenerh\u00f6hung seit der Wiedervereinigung. Ich denke - das erfahre ich auch immer wieder in Gespr\u00e4chen -, dass die Menschen f\u00fcr die Entscheidungen, die wir getroffen haben, dankbar sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688329,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":535,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Das kommt nat\u00fcrlich nicht von ungef\u00e4hr. Das kommt daher, dass wir mit einer guten Wirtschaftspolitik daf\u00fcr sorgen, dass es der Wirtschaft gut geht, dass wir Rekordbesch\u00e4ftigung in Deutschland haben, dass Tarifl\u00f6hne und Geh\u00e4lter in Deutschland steigen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":536,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Genau! Sigmar Gabriel war\u2019s!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":537,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben auch eine wachsende Zahl an Vollzeitbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen - wohlgemerkt: unbefristet - zu verzeichnen. Seit dem Jahr 2006 gab es hier einen Anstieg von 40 auf 47 Prozent, bezogen auf alle Besch\u00e4ftigten. Das sind die Fakten. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich mit Ihnen im Rahmen einer Debatte sehr gerne auseinandersetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688333,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dietmar-bartsch-0","sequence":539,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Dietmar Bartsch","speaker_fp":"dietmar-bartsch","speaker_key":"1871","speaker_party":"linke","text":"Machen Sie es doch einfach!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":540,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Nennen Sie doch einmal Ihre Quellen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":541,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, die Union hat die besseren Konzepte. Wir haben in dieser Legislatur mit der Flexirente einen Vorsto\u00df in Sachen Rentenpolitik gemacht, der sagenhaft zukunftsweisend ist,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":542,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Flexirente? Das hat doch nichts mit Altersarmut zu tun!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":543,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"der eine Antwort f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen und eine Antwort f\u00fcr \u00e4ltere Besch\u00e4ftigte gibt. Ich glaube, das ist die Richtung, in die wir gehen sollten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":544,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Irgendwie sind wir in einer anderen Arbeitsgruppe als Sie!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":545,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben jetzt noch ein paar Projekte vor uns, die, denke ich, sehr, sehr wichtig sind; diese Auffassung teilen Sie sicherlich. Wir wollen die Betriebsrente weiter st\u00e4rken. Wir werden die Rentenwerte in Ost und West angleichen, und wir werden noch einmal - wir haben es bereits in dieser Legislatur getan - etwas f\u00fcr Erwerbsgeminderte tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688341,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":547,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Was tut die Linke stattdessen? Die Linke macht eine Politik, die teuer ist, auf Kosten k\u00fcnftiger Generationen geht und unsere Wirtschaft in den Ruin f\u00fchren w\u00fcrde, wenn sie das Sagen in diesem Lande h\u00e4tte.\n\nIch bin der Auffassung, wenn es um Altersarmut geht, sollten wir bei den Ursachen ansetzen. Wir sollten uns nicht darauf konzentrieren, an Symptomen herumzudoktern und irgendjemandem irgendwo mehr Geld zu geben, sondern uns mit den Ursachen befassen. Was sind die Ursachen von Altersarmut und damit verbundenen Situationen, in die Menschen im Alter geraten?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":548,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Niedrigl\u00f6hne!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":549,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Was hier z\u00e4hlt, ist, fr\u00fchzeitig anzusetzen.\n\nMit der Schaffung der Jugendberufsagenturen beispielsweise k\u00fcmmern wir uns um junge Menschen in diesem Land, um zu verhindern, dass sie in einen Erwerbsverlauf schlittern, der am Ende in Altersarmut m\u00fcndet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":550,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! Ist das jetzt eine Erfindung der CDU, oder was?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":551,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind auch ausgesprochen bem\u00fcht darum, die Langzeitarbeitslosigkeit weiter zu senken. Das ist wahrlich nicht einfach - das gebe ich zu -; aber auch hier gibt es in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels eine erh\u00f6hte Anstrengung seitens der Bundesregierung. Nat\u00fcrlich k\u00fcmmern wir uns auch um die Besch\u00e4ftigten, indem wir das Thema Weiterbildung angehen: Wie k\u00f6nnen wir Weiterbildung st\u00e4rken und Anreize setzen, sowohl f\u00fcr Unternehmen als auch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688347,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":553,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, mit diesem Konzept sind wir f\u00fcr die Zukunft gut aufgestellt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":554,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Andrea Nahles!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":555,"sitzung":217,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Darum sollten wir uns k\u00fcmmern, statt Zahlenklauberei zu betreiben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688351,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":557,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Matthias W. Birkwald hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688353,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688354,"profile_url":null,"sequence":559,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Schimke, was Sie hier erz\u00e4hlt haben, ist ein L\u00fcgenm\u00e4rchen. Das muss man einmal deutlich sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688355,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688356,"profile_url":null,"sequence":561,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich habe die Zahlen von Eurostat von 2007 bis 2015 dabei; nach meiner Kenntnis hat die CDU\/CSU in diesem Zeitraum leider immer regiert. Sie zeigen, dass die Zahl der armen Alten um 10 Prozent gestiegen ist. Bei den M\u00e4nnern \u00fcber 75 Jahre hat sie um 66 Prozent zugenommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":562,"sitzung":217,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Und wie viel sind es absolut?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688358,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sie haben also etwas Falsches erz\u00e4hlt, und das geht gar nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688359,"profile_url":null,"sequence":564,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688360,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Bild-Zeitung ist nicht meine bevorzugte Lekt\u00fcre; ich sehe sie h\u00e4ufig bei den Unionskollegen. Die Bild-Zeitung ist sehr CDU-freundlich. Sie malt die gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse in Deutschland garantiert nicht schwarz. Aber gestern war in der Bild-Zeitung unter der \u00dcberschrift \u201eArmuts-Report Deutschland!\u201c zu lesen, dass derzeit 15,7 Prozent der Menschen in Armut leben, 13 Millionen Menschen insgesamt. Ich gebe Ihnen ein Beispiel, das dar\u00fcber hinausgeht: \u201e1,5 Millionen Menschen sind in Deutschland\u201c - in Deutschland! - \u201eauf Lebensmittelspenden angewiesen\u201c. Da w\u00e4re ein bisschen Demut angesagt.\n\nEin Beispiel ist die Rentnerin Renate Faber, 73 Jahre alt und vierfache Oma. Sie muss zur Tafel, weil sie sich Obst, Brot und Gem\u00fcse nicht leisten kann. K\u00e4se und Fleisch sind f\u00fcr sie etwas so Wichtiges, dass sie das, wenn sie es einmal hat, hinten in den K\u00fchlschrank packt. Sie sagt - Zitat -:\n\n\u201aIch habe mein ganzes Leben als Verk\u00e4uferin gearbeitet. Ich habe \u00dcberstunden gemacht und nebenbei noch meine drei Kinder gro\u00dfgezogen\u2018 \u2026 1997 wurde sie beim Kaufhaus Hertie entlassen. Bis zur Rente vor acht Jahren nahm sie regelm\u00e4\u00dfig befristete Aushilfsjobs an:\n\n- eine Frau, die arbeitet -\n\n\u201aFest angestellt hat mich mit Mitte 50 niemand mehr. Ich nahm jedes Angebot an, weil ich \u2026 als Mensch \u2026 dazugeh\u00f6ren wollte.\u2018\n\nMeine Damen und Herren, eine Politik, die wie die Ihre dazu f\u00fchrt, dass in jeder gr\u00f6\u00dferen Stadt immer mehr Menschen in M\u00fclleimern und Flaschenpfandcontainern nach Leergut w\u00fchlen m\u00fcssen, ist eine Politik der unw\u00fcrdigen Zust\u00e4nde, und die muss dringend abgeschafft werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688361,"profile_url":null,"sequence":566,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688362,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wenn Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD die FAZ lieber ist: Dieses Blatt versucht auch, Armut wegzudefinieren, schreibt aber in seiner gestrigen Ausgabe, dass 40 Prozent der Rentnerinnen und Rentner nicht zur Mittelschicht geh\u00f6ren. Aber sie liegen nicht dar\u00fcber; sie liegen darunter. Das ist die Wahrheit. Deswegen kann ich es auch nicht mehr h\u00f6ren, wie Sie hier wieder versuchen, Armut wegzudefinieren. Armut muss bek\u00e4mpft werden.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688363,"profile_url":null,"sequence":568,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688364,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sie sagen, nur 2,7 Prozent derer, die eine Altersrente beziehen, br\u00e4uchten Grundsicherung. Das sind 536 000 Menschen; das ist eine halbe Million Menschen. Auch diese halbe Million ist eine halbe Million armer Alter zu viel.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688365,"profile_url":null,"sequence":570,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688366,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Hinzu kommt: Ihr Finanzminister, Herr Sch\u00e4uble, stellt jedes Jahr 7 Prozent mehr ein, weil die Zahlen wachsen, wachsen und wachsen. Sie haben sich seit dem Jahr 2000 verdoppelt und bei den M\u00e4nnern verdreifacht.\n\nUnd noch etwas, Herr Kollege Schiewerling: Grundsicherung ist nicht gleich Armut. In der Grundsicherung sind die \u00c4rmsten der Armen. Die Armut ist in Europa definiert - meine Kollegin Zimmermann hat es vorhin gesagt -: Wer als alleinlebender Mensch weniger als 1 033 Euro zur Verf\u00fcgung hat, der ist von Armut bedroht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karl-schiewerling","sequence":572,"sitzung":217,"speaker":"Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Karl Schiewerling","speaker_fp":"karl-schiewerling","speaker_key":"1679","speaker_party":"cducsu","text":"Grundsicherung verhindert absolute Armut! Die Kinder werden noch nicht einmal herangezogen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688368,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Und da steigen die Zahlen immer mehr. Ich sage Ihnen, Kollege Markus Kurth: Wenn es nur um diejenigen gehen soll, die 65 und \u00e4lter sind, dann haben wir heute schon 2,8 Millionen \u00e4ltere Menschen in Altersarmut. Da kann man doch nicht sagen, Altersarmut gebe es heute nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":574,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das habe ich doch nicht gesagt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688370,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Heute ist hier Ruhe, was das Finanzministerium angeht. Sonst h\u00e4tte ich Herrn Spahn auch noch einmal ein Wort dazu gesagt, wie er arme Kinder gegen arme Alte ausspielt. Auch das darf nicht sein. Wir m\u00fcssen sowohl etwas gegen Kinderarmut wie auch gegen Altersarmut tun.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688371,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688372,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Was das Rentenniveau angeht, hat der Kollege Rosemann in der Anh\u00f6rung Professor Axel B\u00f6rsch-Supan befragt, und der hat echt behauptet, eine zunehmende Altersarmut mit dem sinkenden Rentenniveau zu begr\u00fcnden, sei falsch. V\u00f6lliger Unsinn! Im Jahr 2002 brauchte man als Durchschnittsverdiener 23,7 Beitragsjahre f\u00fcr eine Rente in H\u00f6he der Grundsicherung, also der Sozialhilfe. Im Jahr 2016 brauchte man schon 29,6 Beitragsjahre und, wenn man nur drei Viertel des Durchschnitts verdient hat, fast 40 Jahre. Ich sage Ihnen, meine Damen und Herren: Das Rentenniveau anzuheben, sch\u00fctzt jene, die heute verdienen, vor Altersarmut in Zukunft. Deswegen sollten wir es anheben, und zwar auf 53 Prozent.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688373,"profile_url":null,"sequence":578,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688374,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich komme zum Schluss. Wir brauchen den dritten Entgeltpunkt bei der M\u00fctterrente. Wir brauchen eine bessere Rente nach Mindestentgeltpunkten. Wir brauchen f\u00fcr Arbeitslose wieder Beitr\u00e4ge in der Rentenversicherung. Und wenn das alles nicht reicht, dann brauchen wir einen Zuschlag auf die Alterseinkommen wie in \u00d6sterreich. Wir nennen diesen Zuschlag \u201esolidarische Mindestrente\u201c; denn das Ziel der Linken ist: Niemand soll im Alter von weniger als 1 050 Euro leben m\u00fcssen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688375,"profile_url":null,"sequence":580,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":581,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Ralf Kapschack f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688377,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":583,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Zuschauer! Deutschland ist ein reiches Land. Viele beneiden uns um unseren Wohlstand und die politische Stabilit\u00e4t in der Mitte Europas.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688379,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":585,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Aber nat\u00fcrlich: Auch in unserem Land gibt es Armut. Es gibt Menschen, die nicht teilhaben k\u00f6nnen, weil sie das Geld daf\u00fcr nicht haben, die sich keine Eintrittskarte f\u00fcr ein Fu\u00dfballspiel, f\u00fcrs Kino oder ein Geschenk f\u00fcr die Enkel leisten k\u00f6nnen. Das ist keine Debatte \u00fcber statistische Gr\u00f6\u00dfen, sondern eine Debatte \u00fcber die Lebenswirklichkeit von Menschen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688381,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Dietmar Bartsch [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":587,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Armut, auch Altersarmut, \u00fcber die wir heute reden, ist kein Naturgesetz; sie ist Folge von gesellschaftlichen Entwicklungen und politischen Entscheidungen. Die Absicherung im Alter ist immer auch ein Spiegel des Erwerbslebens. Wer lange gearbeitet hat, muss sich darauf verlassen k\u00f6nnen, im Alter nicht in Armut zu fallen; das ist ein zentrales Versprechen des Sozialstaats. Zugegeben: Es kann nicht immer gehalten werden. Gute Arbeit ist die entscheidende Stellschraube f\u00fcr eine gute Absicherung im Alter. Gute, faire L\u00f6hne und stabile Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, das m\u00fcssen die zentralen Ansatzpunkte sein.\n\nDie gesetzliche Rente ist oft nicht die einzige, aber meist die wichtigste Einkommensquelle im Alter. Deshalb ist es wichtig, hier Spielr\u00e4ume zu nutzen, um Altersarmut zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688383,"profile_url":null,"sequence":588,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":589,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Es ist schon angesprochen worden: Jedes Jahr gehen 170 000 Menschen im Alter von durchschnittlich 50 Jahren in die Erwerbsminderungsrente. Sie bekommen 670 Euro im Monat. Erwerbsminderung ist deshalb eines der gr\u00f6\u00dften Armutsrisiken in unserem Land. Im Rentenpaket 2014 sind erste deutliche Verbesserungen vorgenommen worden. Heute hat das Kabinett auf Initiative von Andrea Nahles zus\u00e4tzliche Verbesserungen auf die Schiene gesetzt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688385,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":591,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Ja, es stimmt, die Abschl\u00e4ge bekommen wir nicht weg. Es stimmt auch, dass von den deutlichen Verbesserungen die Bestandsrentner noch nicht profitieren. Viele finden das ungerecht. Deshalb denkt zumindest die SPD dar\u00fcber nach, was wir da in Zukunft machen k\u00f6nnen.\n\nUnser gesetzliches Rentensystem funktioniert relativ einfach: hohe Beitr\u00e4ge - hohe Rente, niedrige Beitr\u00e4ge - niedrige Rente. Es sind vor allem Frauen, die lange arbeiten und trotzdem aufgrund ihres niedrigen Lohns nur wenig einzahlen konnten. Im Alter steht dann oft die Grundsicherung. Das wollen wir ver\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688387,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":593,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Wer jahrzehntelang gearbeitet hat, muss mehr haben als die Grundsicherung. Das ist eine Frage von Gerechtigkeit, Respekt und Wertsch\u00e4tzung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688389,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":595,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Der Vorschlag einer Solidarrente liegt auf dem Tisch. Mal sehen, was wir mit der CDU\/CSU bis zur Wahl noch hinbekommen.\n\nDas Problem der Altersarmut von Selbstst\u00e4ndigen ist schon angesprochen worden. Wir wollen, dass zuk\u00fcnftig Selbstst\u00e4ndige in die gesetzliche Rentenversicherung einbezogen werden, es sei denn, sie sind obligatorisch anderswo versichert. Das w\u00e4re ein wichtiger Schritt hin zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut und in Richtung Erwerbst\u00e4tigenversicherung.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688391,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":597,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"In der \u00f6ffentlichen Debatte wird gerade intensiv \u00fcber das Rentenniveau gestritten; auch wir haben gerade eine kurze Debatte dar\u00fcber gef\u00fchrt. Allein ein hohes Durchschnittsniveau der gesetzlichen Rente ist sicherlich kein Allheilmittel gegen Altersarmut. Aber es spielt eine nicht zu untersch\u00e4tzende Rolle. Deshalb sollte das Niveau der gesetzlichen Rente stabilisiert werden. Es steht nicht nur die Legitimation der gesetzlichen Rente auf dem Spiel, sondern auch viel Vertrauen, das Vertrauen, dass es in unserem Land gerecht zugeht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688393,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":599,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Zum Schluss noch ein Gedanke. Zur Gerechtigkeit geh\u00f6rt auch, dass diejenigen, die starke Schultern haben, mehr tragen als diejenigen, die schwache Schultern haben. Wenn wir hier \u00fcber Altersarmut reden, dann sprechen wir an anderer Stelle \u00fcber explodierende Managergeh\u00e4lter und extreme Verm\u00f6genssteigerungen bei den ganz Reichen. Das ist keine Neiddebatte, wie manche das leichtfertig abtun,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":600,"sitzung":217,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, nat\u00fcrlich nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":601,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"sondern eine notwendige, zentrale Diskussion \u00fcber den Zusammenhalt in unserer Gesellschaft.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688397,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":603,"sitzung":217,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Auch die Wohlhabenden in diesem Land profitieren davon, wenn es gerechter zugeht. Ich habe den Eindruck, dass manche das noch immer nicht verstanden haben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688399,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":605,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Katja D\u00f6rner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":606,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich habe heute nicht in die Gesch\u00e4ftsordnung des Bundestages geschaut. Aber ich habe den Titel der heutigen Aktuellen Stunde gelesen. Ich bin sehr froh, dass wir heute \u00fcber Altersarmut debattieren. Altersarmut und die anstehenden Entwicklungen sind dr\u00e4ngende Probleme, leider insbesondere f\u00fcr Frauen. Deshalb ist es nach unserer Auffassung \u00fcberf\u00e4llig, dass die Bundesregierung bei Strategien gegen Altersarmut insbesondere die Frauen in den Blick nimmt.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688402,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":608,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"DIW und die Hans-B\u00f6ckler-Stiftung haben eine aktuelle Studie vorgelegt. Diese zeigt erneut: Die Rentenl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern ist enorm. Frauen bekommen noch immer durchschnittlich als Rente nur 60 Prozent dessen, was die M\u00e4nner bekommen. Das darf auf Dauer nicht so bleiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688404,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":610,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ein altbekanntes Problem: Die Ungerechtigkeiten des Arbeitsmarktes, die f\u00fcr Frauen noch immer bestehen, setzen sich in der Rente fort. Sie werden quasi nahtlos fortgeschrieben. Deshalb ist f\u00fcr uns v\u00f6llig klar, dass wir die Altersarmut von Frauen bei weitem nicht allein im Rentensystem werden angehen und l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das Rentensystem kann - das ist uns allen klar - die \u00fcber Jahrzehnte fehlenden Beitr\u00e4ge nicht ausgleichen. Deshalb m\u00fcssen wir viel fr\u00fcher ansetzen. Frauen m\u00fcssen eigenst\u00e4ndige Anwartschaften erwerben k\u00f6nnen. Sie brauchen eine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung. Da bleibt die Bundesregierung leider weitestgehend blank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688406,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":612,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Frauen verdienen im Schnitt weiterhin deutlich weniger, weil sie h\u00e4ufiger Teilzeit arbeiten, weil sie seltener in F\u00fchrungspositionen sind, weil sie \u00f6fter in schlecht bezahlten Berufen t\u00e4tig sind und auch weil es mittelbare und unmittelbare Lohndiskriminierung gibt. Wie gesagt, das ist alles altbekannt. Was macht die Bundesregierung? Wenig. Man kann auch sagen: gar nichts.\n\nSie haben es beispielsweise immer noch nicht geschafft, das R\u00fcckkehrrecht auf Vollzeit zu verankern, obwohl es sogar im Koalitionsvertrag steht. Es ist aber zentral, dass Frauen aus der Teilzeitfalle herauskommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688408,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":614,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"750 000 Frauen, die in Teilzeit arbeiten, wollen lieber Vollzeit arbeiten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":615,"sitzung":217,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Damit l\u00f6sen Sie das Problem der Altersarmut auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":616,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Das sagt Frau Nahles selber. Was sagen Sie denn diesen Frauen? Sagen Sie ihnen, dass vier Jahre nicht ausreichen, hierf\u00fcr eine L\u00f6sung zu finden? Ich kann das nicht nachvollziehen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688412,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":618,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben beispielsweise mit der flexiblen Vollzeit einen konkreten Vorschlag gemacht, der Arbeitszeiten beweglicher macht und mehr Spielr\u00e4ume f\u00fcr Frauen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr M\u00e4nner schafft. So kann man das Arbeitsvolumen von Frauen erh\u00f6hen, ohne die Vereinbarkeit von Familie und Beruf aus dem Blick zu verlieren. So k\u00f6nnen Frauen eigenst\u00e4ndige Anwartschaften erwerben, und wir tun wirklich etwas gegen Altersarmut. Ich finde, es ist wirklich Zeit, dass die Bundesregierung sich solchen innovativen Vorschl\u00e4gen endlich \u00f6ffnet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688414,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":620,"sitzung":217,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ich f\u00fcrchte, da k\u00f6nnen wir lange warten!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":621,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben ein wer wei\u00df wie gehyptes Quotengesetz verabschiedet, das aber die Vorst\u00e4nde ausspart. Es zeigt sich: Die Vorstandsetagen sind nach wie vor fest in M\u00e4nnerhand. Wir werden morgen ein sogenanntes Entgeltgleichheitsgesetz debattieren, das ein derartig zahnloser Tiger ist, dass man sich angesichts der gro\u00dfen Versprechungen, die hier den Frauen gemacht worden sind, aus Sicht der Bundesregierung eigentlich nur sch\u00e4men kann. Ein bisschen mehr Transparenz f\u00fcr nicht einmal die H\u00e4lfte aller Frauen - das hat mit Lohngleichheit \u00fcberhaupt nichts zu tun. Auch das wird sich in die Rente fortsetzen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688417,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":623,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Reform der Minijobs? Fehlanzeige bei dieser Bundesregierung. Dabei hei\u00dft es im Koalitionsvertrag sogar:\n\nZudem wollen wir die \u00dcberg\u00e4nge aus geringf\u00fcgiger in regul\u00e4re sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung erleichtern.\n\nWas ist daraus geworden nach drei Jahren Legislaturperiode? Gar nichts ist daraus geworden. Stattdessen arbeiten 5 Millionen Menschen ausschlie\u00dflich in Minijobs, eine unver\u00e4ndert hohe Zahl.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":624,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Sie ist gesunken, infolge des Mindestlohns gesunken!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":625,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Auch hier sind es eben vorrangig Frauen. Die ganze Problematik des Ehegattensplittings in Kombination mit den Minijobs muss ich hier, glaube ich, nicht breit auswalzen. Es zeigt sich ganz klar: Die Bundesregierung duckt sich vor den wirklich hei\u00dfen Eisen weg. Das geht eben hart zulasten der Frauen. Wenn auch seitens der Regierungsfraktionen die Altersarmut von Frauen beklagt wird, aber gleichzeitig bei Lohngleichheit, Minijobs oder Ehegattensplitting nichts bewegt wird, kann man das nicht wirklich ernst nehmen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688421,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":627,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesregierung schreibt in ihrem Alterssicherungsbericht 2016, dass das Versorgungsniveau ohne zus\u00e4tzliche Altersvorsorge in den kommenden Jahren deutlich zur\u00fcckgehen wird und dass darin insbesondere f\u00fcr Geringverdienende ein erhebliches Risiko besteht. Nun wissen wir aber auch: Mehr als 40 Prozent der Menschen mit einem sozialversicherungspflichtigen Einkommen von unter 1 500 Euro im Monat - in diesem Bereich arbeiten deutlich mehr Frauen als M\u00e4nner; auch hier ganz klar eine Geschlechterperspektive - sorgen weder betrieblich noch privat vor. Da sind die 5 Millionen Menschen in den Minijobs noch nicht einmal eingerechnet. Deshalb ist ganz klar: Da sich nicht jeder Sparen leisten kann, m\u00fcssen wir endlich wirksame, konkrete Ma\u00dfnahmen gegen Altersarmut ergreifen. Das hat die Bundesregierung leider verpasst.\n\nMein Kollege Markus Kurth hat es schon gesagt: Wir Gr\u00fcne wollen eine Garantierente - das ist auch aus frauenpolitischer Perspektive richtig und wichtig -, und wir wollen eine B\u00fcrgerversicherung bei der Rente, eine Rente f\u00fcr alle. Damit werden Versicherungsl\u00fccken geschlossen, die heute eine der wesentlichen Ursachen von Altersarmut sind. Es reicht eben nicht, wenn man sich die Entwicklungen anschaut, nur ganz kleine R\u00e4der zu drehen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688423,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":629,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Peter Wei\u00df hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion als n\u00e4chster Redner das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688425,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":631,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Man kann es wenden, wie man will: Nat\u00fcrlich gibt es bei uns in Deutschland M\u00e4nner und Frauen, die sehr wenig Einkommen haben und deswegen jeden Tag den Euro mehrmals umdrehen m\u00fcssen. Aber das Problem dieser Personen l\u00f6se ich nicht mit der Initiative, die die Linken hier in der Aktuellen Stunde angeboten haben.\n\nDie gro\u00dfen Zahlen von Herrn Birkwald kommen daher, dass er die Eurostat-Methode anwendet und sagt: Wer nur 60 Prozent des Durchschnittseinkommens hat, der gilt als armutsgef\u00e4hrdet.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688427,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist das in der Europ\u00e4ischen Union definiert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":633,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Dass er keine L\u00f6sung anzubieten hat, sehen Sie an folgender \u00dcberlegung: Wenn Sie die durchschnittlichen L\u00f6hne um 10 Prozent erh\u00f6hen und die Renten um 10 Prozent erh\u00f6hen, dann haben wir immer noch genauso viele Bezieher eines Einkommens von 60 Prozent des Durchschnittseinkommens, obwohl alle mehr haben. Daran zeigt sich: Mit solchen Prozentrechnereien werden wir den Menschen, die wirklich armutsgef\u00e4hrdet sind, \u00fcberhaupt nicht gerecht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688429,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688430,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ein Wahnsinn, was Sie da erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":636,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen das nicht wegdiskutieren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":637,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Gerecht wird man diesen Mitb\u00fcrgern nur, wenn man genau hinschaut.\n\nIm Altersvorsorgebericht wird festgestellt, dass wir bei denjenigen, die 35 Jahre oder l\u00e4nger in die gesetzliche Rentenversicherung eingezahlt haben, eine Grundsicherungsquote von 1 Prozent haben. Das hei\u00dft, wer ein Leben lang in die Rente eingezahlt hat, hat in der Regel - Gott sei Dank! - mehr als die Grundsicherung. Wer lange Ausfallzeiten hatte oder nie eingezahlt hat, der kann nat\u00fcrlich auch keine gute Rente erwarten. Ich erlebe immer wieder, dass Personen zu mir kommen, die wirklich zu wenig Rente haben. Diesen rate ich - ja ich dr\u00e4nge sie dazu -, Grundsicherung zu beantragen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-kolbe-0","sequence":638,"sitzung":217,"speaker":"Daniela Kolbe [SPD]","speaker_cleaned":"Daniela Kolbe","speaker_fp":"daniela-kolbe","speaker_key":"1746","speaker_party":"spd","text":"Mach ich auch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":639,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Grundsicherung ist kein Almosen, sondern ein Anspruch im Sozialstaat Deutschland, damit niemand Hunger und Not leiden muss.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688435,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":641,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir uns einmal an, welche Personen in den letzten Jahren Grundsicherung neu beantragt haben! Verehrte Kolleginnen und Kollegen, 50 Prozent der Neubeantragungen kommen von Personen, die null Euro Anspruch an die gesetzliche Rentenversicherung haben. Sprich: Wenn ich das Rentenniveau \u00e0 la Birkwald anhebe, haben die null und nichts mehr.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688437,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wie oft muss ich das denn noch sagen? Um die geht es doch auch nicht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":643,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt zum Thema Armutsbek\u00e4mpfung: Jeder muss in seinem Leben verpflichtet werden, f\u00fcr das Alter vorzusorgen - daf\u00fcr sprechen wir uns als Union nachdr\u00fccklich aus -, damit er am Schluss nicht mit nichts dasteht. - Das ist das Allererste.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688439,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":645,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das Zweite ist die vom Kollegen Kapschack bereits erw\u00e4hnte Erwerbsminderungsrente. Ja, wer schon in jungen Jahren krank wird oder einen Unfall erleidet und nicht mehr arbeiten gehen kann, folglich auch nichts mehr in die Rente einzahlen und nicht privat vorsorgen kann, der ist im Zweifel sein Leben lang relativ arm dran. Deshalb ist es bemerkenswert, dass diese Gro\u00dfe Koalition handelt und wir mit dem heutigen Kabinettsbeschluss bereits zum zweiten Mal hintereinander die Anspr\u00fcche bei der Erwerbsminderungsrente erh\u00f6hen. Eine bessere Erwerbsminderungsrente ist der beste Schutz gegen Altersarmut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688441,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":647,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist, dass, weil sie viele Jahre wenig oder \u00fcberhaupt nicht in die Rente eingezahlt haben, gerade viele Frauen armutsgef\u00e4hrdet sind, Frau D\u00f6rner - wobei die Frauen Gott sei Dank aufholen. Die Frauen, die heute in Rente gehen, sind im Durchschnitt schon wesentlich besser dran als ihre Vorg\u00e4ngerinnen. Aber ich muss auch sagen: Zu Beginn dieser Legislaturperiode haben wir mit der heftig diskutierten und umstrittenen Verbesserung der M\u00fctterrente den Frauen und M\u00fcttern, die diese Ausfallzeiten haben, wirklich nachhaltig geholfen, ein St\u00fcck mehr Rente zu bekommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688443,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":649,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Nun ist es so, dass es f\u00fcr eine ausreichende Altersvorsorge notwendig ist - das hat schon immer gegolten -, zus\u00e4tzlich f\u00fcr das Alter vorzusorgen und nicht allein die gesetzliche Rente anzusparen. Das gilt f\u00fcr jeden. \u00dcbrigens finde ich es erfreulich, dass uns der Altersvorsorgebericht zeigt, dass \u00fcber 80 Prozent unserer Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger in Deutschland zus\u00e4tzlich etwas f\u00fcr die Altersvorsorge tun. Nur jener, der ohnehin schon wenig verdient und dessen Rentenanspr\u00fcche gering sind, hat bisher - zu Recht - gesagt: Warum soll ich mich \u00fcberhaupt bem\u00fchen, zus\u00e4tzlich etwas zu tun, wenn ich wei\u00df, dass am Ende aller Tage das, was ich angespart habe, mit der Grundsicherung verrechnet wird","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":650,"sitzung":217,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Der hat doch \u00fcberhaupt kein Geld dazu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":651,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"und ich dann nicht mehr habe als derjenige, der \u00fcberhaupt nichts getan hat?\n\nInsofern ist das Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz, das wir in der n\u00e4chsten Sitzungswoche hier im Deutschen Bundestag beraten werden, eine entscheidende, geradezu revolution\u00e4re Ver\u00e4nderung im Sozialrecht in Deutschland. Denn wir schlagen vor: Egal was jemand f\u00fcr seine Altersversorgung zus\u00e4tzlich getan hat, er erh\u00e4lt mindestens 100 Euro mehr, als die Grundsicherung ausmacht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688447,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":653,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Wir drehen das Prinzip um. Au\u00dferdem f\u00fchren wir f\u00fcr die Geringverdiener erstmals einen Geringverdienerzuschlag ein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":654,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/paul-lehrieder\/archive\/214984","sequence":655,"sitzung":217,"speaker":"Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Paul Lehrieder","speaker_fp":"paul-lehrieder","speaker_key":"1747","speaker_party":"cducsu","text":"Der sollte noch zehn Minuten weitermachen! Der ist gut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":656,"sitzung":217,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wenn man wirklich etwas gegen Altersarmut tun will, dann darf man nicht mit der Gie\u00dfkanne herumlaufen. Lassen Sie Ihre Gie\u00dfkanne im Garten oder auf dem Balkon! Zielgerichtete Hilfe da, wo es notwendig ist, daf\u00fcr sorgen wir. Das hilft im Kampf gegen Altersarmut.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688452,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":658,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. - Markus Paschke hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688454,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":660,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben heute schon ganz viel \u00fcber Statistiken etc. geh\u00f6rt, und ich wollte eigentlich auch damit anfangen. Ich finde es schon be\u00e4ngstigend, wenn Eurostat feststellt, dass jeder F\u00fcnfte hier in Deutschland von Armut gef\u00e4hrdet ist. Solche Statistiken bilden immer nur die Vergangenheit ab. Wichtig ist, was wir daraus f\u00fcr die Zukunft lernen.\n\nVergleiche ziehen sollte man nicht zu L\u00e4ndern, die ein wesentlich niedrigeres Niveau als wir haben, sondern zu L\u00e4ndern, deren Niveau gleich unserem oder sogar h\u00f6her ist.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688456,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":662,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde daf\u00fcr die Niederlande mit einem gleichen oder Norwegen mit einem h\u00f6heren Niveau heranziehen. Die Armutsrisikoquote dort liegt bei 10,9 Prozent bzw. 11,6 Prozent. Das hei\u00dft doch f\u00fcr uns, dass es bei uns im Moment noch nicht optimal geregelt ist; andere L\u00e4nder sind vielmehr ein Beispiel daf\u00fcr, wie man es wesentlich besser regeln kann.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688458,"profile_url":null,"sequence":663,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":664,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Kann man sehr viel von lernen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":665,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen hier also bessere L\u00f6sungen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":666,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Besser als die Gro\u00dfe Koalition! Das ist richtig!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":667,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"In meinen B\u00fcrgersprechstunden habe ich die gleichen Erfahrungen wie meine Kollegin Daniela Kolbe gemacht. Die Betroffenen kommen und schildern ihre Situation. Viele empfinden es als unw\u00fcrdig, wenn sie zum Sozialamt gehen und Alterssicherung beantragen sollen. Ich kann das auch nachvollziehen. Meine Gro\u00dfmutter hat genauso reagiert, als mein Gro\u00dfvater gestorben ist und sie nur noch mit einer kleinen Witwenrente dastand. Sie hat ihr Leben lang mitgearbeitet; aber sie hat nichts davon gehabt: Mein Gro\u00dfvater war selbstst\u00e4ndig, und sie war mithelfende Familienangeh\u00f6rige. Wenn wir L\u00f6sungen suchen, m\u00fcssen wir schauen, dass wir die Menschen in den Mittelpunkt stellen und individuelle Angebote machen.\n\nEs gibt zuk\u00fcnftig sehr viel mehr Menschen, die betroffen sein werden. Das zeigt sich, wenn man sich die Situation einmal anschaut: Der Niedriglohnsektor wird immer gr\u00f6\u00dfer; er ist schon in der Vergangenheit deutlich gewachsen. Es gibt sehr viel gr\u00f6\u00dfere Armutsrisiken f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige im Handwerk, im Dienstleistungsbereich und in vielen anderen Bereichen. Es sind \u00fcberwiegend Frauen, die durch Kindererziehung, durch Pflegeleistungen etc. ihre Erwerbst\u00e4tigkeit unterbrochen haben. All diejenigen werden zuk\u00fcnftig wahrscheinlich eine Rente bekommen, die nicht mehr zum Leben reicht. Um diese Menschen m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688463,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Der Mann hat recht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":669,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"- Zuh\u00f6ren hilft manchmal, liebe Kollegen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688465,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688466,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir h\u00f6ren ja zu!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":672,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Auch ganz genau!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":673,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Eine Vorstufe zur Rente sind Ausbildung und damit Eintritt in die Arbeitswelt. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns auch darum k\u00fcmmern, dass wir sachgrundlose Befristungen endlich wieder abschaffen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688469,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688470,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Haben wir schon x-mal vorgelegt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":676,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"dass wir den Niedriglohnsektor eind\u00e4mmen.\n\nAuch wenn die Linke immer gern auf die Agenda 2010 verweist, will ich einmal einen Vorsitzenden der SPD zitieren. Willy Brandt hat einmal gesagt: Jede Zeit erfordert ihre eigenen Antworten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688472,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":678,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Das, was im Jahr 2000 vielleicht gut war - zumindest haben diejenigen, die es gemacht haben, es damals als sinnvoll und gut empfunden -, muss heute nicht richtig sein. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass wir heute eine ganz andere Anforderung haben. Heute haben wir eine andere Zeit. Es geht darum, dass wir alle Menschen an dem Erfolg, den wir in Deutschland haben, teilhaben lassen. Das ist doch entscheidend.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688474,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":680,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns sehr viel mehr um die k\u00fcmmern, die nicht zu den Gewinnern z\u00e4hlen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":681,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":682,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"sondern die auf gleichem Niveau verharren oder die sogar Abstiegs\u00e4ngste haben. Das sind nicht wenige. Das ist die Aufgabe, der sich die Politik stellen muss. Wir m\u00fcssen versuchen, die Zukunft besser zu gestalten und nicht nur der Vergangenheit hinterherzutrauern. Das hilft nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":683,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die letzten paar Jahre waren einfach schlecht!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":684,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen aus der Vergangenheit lernen und es in Zukunft besser machen. Es gibt gute Beispiele daf\u00fcr.\n\nDanke.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688480,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":686,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Dr. Carsten Linnemann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688482,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":688,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank. - Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe einmal nachgeschaut: Wir besch\u00e4ftigen uns jeden Monat mit dem Thema Rente: am 29. September, am 21. Oktober,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-schlecht","sequence":689,"sitzung":217,"speaker":"Michael Schlecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Michael Schlecht","speaker_fp":"michael-schlecht","speaker_key":"1283","speaker_party":"linke","text":"Macht Sinn!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":690,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"10. November, 1. Dezember, 19. Januar.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":691,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sie haben ja nichts gelernt!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":692,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist richtig, dass wir uns in diesem Hohen Haus mit diesem wichtigen Thema besch\u00e4ftigen. Auff\u00e4llig ist, dass Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, dieses Thema immer nutzen, um den Fokus ausschlie\u00dflich auf das Thema Altersarmut zu richten.\n\nJa, ich gebe Herrn Kapschack recht: Es ist keine statistisch nennenswerte Gr\u00f6\u00dfe. Es gibt schwere Einzelschicksale, auch im Bereich Grundsicherung im Alter.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":693,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wenn es nur Einzelschicksale w\u00e4ren!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":694,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Birkwald, mich \u00e4rgert, dass Sie so tun, als ob das Thema Altersarmut ein fl\u00e4chendeckendes, breites und gro\u00dfes Problem in Deutschland ist. Das ist mitnichten der Fall.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688490,"profile_url":null,"sequence":695,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Zuh\u00f6ren: in Zukunft werden wird!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":696,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Damit reden Sie dieses Land schlecht. Das ist nicht gut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688492,"profile_url":null,"sequence":697,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":698,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Die statistischen Zahlen sprechen B\u00e4nde. Es sind 2 bis 3 Prozent, die in Grundsicherung sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":699,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Nein, es sind nicht 2 bis 3 Prozent! Es sind 15 Prozent! Gucken Sie sich doch einmal den Armuts- und Reichtumsbericht der Bunderegierung an!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":700,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"- Aber nat\u00fcrlich kann man nicht verhehlen - das muss man einmal sagen -: Es gibt Gruppen, die viel mehr von Armut bedroht sind.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":701,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Kinderarmut!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":702,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Keine Altersgruppe ist heute weniger bedroht als die der Rentner.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688498,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist falsch!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":704,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss man so sagen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":705,"sitzung":217,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Alle, die jetzt arm sind, sind als Rentner oder Rentnerin erst recht arm!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":706,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Kolleginnen und Kollegen haben richtig gesagt, was man gezielt machen muss, um diesen Menschen zu helfen. Aber man darf nicht so tun, als ob wir das Rentenniveau in G\u00e4nze mit voller Wucht anheben m\u00fcssten, um damit die Probleme zu l\u00f6sen. Das ist mitnichten der Fall.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688502,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688503,"profile_url":null,"sequence":708,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das wird damit nicht gel\u00f6st werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":709,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist sogar so, dass bei einem sinkenden Rentenniveau die Renten in Deutschland steigen, und zwar auch in den n\u00e4chsten Jahren.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688505,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber von den L\u00f6hnen abgekoppelt werden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":711,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Selbst im Zeitalter eines sinkenden Rentenniveaus ist es so, dass der Abstand von den Durchschnittsrenten zur Grundsicherung gr\u00f6\u00dfer ist denn je, Herr Birkwald. Ich will nicht alles wiederholen; das, was die Kolleginnen und Kollegen gesagt haben, ist richtig. Wenn wir etwas machen, dann m\u00fcssen wir gezielt etwas machen. Das, was heute beispielsweise bei den Erwerbsgeminderten passiert, ist richtig. Das sind doch die Menschen, die nicht mehr arbeiten k\u00f6nnen. Das sind doch die Menschen, die unsere Unterst\u00fctzung brauchen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688507,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688508,"profile_url":null,"sequence":713,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"4,50 Euro!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":714,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Auch das Thema Solo-Selbstst\u00e4ndige ist richtig. Glauben Sie, ich m\u00f6chte, dass sich Menschen in Deutschland selbstst\u00e4ndig machen, sich ein Gesch\u00e4ftsmodell \u00fcberlegen, eine tolle Idee haben und sagen: \u201eDas Gesch\u00e4ftsmodell kann ich nur dann umsetzen, wenn ich keine Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge zahle\u201c? Glauben Sie, ich will, dass man sich unter Marktpreisniveau anbietet,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":715,"sitzung":217,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das ist aber Realit\u00e4t!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":716,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"und der Steuerzahler soll die Grundsicherung im Alter f\u00fcr diejenigen \u00fcbernehmen, die das Gesch\u00e4ftsmodell zulasten der Solidargemeinschaft aufgelegt haben? Genau das will ich auch nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688512,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688513,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist heute Realit\u00e4t!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":719,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen wollen wir eine Versicherungspflicht, keine Pflichtversicherung, bei der der Selbstst\u00e4ndige die Pflicht hat, dass er vorsorgt. Gleichzeitig brauchen wir eine \u00dcbergangsphase,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":720,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das sind 300 Euro f\u00fcr jeden Selbstst\u00e4ndigen! 300 Euro pro Monat f\u00fcr jeden!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":721,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"damit die Start-ups in den ersten zwei, drei Jahren Luft haben, ihr Gesch\u00e4ftsmodell umzusetzen,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":722,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Damit ist Frau von der Leyen gescheitert!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":723,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"um dann in die Altersvorsorge zu gehen.\n\nZum Schluss. Was mir auch heute in der Debatte aufgefallen ist: Ich glaube, dass sich diese Gro\u00dfe Koalition nicht verstecken muss, wenn es um das Thema geht, was wir f\u00fcr Menschen gemacht haben, die Transferleistungen vom Staat bekommen. Ich glaube, das brauchen wir nicht.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688519,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":725,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Morgen reden wir \u00fcber das Thema Managergeh\u00e4lter. Auch das ist eben schon angesprochen worden; Herr Kapschack, auch Sie haben es angesprochen. Wissen Sie, was mich \u00e4rgert?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-dorner\/archive\/215118","sequence":726,"sitzung":217,"speaker":"Katja D\u00f6rner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja D\u00f6rner","speaker_fp":"katja-dorner","speaker_key":"1614","speaker_party":"gruene","text":"Sie \u00e4rgern sich zu viel! Das macht schlechte Stimmung!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":727,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir nur noch \u00fcber die da ganz oben sprechen. Diejenigen, die staatliche Leistungen bekommen, haben wir nicht vernachl\u00e4ssigt. Aber die breite Mitte der Gesellschaft, die sich den Wecker stellt, morgens aufsteht und arbeiten geht, die sich an Recht, Gesetz und Ordnung h\u00e4lt,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688523,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Schichtarbeiter k\u00f6nnen auch abends aufstehen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":729,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"die f\u00fcr eine Schlagzeile in der Zeitung vielleicht zu langweilig ist - sie tr\u00e4gt diesen Staat. Wir m\u00fcssen sie auch mal in den Mittelpunkt r\u00fccken, f\u00fcr sie m\u00fcssen wir da sein.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688525,"profile_url":null,"sequence":730,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":731,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist es wichtig, dass wir, wenn wir \u00fcber soziale Gerechtigkeit reden, nicht nur dar\u00fcber reden, wie wir den Sozialstaat ausdehnen k\u00f6nnen, sondern auch \u00fcber diejenigen reden, die diesen Sozialstaat \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich machen und mit ihren Steuern finanzieren, damit die Umverteilung, die heute stattfindet, auch morgen noch stattfinden kann. Deshalb m\u00fcssen wir den Fokus mehr auf die Mitte, auf die Menschen, die in Deutschland arbeiten gehen, richten.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688527,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":733,"sitzung":217,"speaker":"Markus Paschke [SPD]","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber reden, die Schere kleiner zu machen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-linnemann-0","sequence":734,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Carsten Linnemann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Carsten Linnemann","speaker_fp":"carsten-linnemann","speaker_key":"1437","speaker_party":"cducsu","text":"Herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688530,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":736,"sitzung":217,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in der Aktuellen Stunde hat Tobias Zech f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":688532,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":738,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Jetzt bin ich der letzte Redner. Ich werde mir jetzt nicht anma\u00dfen, eine Zusammenfassung zu machen. Aber wenn man momentan die Debatte auch in den Medien verfolgt, dann erkennt man, dass es beim Thema Altersarmut sehr gezielt um die Frage geht, wie wir mit dem Rentensystem, dem Rentenniveau und Rentenerh\u00f6hungen umgehen. Das hei\u00dft aber, wir sprechen nur \u00fcber die Symptome.\n\nAltersarmut ist in Deutschland Realit\u00e4t. Das ist auch nichts Neues. Altersarmut hat es in Deutschland schon immer gegeben. Unsere Aufgabe ist es, dass wir denjenigen helfen, die am meisten davon betroffen sind und unverschuldet in diese Situation geraten sind. Das ist unstrittig.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688534,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":740,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Unstrittig ist auch, was die Statistiken besagen. Matthias Birkwald, ich nehme jetzt mal eine andere Statistik, ich nutze nicht die Daten von Eurostat. Ich nenne eine Prozentzahl: 3 Prozent der Rentnerinnen im Westen sind in der Grundsicherung. Die Kollegin Kolbe hat schon etwas dazu gesagt, und ich erz\u00e4hle Ihnen: Ich habe als Gemeinderat in meiner Heimatgemeinde vor zehn Jahren mit Stolz gemeinsam mit dem AWO-Ortsverband einen Wohlfahrtsladen eingeweiht - volles Programm: Blasmusik, Pfarrer, B\u00fcrgermeister. Und wie erschrocken war ich eine Woche sp\u00e4ter, als ich gesehen habe, wer da wirklich einkaufen geht! Das hei\u00dft, zu den 3 Prozent, die in der Grundsicherung sind, kommt noch eine Anzahl x von Menschen, die niemals zum Amt gehen w\u00fcrden. Wir k\u00f6nnen sie animieren, wie wir wollen - sie gehen nicht zum Amt und fallen aus jeder Statistik heraus. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns um sie k\u00fcmmern, und nat\u00fcrlich geh\u00f6ren sie in unseren Fokus.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688536,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Kolbe [SPD]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":742,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb m\u00fcssen wir, wenn wir \u00fcber Altersarmut sprechen, immer auch diejenigen im Auge haben,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688538,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":217,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Verdeckte Armut, ja!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":744,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"die nicht unsere Hilfe in Anspruch nehmen; auch \u00fcber sie m\u00fcssen wir sprechen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688540,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":746,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat hier auch keiner meiner Vorredner bestritten. Aber wichtig ist: Wenn wir \u00fcber diejenigen sprechen, die nicht zum Amt gehen, dann m\u00fcssen wir schauen, was die Ursachen daf\u00fcr sind. Diese Ursachen m\u00fcssen wir mit Blick auf die Zukunft bek\u00e4mpfen. Da m\u00fcssen wir besser werden.\n\nJetzt sage ich Ihnen, dass diese Regierung, gef\u00fchrt von der Union, seit 2005 die beste Politik aller Zeiten gegen Altersarmut gemacht hat,","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":747,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Aber seitdem ist die Altersarmut massiv angestiegen!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":748,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"weil wir n\u00e4mlich die Arbeitslosigkeit fast halbiert haben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688544,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":750,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie in den Armutsbericht schauen, dann lesen Sie, dass die Ursachen von Altersarmut nicht ein niedriges Rentenniveau oder unterschiedliche Beitragss\u00e4tze sind. Vielmehr ist die Ursache, dass zu wenig eingezahlt wurde. Es liegt also an einer schlechten Wirtschaftspolitik, an einer schlechten Arbeitspolitik und an einer zu hohen Zahl von Arbeitslosen. Wenn man wirklich daran interessiert ist, Altersarmut in der Zukunft zu verhindern, dann muss man in Deutschland gute Jobs schaffen, eine gute Wirtschaftspolitik betreiben.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":751,"sitzung":217,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Genau so!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":752,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr stehen wir, die Union, und das kann man auch belegen.\n\nMatthias Birkwald hat vorhin die Bild zitiert. Ich erlaube mir, auf eine Karte aus der Bild zu verweisen. Gucken Sie sich die Karte an, die gestern in der Bild-Zeitung abgedruckt war; da sehen Sie deutlich, wo das Armutsrisiko am niedrigsten ist, n\u00e4mlich in Bayern, seit 60 Jahren regiert von der CSU.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688548,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":754,"sitzung":217,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Wie viel Unterst\u00fctzung hat Bayern bekommen?","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":755,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Und wo ist es am h\u00f6chsten? \u00dcberall da, wo ihr regiert.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":756,"sitzung":217,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Bayern first!","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":757,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man den Menschen einen Rat geben m\u00f6chte, dann lautet er: W\u00e4hlen Sie die Union! Das ist die beste Versicherung gegen Altersarmut.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688553,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688554,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":760,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Vorredner haben alle schon gesagt, was wir gemeinsam mit der SPD in dieser Gro\u00dfen Koalition im Bereich Erwerbsminderungsrente gemacht haben. Wir haben gemeinsam mit der SPD die M\u00fctterrente eingef\u00fchrt. Und nat\u00fcrlich werden wir, die CSU, auch nach der n\u00e4chsten Wahl besonders f\u00fcr die M\u00fctterrente k\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688556,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":688557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":762,"sitzung":217,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu haben wir uns schon committed.\n\nKollege Linnemann hat die Situation der Solo-Selbstst\u00e4ndigen angesprochen. Wir wollen eine Versicherungsvorsorgepflicht f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige. Es kann nicht sein, dass ich mein ganzes Leben lang arbeite und den Marktpreis zerst\u00f6re, weil ich mir die Sozialversicherungsabgaben spare. Das wollen wir nicht. Das ist nicht marktgerecht. Das verhindert nicht nur Marktredlichkeit, sondern auch die richtige Vorsorge f\u00fcr das Alter.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich die n\u00e4chsten 20 Sekunden noch eines sagen: Wenn wir \u00fcber Altersvorsorge sprechen - und auch das ist im Rentenversicherungsbericht, im Altersarmutsbericht und \u00fcberall das Gleiche -, dann stellen wir fest: Die gesetzliche Rentenversicherung ist die wichtigste S\u00e4ule. Aber wir m\u00fcssen den Menschen in unserem Land auch sagen: Ihr braucht die anderen beiden S\u00e4ulen. Deshalb sind wir in der Gro\u00dfen Koalition dabei, die bAV, die berufliche Altersvorsorge, zu st\u00e4rken. Aber auch die private Vorsorge ist wichtig f\u00fcr die Menschen in unserem Land; denn das Nettoeinkommen in der Rente soll nicht nur aus Leistungen aus der gesetzlichen Rente bestehen, sondern sich im besten Falle aus gesetzlicher Rente plus betrieblicher Altersvorsorge plus privater Vorsorge zusammensetzen. Unterst\u00fctzen Sie unser Drei-S\u00e4ulen-Modell! Das ist das Beste, was Sie machen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":688558,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":217,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 1 Aktuelle Stunde zur wachsenden Gefahr der Altersarmut in Deutschland","top_id":15188,"type":"poi","wahlperiode":18}]