[{"id":712024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":0,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Einen wundersch\u00f6nen friedvollen guten Morgen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet. Bitte nehmen Sie Platz.\n\nIch rufe zu Beginn den Tagesordnungspunkt 21 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - St\u00e4rkung des Schutzes von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften\n\nDrucksache 18\/11161\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch erhebt sich keiner. Dann ist das somit beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zu Beginn das Wort dem Bundesminister Heiko Maas. - Bitte sehr, Herr Minister.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712025,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712026,"profile_url":null,"sequence":2,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren! Mit dem Anschlag am Berliner Breitscheidplatz ist der Terror endg\u00fcltig in unsere Mitte gekommen. Wir sind fest entschlossen, alles daf\u00fcr zu tun, dass sich ein solcher Fall Amri nicht wiederholen kann. Ein wehrhafter Rechtsstaat ist die beste Antwort auf den Hass der Terroristen. Deshalb habe ich mit meinem Kollegen de Maizi\u00e8re vor einigen Wochen einen Zehn-Punkte-Plan erstellt, wie wir unser Recht und dessen Durchsetzung noch weiter verbessern k\u00f6nnen. Wir wollen diesen Plan rasch und konsequent umsetzen.\n\nDazu geh\u00f6rt auch der Gesetzentwurf, den wir Ihnen heute Morgen vorlegen. Wir wollen extremistische Straft\u00e4ter, die nach einer Freiheitsstrafe weiterhin als gef\u00e4hrlich gelten, in Zukunft besser \u00fcberwachen. Dazu schlagen wir drei \u00c4nderungen vor:","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":3,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das ist der falsche Tagesordnungspunkt!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712028,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Erstens. Wir weiten den Einsatz der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung per Fu\u00dffessel aus. Wir wollen das tun, indem wir den Katalog der terroristischen Straftaten, bei denen dieses Instrument in Betracht kommt, erg\u00e4nzen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":5,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sind Sie sicher, dass Sie zum richtigen TOP reden? \u201eFu\u00dffessel\u201c kommt sp\u00e4ter, Herr Maas!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":6,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Falsche Rede! \u201eFu\u00dffessel\u201c ist nachher dran!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":7,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Bundesminister, Sie haben das Wort. Fahren Sie fort.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712032,"profile_url":null,"sequence":8,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mir ist gesagt worden, dass es um das Thema Fu\u00dffessel geht. Dieses Thema werden wir also nachher noch einmal beraten. Dann w\u00fcrde ich Ihnen gerne den Gesetzentwurf zum besseren Schutz von Polizei- und Vollstreckungsbeamten begr\u00fcnden.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":9,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Auch wichtig!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712034,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Meine Damen und Herren, das ist auch wichtig. Das ist vollkommen richtig. Deshalb haben wir uns entschlossen, an dieser Stelle eine Ver\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren.\n\nWir haben in den letzten Jahren festgestellt, dass t\u00e4tliche Angriffe insbesondere gegen Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte permanent zunehmen. Wir haben mittlerweile jedes Jahr \u00fcber 60 000 Angriffe auf Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte. Es geht nicht nur um Beleidigungen, sondern es handelt sich vielfach auch um k\u00f6rperliche Gewalt. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, sind wir der Auffassung, dass diejenigen, von denen wir erwarten, dass sie f\u00fcr Recht und Ordnung und f\u00fcr Sicherheit in unserem Land sorgen, in Zukunft besser zu sch\u00fctzen sind. Wir sind nicht der Auffassung, dass wir dieser Entwicklung weiterhin tatenlos zusehen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr legen wir Ihnen einen Gesetzentwurf vor, mit dem wir beabsichtigen, nicht nur Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte, sondern auch Rettungskr\u00e4fte, das hei\u00dft Sanit\u00e4terinnen und Sanit\u00e4ter, Feuerwehrleute, bei der Aus\u00fcbung ihrer wichtigen Arbeit besser zu sch\u00fctzen.\n\nWir schlagen Ihnen vor, dass wir zun\u00e4chst einmal den Schutz dieser Personen bei ihrer Arbeit deutlich ausweiten. Bisher ist es lediglich m\u00f6glich, etwa bei Polizeibeamten die strafrechtlichen Bestimmungen in Anwendung zu bringen, wenn sie dabei sind, eine sogenannte Vollstreckungshandlung durchzuf\u00fchren,","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":11,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht wahr!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712036,"profile_url":null,"sequence":12,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"das hei\u00dft zum Beispiel, wenn ein Polizeibeamter eine Verhaftung vornimmt. Mittlerweile ist es allerdings so, dass sich die Angriffe, die es gegen Polizeibeamte gibt, nicht nur auf diesen Bereich beschr\u00e4nken, sondern dass es genauso der Fall ist, wenn sie auf Streife gehen oder wenn sie in der Stadt, im Ort, im Dorf unterwegs sind. Deshalb wollen wir die Regelung ausweiten. Das hei\u00dft, wir wollen den Schutz, den wir ihnen bieten, nicht auf Vollstreckungshandlungen beschr\u00e4nken, sondern grunds\u00e4tzlich auf ihre gesamte Dienstaus\u00fcbung ausweiten, weil wir der Auffassung sind, dass der bessere Schutz von Polizeibeamten, Vollstreckungsbeamten, aber auch von Feuerwehrleuten, Sanit\u00e4tern und Rettungskr\u00e4ften ausgeweitet werden sollte. Insofern geht es hier um eine wichtige Angelegenheit, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\nIn Zukunft muss jeder, der einen t\u00e4tlichen Angriff auf einen Polizeibeamten durchf\u00fchrt, wissen, dass er mit einer Mindeststrafe von drei Monaten belangt werden kann. Wir sind nicht nur der Auffassung, dass das rechtsstaatlich geboten ist, sondern auch der Auffassung, dass wir das den Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten, den Rettungskr\u00e4ften, den Vollstreckungsbeamten schuldig sind;","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712037,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712038,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"denn sie leisten eine wichtige Arbeit, und wir wollen sie bei dieser Arbeit besser unterst\u00fctzen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir stellen aber auch fest, dass das Ausma\u00df der Gewalt der Angriffe ein immer h\u00f6heres Niveau erreicht. Deshalb wollen wir die Regelbeispiele f\u00fcr die besonders schweren F\u00e4lle der Tatbegehung ebenfalls weiten. Wir wollen, dass in Zukunft das Bei-sich-F\u00fchren einer Waffe, unabh\u00e4ngig davon, ob sie in der Absicht bei sich getragen wird, sie einzusetzen, h\u00e4rter bestraft wird. Wir wollen, dass in Zukunft h\u00e4rter bestraft wird, wenn solche Angriffe gemeinschaftlich begangen werden. Deshalb sehen wir f\u00fcr diese schweren Formen der Tatbegehung in Zukunft Mindeststrafen von sechs Monaten vor. Auch das ist, glaube ich, eine angemessene Entscheidung. Denn, meine Damen und Herren, angesichts der Tatsache - das ist beim Besuch von Dienststellen der Polizei deutlich geworden -, dass diese Angriffe mittlerweile teilweise so hart sind, dass Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte monatelang nicht mehr ihren Dienst aus\u00fcben k\u00f6nnen und lange Rehabilitationsma\u00dfnahmen brauchen, muss sich aus dem Strafgesetz ergeben, finde ich, dass diese besonders schwere Form der Tatbegehung auch besonders hart bestraft wird. Deshalb wird es daf\u00fcr in Zukunft eine Mindeststrafe von sechs Monaten geben, meine Damen und Herren. Auch das ist wichtig und richtig.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712039,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712040,"profile_url":null,"sequence":16,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, wir wissen, dass das Strafgesetzbuch, die Art und Weise, wie der Staat Vollstreckungsbeamte sch\u00fctzt, nat\u00fcrlich nur eine Seite der Medaille ist. Genauso wichtig ist es, dass die Polizei hinsichtlich Personal, Organisation und Ausr\u00fcstung so ausgestattet ist, dass die Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten sich selber besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Deshalb ist die Entscheidung vieler Bundesl\u00e4nder, die Einsparquoten im Polizeibereich deutlich zur\u00fcckzuf\u00fchren, wichtig und richtig; sie nimmt die Realit\u00e4t, die wir mittlerweile haben, in den Blick.\n\nIch glaube, dass wir mit den Strafrechtsversch\u00e4rfungen auf der einen Seite und der besseren personellen und organisatorischen Ausstattung der Polizei auf der anderen Seite insgesamt ein Paket haben, das dazu f\u00fchren wird, dass Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte, Vollstreckungsbeamte ebenso, besser bei ihrer Arbeit gesch\u00fctzt werden und damit der Schutz, den sie vom Staat erwarten k\u00f6nnen, geleistet wird.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712041,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712042,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, das hat auch etwas mit Respekt gegen\u00fcber dem Staat sowie den Beh\u00f6rden und den Beamten, die die Rechtsordnung des Staates durchsetzen, zu tun. Insofern bin ich froh, dass wir an der Stelle eine Regelung treffen werden, die dazu f\u00fchren wird, dass das, was an Gewalt und an t\u00e4tlichen Angriffen bedauerlicherweise in unserer Gesellschaft Realit\u00e4t geworden ist, vom Rechtsstaat in einer Art und Weise geahndet werden kann, wie wir das als angemessen und notwendig empfinden. Deshalb bitte ich Sie um die Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712043,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":20,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Herr Bundesminister. - N\u00e4chster Redner ist der Kollege Frank Tempel f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712045,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":22,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Minister! Sehr geehrte Damen und Herren! Gewalt ist grunds\u00e4tzlich abzulehnen, wenn sie nicht zum eigenen Schutz oder zum Schutz Dritter dringend erforderlich ist. Selbstverst\u00e4ndlich gilt das insbesondere dann, wenn sie gegen Menschen gerichtet ist, deren Aufgabe es ist, anderen Menschen zu helfen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712047,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":24,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe diese Rede f\u00fcr meine Fraktion gerade deshalb \u00fcbernommen, weil ich viele Jahre selbst als Polizeibeamter unterwegs war - ich bin Streife gelaufen -, weil ich mit vielen Polizeibeamten bis heute in vielf\u00e4ltigem Dialog bin und weil ich als Berichterstatter meiner Fraktion f\u00fcr den Bereich Katastrophenschutz mit vielen Helfern von THW, Feuerwehr und Rettungsdiensten regelm\u00e4\u00dfige Kontakte pflege. Mit diesem Blickwinkel sage ich ganz klar: Eine zunehmende Gewalt gegen Polizeibeamte, Feuerwehrleute und Rettungsdienste ist nicht hinnehmbar. Wir sind gemeinsam dazu aufgerufen, dem wirksam entgegenzutreten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712049,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":26,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Eines ist aber auch klar: Zunehmende Gewalt ist kein Ph\u00e4nomen, das nur Polizei, Feuerwehr und Rettungsdienst betrifft. Betroffen sind auch Zugbegleiter, Lehrer, Verk\u00e4uferinnen und viele andere. Es ist richtig, dass die Politik f\u00fcr Polizeibeamte und Rettungsdienste im Dienst des Staates eine besondere Verantwortung hat. Das ist der Punkt, bei dem wir uns hier im Plenum alle einig sein d\u00fcrften. Das Kriterium, ob die Linke dem Entwurf der Regierungskoalition zustimmen kann, ist also nicht, ob ein besonderer Schutz f\u00fcr Polizeibeamte und andere notwendig ist, sondern ob neue Strafrechtsvorschriften diesen Schutz zumindest ansatzweise gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":27,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":28,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Und genau daran, meine Damen und Herren, hat die Linke erhebliche Zweifel.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712053,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":30,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Nicht nur die Linke!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":31,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- \u201eNicht nur die Linke\u201c, das h\u00f6re ich gerne.\n\nEs gibt bereits einen Sonderparagrafen: \u00a7 113 Strafgesetzbuch, Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte. Dieser wurde urspr\u00fcnglich mit Blick auf die besondere Situation des B\u00fcrgers bei der Vollstreckungshandlung geschaffen. Schutzgut ist \u00fcbrigens nicht das Individualrecht des Beamten, sondern die Vollstreckungsgewalt des Staates.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":32,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":33,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das nur mal so zur Erinnerung. Es geht also zum Beispiel um aktive Gegenwehr bei einer Festnahme oder aktiven Widerstand gegen die Beschlagnahmung eines Gegenstandes.\n\nMit den von Ihnen vorgeschlagenen \u00a7\u00a7 114 und 115 StGB sollen nun zahlreiche weitere Handlungen unabh\u00e4ngig von Vollstreckungshandlungen in das Sonderstrafrecht \u00fcbernommen werden, also Angriffe auf Polizeibeamte, die zum Beispiel einer allgemeinen Streifent\u00e4tigkeit nachgehen. Gibt es eine Rechtsl\u00fccke, die das erforderlich macht? Gibt es verwerfliche Handlungen, die bisher nicht unter Strafe gestellt werden k\u00f6nnen? Gibt es gar Gewalt gegen Polizisten, Feuerwehrleute oder Rettungsdienstler, die nicht geahndet werden kann?\n\nGehen wir es durch: Werden Einsatzkr\u00e4fte beleidigt, bespuckt, bep\u00f6belt, kann das wegen Beleidigung nach \u00a7 185 Strafgesetzbuch geahndet werden. Auch einfache Ohrfeigen und Schubser k\u00f6nnen als t\u00e4tliche Beleidigung zur Anzeige gebracht werden. Angriffe mit t\u00e4tlicher Gewalt k\u00f6nnen nach \u00a7 223 StGB - K\u00f6rperverletzung -, \u00a7 224 StGB - Gef\u00e4hrliche K\u00f6rperverletzung - und \u00a7 226 StGB - Schwere K\u00f6rperverletzung - geahndet werden. Wenn, wie in dem von Ihnen vorgeschlagenen \u00a7 115 StGB beschrieben, Hilfeleistende der Feuerwehr, des Katastrophenschutzes oder eines Rettungsdienstes durch Gewalt oder durch Drohung mit Gewalt an ihrer T\u00e4tigkeit gehindert werden, entspricht das einer Handlung gem\u00e4\u00df \u00a7 240 Strafgesetzbuch, der N\u00f6tigung.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":34,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"So ist es!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":35,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, es gibt keine einzige m\u00f6gliche Handlung, die Sie unter Strafe stellen wollen, die nicht bereits jetzt strafbar ist.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":36,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um das Signal des Staates, Herr Kollege!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":37,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Ich komme auf die Signale noch zu sprechen. - Glauben Sie im Ernst, dass jemand, der Polizeibeamte attackiert, der Feuerwehrleute am L\u00f6schen hindert, der Rettungsdienste nicht durchl\u00e4sst, auch nur einen Augenblick \u00fcberlegt, nach welchem Paragrafen er jetzt belangt werden kann? Das ist T\u00e4tern egal.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712062,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":39,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Beim zweiten Mal schon!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":40,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"T\u00e4ter denken nicht dar\u00fcber nach, welches Strafma\u00df sie jetzt ereilt.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":41,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt bei allen Straftaten!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":42,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das kann ich aus vielen Beschuldigtenvernehmungen durchaus sagen. Wissenschaftliche, kriminologische Erkenntnisse und die Rechtspraxis zeigen immer wieder, dass Strafversch\u00e4rfung keinen Einfluss auf die H\u00e4ufigkeit von Straftaten hat. Das ist jetzt wirklich nichts Neues.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":43,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00fcrde in der Konsequenz bedeuten, am besten das Strafrecht abzuschaffen!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":44,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Melden Sie sich doch einfach mal! So viel Erziehung muss doch sein. - Wenn Sie glauben, dass gewaltsame \u00dcbergriffe durch ein h\u00e4rteres Strafma\u00df verhindert werden k\u00f6nnen, dann ist das eine Illusion.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712069,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":46,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Die Justiz hat \u00fcbrigens die M\u00f6glichkeit, die besondere Verwerflichkeit einer Handlung gegen Polizeibeamte oder Feuerwehrleute beim Strafma\u00df zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":47,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt! Das ist auch st\u00e4ndige Praxis!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":48,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Deswegen haben wir einen Spielraum beim Strafma\u00df. Das k\u00f6nnte die Justiz ohne zus\u00e4tzlichen Paragrafen ber\u00fccksichtigen. Auch hier brauchen wir kein neues Gesetz.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712073,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":50,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Jeder hier im Saal wei\u00df genau, meine Damen und Herren, dass die von Ihnen beabsichtigten neuen Paragrafen im Strafgesetzbuch keine einzige Straftat gegen Polizeibeamte und Rettungskr\u00e4fte verhindern wird - nicht eine einzige. Was Sie vorhaben - jetzt komme ich auf den netten Kollegen zu sprechen, der sich nicht traut, sich dazu zu melden -,","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712075,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":52,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"ist, ein Zeichen zu setzen, ein Signal zu setzen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712077,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":54,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Ja, ich beachte hier jeden. - Das halte ich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr richtig. Auch Zeichen k\u00f6nnen wichtig sein. Es macht sogar Sinn, den Blick der \u00d6ffentlichkeit auf diese \u00fcble Entwicklung zu richten und den Dialog mit der Gesellschaft zu suchen. Das halte ich, wie gesagt, f\u00fcr richtig. Aber das Strafrecht ist doch nicht das richtige Mittel dazu.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712079,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":56,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Es gibt politische M\u00f6glichkeiten, Signale zu setzen. Gesetze - das gilt auch f\u00fcr das Strafgesetzbuch - sind keine Signalgeber der Politik, sondern sie sind das R\u00fcstzeug und die Arbeitsgrundlage f\u00fcr die Justiz. Also \u00fcberlassen Sie das denen.\n\nGibt es Ihnen gar nicht zu denken, dass gerade juristische Organisationen Ihren Gesetzentwurf so deutlich kritisieren? Dass Sie den Linken nicht glauben, sind wir ja gewohnt. Der Deutsche Anwaltverein hat im Januar eine Stellungnahme abgegeben, in der Ihr Vorhaben sehr deutlich kritisiert wird und in der er darlegt, warum die \u00c4nderungen dieses Strafgesetzes falsch und unn\u00f6tig sind.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":57,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Den kann man auch in vielen anderen Dingen nicht ernst nehmen!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":58,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"- Wieder einer, der sich nicht traut, sich zu melden. - Der Deutsche Richterbund hat eine Stellungnahme abgegeben, in der er den Gesetzentwurf ebenfalls deutlich kritisiert. Auch das scheint Sie nicht zu interessieren. Sie m\u00f6chten ja Signale setzen. Auch von der Neuen Richtervereinigung haben Sie eine sehr kritische Bewertung bekommen. Meine Damen und Herren, Sie bekommen aus den Reihen der Justiz ganz klare Argumente gegen Ihren Gesetzentwurf.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712083,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":60,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich verstehe ja durchaus, dass insbesondere Polizeigewerkschaften gesonderte Strafrechtsnormen begr\u00fc\u00dfen; auch das registrieren wir. Aber auch sie verstehen das mehr oder weniger als politisches Signal. Sie fordern durchaus zu Recht, dass etwas gegen die Zunahme der \u00dcbergriffe unternommen wird, selbst wenn es nur ein Signal ist. Wenn den Polizeigewerkschaften die Alternative geboten w\u00fcrde, statt politische Signale zu setzen, \u00fcber andere wirksame Ma\u00dfnahmen zu reden, k\u00e4men wir wahrscheinlich weiter.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712085,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":62,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Es ist ein Unterschied, ob bei einem Polizeieinsatz zwei, vier oder sechs Beamte auftauchen, um einer kritischen Lage Herr zu werden. Es ist eine Ressourcenfrage, ob ausreichend Polizeibeamte vor Ort sind, um die Arbeit von Rettungskr\u00e4ften abzusichern. Der Stellenabbau bei der Polizei in Bund und L\u00e4ndern hat f\u00fcr die Eigensicherung der Beamten im Einsatz erhebliche Risiken mit sich gebracht. Dar\u00fcber muss man reden. Dar\u00fcber wird auch die Linke mit Ihnen reden, wenn Sie tats\u00e4chlich \u00fcber die Sicherheit von Einsatzkr\u00e4ften reden wollen.\n\nAuch bei der pers\u00f6nlichen Ausr\u00fcstung kann noch sehr viel f\u00fcr die Sicherheit der Polizeibeamten getan werden. Vieles ist veraltet, zu schwer und wenig praktikabel. Wir haben beim Thema Bodykamera signalisiert: Wenn es rechtlich sauber ausgestaltet ist, wenn Sie da die Hausaufgaben nachholen, dann sind wir bereit, \u00fcber solche Mittel, die m\u00f6glicherweise die Hemmschwelle f\u00fcr Gewalttaten gegen Polizeibeamte heben, tats\u00e4chlich zu diskutieren.\n\nLassen Sie uns gemeinsam mit den Betroffenen und der Zivilgesellschaft aber auf die Suche nach den Ursachen einer zunehmenden Verrohung der Gesellschaft gehen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712087,"profile_url":null,"sequence":63,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":64,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Daraus werden sich dann auch die richtigen Ma\u00dfnahmen ergeben. Ohne Ursachensuche f\u00fchrt das nicht zum Erfolg.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712089,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":219,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":66,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Fehlende Straftatbest\u00e4nde sind nicht die Ursache f\u00fcr Gewalt, und neue Straftatbest\u00e4nde werden diese Gewalt auch nicht minimieren. Auch falsche L\u00f6sungen geben zun\u00e4chst einmal das Gef\u00fchl, etwas getan zu haben. Damit verhindern Sie aber gleichzeitig, dass wir das Richtige tun. Auch das kann nicht im Interesse von Polizeibeamten, Feuerwehrleuten usw. sein.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712091,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":68,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das war die Rede, die der Justizminister h\u00e4tte halten m\u00fcssen!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":69,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Stephan Harbarth.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712094,"profile_url":null,"sequence":70,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":71,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In jeder Gesellschaft ist Polizei unverzichtbar. Keine Gesellschaft kann organisiert werden, keine Gesellschaft kann ihre Ordnung wahren ohne die Existenz von Polizei und ohne die Erm\u00f6glichung ordnungsgem\u00e4\u00dfer Abl\u00e4ufe bei der Polizei. Dies gilt in allgemeinen Zeiten, und dies gilt in Zeiten wie diesen, in denen die Sicherheitslage angegriffen ist, in ganz besonderer Weise. Wir alle stehen in der Verpflichtung, Polizistinnen und Polizisten zu sch\u00fctzen, weil sie tagt\u00e4glich einen f\u00fcr unsere Gesellschaft unverzichtbaren Dienst leisten.\n\nWorum geht es bei der Debatte? Ganz praktisch: Eine deutsche Gro\u00dfstadt. Nachts an einem Wochenende, kurz nach zwei Uhr, schl\u00e4gt eine gro\u00dfe Gruppe einen jungen Mann zusammen. In der darauffolgenden Fahndung f\u00e4llt der Streifenwagenbesatzung eine Personengruppe auf, die sich in unmittelbarer N\u00e4he zum Tatort aufh\u00e4lt. Man versucht eine Personenkontrolle. Dabei kommt es zu w\u00fcsten Beschimpfungen und Beleidigungen der Polizeibeamten. Die Situation spitzt sich zu, als sich die Beamten mit der Androhung k\u00f6rperlicher Gewalt konfrontiert sehen. Dennoch gelingt es ihnen, zwei Personen vorl\u00e4ufig festzunehmen. Andere Personen der Gruppe versuchen daraufhin, die Festgenommenen aus dem Gewahrsam der Polizei zu l\u00f6sen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":72,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr kriegen sie heute schon mindestens ein halbes Jahr Freiheitsstrafe!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":73,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Unterst\u00fctzung muss angefordert werden, um die Lage in den Griff zu bekommen und f\u00fcnf weitere Personen kontrollieren zu k\u00f6nnen. Am Ende sind vielleicht sechs oder acht Streifenwagen am Einsatz beteiligt, um die aufgeladene Situation zu entsch\u00e4rfen. So oder \u00e4hnlich geschieht dies in Deutschland Tag f\u00fcr Tag.\n\nMeine Damen und Herren, nicht immer gehen Eins\u00e4tze so, wie ich es eben beschrieben habe, einigerma\u00dfen glimpflich aus. Im Jahr 2015 sind mehr als 64 000 Polizisten Opfer von Straftaten geworden. Laut Kriminalstatistik gab es im Vergleich zum Vorjahr einen Anstieg um 2 Prozent bei vollendeten Straftaten gegen Polizisten.\n\nMan hat manchmal den Eindruck, als h\u00e4tten sich Teile des politischen Spektrums daran gew\u00f6hnt, dass dieser Anstieg von Jahr zu Jahr zu einer Art Regel- und Normalfall wird. Wir d\u00fcrfen nicht mit politischer Abstumpfung auf die Verrohung des Klimas gegen\u00fcber den Beamten reagieren. In den schwierigen Zeiten, in denen wir leben, sind wir in besonderem Ma\u00dfe auf die Kompetenz, auf die Professionalit\u00e4t unserer Einsatzkr\u00e4fte angewiesen. Ihr Einsatzprofil wird stetig komplexer, vielf\u00e4ltiger und gef\u00e4hrlicher. Deshalb werden wir von der Gro\u00dfen Koalition den Polizisten und Polizistinnen den Schutz gew\u00e4hren, den sie ben\u00f6tigen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712098,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":75,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Die Polizisten halten jeden Tag in unserem Land den Kopf hin. Sie kommen zu den B\u00fcrgern, sie wagen sich in gef\u00e4hrliche Eins\u00e4tze, sie arbeiten im Schichtdienst, sie arbeiten am Wochenende, und f\u00fcr all das, was sie leisten, geb\u00fchren ihnen nicht Misstrauen und Geringsch\u00e4tzung, sondern Dank, Anerkennung und Respekt.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712100,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":77,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, der Angriff auf ein Individuum ist immer schlimm. Es ist ein Angriff auf die pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t, auf Leib und auf Leben. Aber was wir im Fall von Angriffen auf Polizisten erleben, ist ein Weiteres. Es ist nicht nur der Angriff auf ein Individuum, es ist der Angriff gegen unseren Staat, und einen solchen Angriff m\u00fcssen wir in aller Entschlossenheit beantworten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712102,"profile_url":null,"sequence":78,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Detlef M\u00fcller [Chemnitz] [SPD]","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":79,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben deshalb in unserer Politik auf einen Dreiklang gesetzt: mehr Personal, bessere Ausr\u00fcstung, aber auch die Versch\u00e4rfung des Strafrechts.\n\nMehr Schutz durch Personal: Die Gro\u00dfe Koalition hat in dieser Wahlperiode mehr als 10 000 zus\u00e4tzliche Stellen bei der Bundespolizei und den Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes beschlossen. Einen solchen Aufwuchs kann man ohne \u00dcbertreibung historisch nennen. Das ist eine historische Leistung. Sie ist in ganz besonderer Weise das Verdienst unseres Innenministers Thomas de Maizi\u00e8re, dem ich an dieser Stelle noch einmal sehr herzlich danke.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712104,"profile_url":null,"sequence":80,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":81,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Gabriel hat schon auch etwas damit zu tun!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":82,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das war Gabriel!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712107,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":84,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Nachdem er vorher Personal abgebaut hat!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":85,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Mehr Schutz durch bessere Ausr\u00fcstung: Die Gro\u00dfe Koalition hat die Haushaltsmittel f\u00fcr die Ausr\u00fcstung unserer Polizistinnen und Polizisten deutlich aufgestockt. Wir haben gemeinsam mit der SPD in diesem Bereich viel hinbekommen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712110,"profile_url":null,"sequence":86,"sitzung":219,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wer hat sie denn vorher abgebaut?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":87,"sitzung":219,"speaker":"Gegenruf des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Auch die Union!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":88,"sitzung":219,"speaker":"Gegenruf des Abg. Sebastian Steineke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":"1380","speaker_party":"cducsu","text":"Rot-Rot in Brandenburg hat abgebaut!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":89,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Tempel, k\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass Sie vorhin auf die Einw\u00fcrfe des Kollegen Luczak gefragt haben, ob es ihm an Erziehung fehle? Vielleicht messen Sie sich einmal an Ihren eigenen Ma\u00dfst\u00e4ben!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712114,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":91,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Harbarth, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Tempel?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":92,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, Ausf\u00fchrungen des Kollegen Tempel haben wir heute schon genug genossen, Herr Pr\u00e4sident.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712117,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712118,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":95,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Ausr\u00fcstung der Polizisten verbessert, wir werden die Bundespolizei umfassend mit Body-Cams ausr\u00fcsten, deren Einsatz die Zahl der t\u00e4tlichen Angriffe nachweislich reduziert, und wir werden noch in diesem Jahr eine bundesweite Kampagne initiieren, um das gesellschaftliche Klima f\u00fcr uniformierte Einsatzkr\u00e4fte zu verbessern.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":96,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Harbarth, der Kollege Str\u00f6bele m\u00f6chte ebenfalls eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":97,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Kollege Str\u00f6bele hatte heute noch nicht die Gelegenheit, hier zu sprechen. Kollege Str\u00f6bele hat gern die Chance.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":98,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Das ist aber Ungleichbehandlung! Der Str\u00f6bele redet noch!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712123,"profile_url":null,"sequence":99,"sitzung":219,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist Ungleichbehandlung!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":100,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich danke. - Herr Kollege, Sie sagen, dass man so viel f\u00fcr die Polizei getan hat. Haben Sie eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum die Polizei gerade in diesen Tagen in Berlin auf die Stra\u00dfe gehen muss, um f\u00fcr eine angemessene Bezahlung zu demonstrieren?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":101,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Super Frage!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":102,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Gestern wurde, glaube ich, in Sichtweite des Reichstages demonstriert. K\u00f6nnen Sie diesen Widerspruch erkl\u00e4ren?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":103,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank f\u00fcr diese Frage!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712128,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":105,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat der SPD-Finanzminister verhindert!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":106,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Ich habe Ihnen eben berichtet, wie es sich bei der Bundespolizei verh\u00e4lt, f\u00fcr die wir als Bund, als Gro\u00dfe Koalition Verantwortung tragen. Ich habe Ihnen gesagt, dass wir hier einen massiven Aufwuchs an Personal haben. Wir haben bei der Bundespolizei nach unserer \u00dcberzeugung Verg\u00fctungsstrukturen, die es erm\u00f6glichen, dass wir hochprofessionelle Polizeiarbeit betreiben k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":107,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die die Beamten aber auf die Stra\u00dfe treibt!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":108,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es einzelne Bundesl\u00e4nder gibt, die die Polizei kaputtsparen, dann rate ich Ihnen in allererster Linie dazu, sich in den L\u00e4ndern zu erkundigen, in denen Sie politische Verantwortung tragen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712133,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":110,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"So wie die CDU in Berlin! Herr Henkel!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":111,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach [SPD]","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Wie die CDU in Berlin!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":112,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen raten, Herr Kollege Str\u00f6bele, dass Sie die Stimme f\u00fcr die Polizei nicht nur dann erheben, wenn es um Verg\u00fctungsfragen geht, sondern dass Sie die Stimme f\u00fcr die Polizei etwa auch dann erheben, wenn Frau Peter in so schlimmen Entgleisungen \u00fcber die Polizei richtet, wie sie das Anfang Januar getan hat.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712137,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":114,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chste Frage!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":115,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wir bringen neben personellem Aufwuchs und neben besserer Ausr\u00fcstung auch strafrechtliche Versch\u00e4rfungen auf den Weg. Wir bringen sie heute auf den Weg - mit der Umsetzung einer Vereinbarung, die wir im Koalitionsvertrag mit der SPD vor \u00fcber drei Jahren getroffen haben. Wir sind froh, Herr Bundesjustizminister, dass wir an diesen Punkt gekommen sind. Wir als Unionsbundestagsfraktion freuen uns sehr dar\u00fcber, dass wir heute die Neuregelung einbringen. Ich sage Ihnen allerdings auch: Wir h\u00e4tten uns vonseiten der Unionsfraktion bei der Priorisierung der Projekte in dieser Legislaturperiode eine etwas andere Reihenfolge gew\u00fcnscht. Aus unserer Sicht w\u00e4re es besser gewesen, wenn man dieses Projekt nicht erst im Jahr 2017 aufgegriffen h\u00e4tte.\n\nEs geht im Kern um verschiedene \u00c4nderungen in der Rechtslage. Wir werden die Begehungsformen des t\u00e4tlichen Angriffs in einem eigenst\u00e4ndigen Straftatbestand regeln. Dieser Straftatbestand wird mit einer h\u00f6heren Mindestfreiheitsstrafe versehen sein. Wir werden k\u00fcnftig nicht mehr darauf abstellen, ob eine Vollstreckungshandlung vorliegt oder ob es an einer Vollstreckungshandlung fehlt. Bisher hat die Norm allgemeine Diensthandlungen wie etwa Streifeng\u00e4nge, Observationen oder die Aufnahme eines Unfalls nicht erfasst. Wir sind der \u00dcberzeugung: Polizistinnen und Polizisten sind bei solchen T\u00e4tigkeiten genauso sch\u00fctzenswert, und deshalb ist es ein klares Zeichen, das wir hier setzen.\n\nWir setzen ein klares Zeichen auch bei anderen Tatbegehungen oder f\u00fcr den Fall, dass Waffen mit sich gef\u00fchrt werden, auch wenn keine Absicht besteht, sie einzusetzen. Wir schlie\u00dfen L\u00fccken, die im Strafgesetzbuch bisher bestehen.\n\nDas erh\u00f6hte Aggressionspotenzial beschr\u00e4nkt sich aber nicht auf Polizeibeamte. Aus diesen Gr\u00fcnden dehnen wir die skizzierten Ma\u00dfnahmen auch auf Hilfskr\u00e4fte der Feuerwehr, des Katastrophenschutzes und der Rettungsdienste aus. Das ist eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Ma\u00dfnahme, wie erschreckende Berichte immer wieder belegen. Wenn wir erleben m\u00fcssen, dass Feuerwehrleute, die versuchen, einen Brand zu l\u00f6schen, daran gehindert werden, wenn wir Berichte lesen, dass Sanit\u00e4ter, vielleicht auch in Begleitung von Not\u00e4rzten, beim Versuch, Menschenleben zu retten, behindert, gest\u00f6rt oder angegriffen werden, dann fehlt mir daf\u00fcr jedes Verst\u00e4ndnis. Dem muss mit gleicher Konsequenz entgegengetreten werden wie bei Angriffen auf Polizisten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712140,"profile_url":null,"sequence":116,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":117,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Ich k\u00f6nnte mir auch gut vorstellen, Mitarbeiter von Jobcentern, in Jugend\u00e4mtern und in Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in den Schutzbereich mit aufzunehmen; denn auch sie sind aufgrund ihrer T\u00e4tigkeit h\u00e4ufig solchen Anfeindungen ausgesetzt. Ich r\u00e4ume ein, dass das handwerklich in der Umsetzung nicht einfach ist; aber ich glaube, wir sollten dies auf unserer politischen Agenda belassen.\n\nIch glaube, dass es gut w\u00e4re, wenn von diesem Tag im Hinblick auf den Einsatz der Polizistinnen und Polizisten in Deutschland aus diesem Haus ein Signal der Geschlossenheit ausgehen w\u00fcrde. Sie verrichten einen Dienst f\u00fcr unser Gemeinwesen insgesamt. Sie h\u00e4tten es verdient, dass alle Fraktionen dem Gesetzentwurf, den wir nun parlamentarisch beraten werden, in der Folge auch zustimmen.\n\nHerr Kollege Tempel, Sie haben f\u00fcr Ihre Fraktion schon das Gegenteil angek\u00fcndigt und darauf hingewiesen, wie falsch es sei, durch Ver\u00e4nderungen beim Strafrahmen etwas beim Schutz zu machen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":118,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Recht hat er!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":119,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn der Strafrahmen keine Auswirkungen auf die Abschreckung hat, warum wollen wir dann eigentlich die Normen, die wir im Augenblick haben, \u00fcberhaupt beibehalten? Wenn der Strafrahmen keine Auswirkungen hat, dann w\u00e4re es eigentlich genauso gut vertretbar, zu sagen: Angriffe auf Polizisten werden k\u00fcnftig mit kleinen Geldstrafen, mit ein bisschen Arbeit in einer Sozialstation, mit ein paar Sozialstunden abgegolten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":120,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Was ist das denn f\u00fcr ein Unsinn?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":121,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Hat er das gesagt?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":122,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, so etwas sollte man nicht ernstlich vertreten.\n\nNat\u00fcrlich hat der Strafrahmen eine abschreckende Wirkung.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712147,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":219,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wieso \u201enat\u00fcrlich\u201c, wenn viele Forscher das bestreiten?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":124,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie machen das geltende Recht schlecht!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":125,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb werden wir dieses Paket so beschlie\u00dfen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712150,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":127,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Tempel hat jetzt die M\u00f6glichkeit, das Wort zu einer Kurzintervention zu ergreifen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":128,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Kollege, bei dem, was Sie vortragen, verstehe ich schon, dass sich bei meiner Rede keiner getraut hat, eine ordentliche Zwischenfrage zu stellen, und dass Sie sich nicht getraut haben, meine Zwischenfrage zuzulassen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712153,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":130,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt bin ich aber gespannt!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":131,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Zu Ihrer Frage, die Sie am Schluss Ihrer Rede direkt an mich gerichtet haben, muss ich sagen: Die Antwort w\u00fcrde umfangreiche Erl\u00e4uterungen im Bereich der Kriminologie erfordern. Ich biete Ihnen einfach an, gemeinsam mit mir den Deutschen Richterbund oder den Deutschen Anwaltverein zu besuchen und dort genau diese Frage zu er\u00f6rtern.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":132,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re super, ja!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":133,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Die haben Ihnen das in Gutachten ausf\u00fchrlich dargelegt.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712158,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":135,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Ich habe aber zwei konkrete Fragen an Sie:\n\nErstens. Sie haben hier Rechtsszenarien, Sachverhalte geschildert. War da irgendetwas dabei, was strafrechtlich momentan nicht handhabbar ist?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712160,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":137,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ja, genau!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":138,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Sie haben ausschlie\u00dflich F\u00e4lle geschildert, in denen das Strafrecht bereits jetzt ausreichende Mittel bereith\u00e4lt, um tats\u00e4chlich t\u00e4tig zu werden und sie entsprechend handzuhaben. Die Justiz hat eben einen Rahmen bei der Strafzumessung. Noch ist es doch - ich m\u00f6chte gerne wissen, ob auch Sie dieser Meinung sind - Sache der Justiz, das Strafma\u00df innerhalb eines Rahmens festzulegen; und der Strafrahmen umfasst weitaus mehr als ein paar Arbeitsstunden oder Sozialleistungen.\n\nDas Zweite ist: Sie haben hier davon gesprochen, dass das Personal der Bundespolizei deutlich aufgestockt werden soll. Ich bin jetzt seit siebeneinhalb Jahren im Innenausschuss. Ich habe \u00fcber viele Jahre hinweg den pauschalen Personalabbau bei der Bundespolizei kritisiert und auch entsprechende Haushaltsantr\u00e4ge eingebracht. Es waren ausschlie\u00dflich Unionsminister - Herr de Maizi\u00e8re gleich zweimal -, die sie immer wieder abgelehnt haben. Erst vor zwei Jahren gab es einen Kurswechsel. K\u00f6nnen Sie hier vor Publikum best\u00e4tigen, dass den Personalabbau, den wir jetzt ein St\u00fcck weit zu korrigieren versuchen, auch aufgrund eines weiteren Aufgabenzuwachses, gerade auf Bundesebene doch in erster Linie die CDU\/CSU mitzuverantworten hat?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712163,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":140,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Ach Gott!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":141,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Dr. Harbarth, Sie haben die M\u00f6glichkeit, zu erwidern.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":142,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, das, was Sie heute ausgef\u00fchrt haben, f\u00fcgt sich leider in die Linie ein, die Sie und Ihre Fraktion im Bereich der inneren Sicherheit konsequent vertreten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":143,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das mag so sein!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":144,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wann auch immer wir in diesem Haus etwas beschlie\u00dfen, was zu einem Mehr an innerer Sicherheit f\u00fchrt, wird es von Ihnen abgelehnt. Im Augenblick - -","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":145,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das behaupten Sie!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":146,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"- H\u00f6ren Sie mir zu, genauso wie ich Ihnen zugeh\u00f6rt habe?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712171,"profile_url":null,"sequence":147,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Mein Gott! Antworten Sie lieber!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":148,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist, glaube ich, eine Frage des Umgangs in diesem Haus, nachdem Sie vorhin dem Kollegen Luczak mangelnde Erziehung vorgeworfen haben.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":149,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Fass mich an!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":150,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Wie gesagt, das, was Sie hier heute vorgetragen haben, f\u00fcgt sich nahtlos in die politische Linie ein, die Sie in diesem Haus seit Jahren verfolgen. Alles, was f\u00fcr ein Mehr an innerer Sicherheit beschlossen wird, wird von Ihrer Fraktion abgelehnt. Jede einzelne Ma\u00dfnahme wird als ein Angriff auf die B\u00fcrgerrechte, als ein Angriff auf die Freiheitsrechte bek\u00e4mpft.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":151,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Die Antwort?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":152,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist mit uns als Union nicht zu machen. Deshalb haben wir einen gro\u00dfen Aufwuchs bei der Polizei beschlossen, deshalb haben wir ein Mehr bei der Ausr\u00fcstung beschlossen, und deshalb beschlie\u00dfen wir auch einen besseren Schutz.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":153,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Nicht \u201eSchutz\u201c! Es geht um das Strafrecht! Das ist etwas anderes als Schutz!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-stephan-harbarth-0","sequence":154,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stephan Harbarth (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stephan Harbarth","speaker_fp":"stephan-harbarth","speaker_key":"1553","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, auch ich bin der Auffassung, dass es nat\u00fcrlich die Aufgabe der Justiz ist, im konkreten Fall das Strafma\u00df festzulegen. Aber den Strafrahmen vorzugeben, ist nicht die Aufgabe der Justiz, sondern die Aufgabe des Gesetzgebers. Dieser Aufgabe kommen wir nach, zum Schutz unserer Polizistinnen und Polizisten. Geben Sie sich einen Ruck! Die h\u00e4tten es verdient, dass auch Sie in dieser Frage endlich einmal mitziehen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712179,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":156,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das machen sie nicht! Aber das ist halt so bei den Linken!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":157,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Keine Antwort? Kein Mut zur Antwort?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":158,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt die Kollegin Irene Mihalic, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":159,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Um das in dieser Debatte gleich einmal vorweg zu sagen: Es ist selbstverst\u00e4ndlich nicht hinnehmbar und in keiner Weise tolerierbar, wenn Polizeibeamte als Repr\u00e4sentanten des Rechtsstaates, Rettungsdienstmitarbeiter, Feuerwehrleute oder andere Einsatzkr\u00e4fte Opfer von Angriffen werden.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712184,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":161,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb muss der Rechtsstaat selbstverst\u00e4ndlich auch wehrhaft sein.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":162,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommt das Aber!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":163,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Aber: Er ist es heute schon.\n\nHerr Kollege Harbarth, Sie sagen, dass der neue Straftatbestand zum Schutz dieser Einsatzkr\u00e4fte geschaffen werden soll. Aber dieser Straftatbestand, den Sie hier heute schaffen wollen, ist zur angemessenen Verfolgung solcher Angriffe in der Praxis schlicht \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nHerr Maas, Sie sagten, dass bisher nur die Vollstreckungshandlung vom Gesetz gesch\u00fctzt ist. Das ist schlicht nicht wahr. Auch alle anderen Angriffe, die sich gegen Polizeivollzugsbeamte oder gegen Einsatzkr\u00e4fte richten, sind schon heute von den bestehenden Straftatbest\u00e4nden erfasst. Der Kollege Tempel hat Ihnen das hier haarklein aufgef\u00fchrt. Ich kann nicht nachvollziehen, dass Sie das nicht begreifen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712188,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":165,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Alle ins Gef\u00e4ngnis!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":166,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das gilt f\u00fcr versuchte Taten, bei denen es zu keiner K\u00f6rperverletzungshandlung kommt, genauso wie nat\u00fcrlich f\u00fcr die besonders schweren F\u00e4lle. Und, Herr Kollege Harbarth, es gibt keine Hinweise, dass die bestehenden Strafrahmen in der Praxis nicht ausreichen w\u00fcrden.\n\nDeswegen ist Ihr Antrag - ich muss es leider so sagen - nicht mehr als eine nette Geste in Richtung der Polizeigewerkschaft oder, wie Sie es nennen, ein Zeichen. Nett gemeint, und es kostet noch dazu keinen Cent: Ja, so stellen Sie sich den Schutz von Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten vor. F\u00fcr den tats\u00e4chlichen Schutz bringt das alles aber eben nichts.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712191,"profile_url":null,"sequence":167,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":168,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Also kann alles so bleiben, wie es ist!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":169,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ja nicht so, dass wir mit Strafversch\u00e4rfungen nicht auch unsere Erfahrungen gemacht h\u00e4tten. Der Tatbestand \u201eWiderstand gegen Vollstreckungsbeamte\u201c ist erst im Jahre 2011 versch\u00e4rft worden. Die Zahl der F\u00e4lle von Widerst\u00e4nden und K\u00f6rperverletzungsdelikten zulasten von Polizeibeamten ist dadurch aber nicht etwa geringer geworden, sondern sie ist sogar gestiegen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":170,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"H\u00f6ren Sie zu, Herr Harbarth!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":171,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr Kriminologen ist das alles keine \u00dcberraschung. Durch ein Drehen am Strafrahmen l\u00e4sst sich ein solcher Angriff eben nicht verhindern.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712196,"profile_url":null,"sequence":172,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":173,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist denn Ihr Vorschlag?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":174,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"In den typischen Situationen, in denen solche Angriffe stattfinden und bei denen die T\u00e4ter in vier von f\u00fcnf F\u00e4llen noch dazu unter erheblichem Alkoholeinfluss stehen, bewirkt eine h\u00f6here Strafe auch kein Umdenken. Umdenken sollten daher lieber diejenigen, die glauben, dass man \u00fcber das Strafrecht mehr Respekt vor Einsatzkr\u00e4ften verordnen k\u00f6nnte.\n\nDen zu Recht geforderten Respekt und mehr Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr den schwierigen Polizeiberuf k\u00f6nnen Sie doch viel besser zum Ausdruck bringen, n\u00e4mlich durch eine gute personelle und materielle Ausstattung der Polizei, eine gute Ausbildung und regelm\u00e4\u00dfiges Training, damit die Eins\u00e4tze fachlich und technisch optimal vorbereitet und schwierige Alltagssituationen ebenso gut bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen, -","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":175,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie doch mal mit den Kollegen in Berlin dar\u00fcber!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":176,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"also anders, als es die CDU hier in Berlin gemacht hat: Da wollte n\u00e4mlich der Innensenator Henkel die Polizeibeamten mit ausrangierten Waffen aus Schleswig-Holstein ausr\u00fcsten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712201,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ist noch nicht so lange her!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":178,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"So dr\u00fcckt man Wertsch\u00e4tzung ganz sicher nicht aus.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712203,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":180,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja jetzt unter Rot-Rot-Gr\u00fcn deutlich besser geworden! Das merken wir ja! Deswegen wird ja demonstriert!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":181,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"In diesem Bereich haben Sie schon viel angek\u00fcndigt. Den Stellenaufwuchs bei der Bundespolizei und beim Bundeskriminalamt haben wir auch unterst\u00fctzt. Jetzt m\u00fcssen Sie es auch umsetzen, damit die Personalnot und die Schw\u00e4chen bei der Ausstattung und beim Digitalfunk endlich beseitigt werden.\n\nDiese Ma\u00dfnahmen sind auch deshalb dringend n\u00f6tig, weil viele Polizeibeamte in Befragungen angegeben haben, dass sie sich auf \u00dcbergriffe hinsichtlich der psychologischen Beurteilung, der k\u00f6rperlichen Abwehr und der Konflikthandhabung nicht ausreichend vorbereitet sehen. Hier gibt es also genug, was Sie verbessern k\u00f6nnen. Eine strafrechtliche Sonderbehandlung hilft da ganz sicher nicht. Sie hilft vor allem nicht den Beamtinnen und Beamten, die heute Opfer von Straftaten werden.\n\nDie Verfolgung solcher Offizialdelikte ist sowieso eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, und auch die Verurteilungsquote von 75 Prozent bei Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte kann sich sehen lassen. Durch mehr Personal und eine bessere Ausstattung w\u00fcrde man sicherlich auch diese Quote noch weiter verbessern k\u00f6nnen, und viele Polizeibeamte, die Opfer von Angriffen werden, w\u00fcrden dann mehr Gerechtigkeit erfahren.\n\nDer Respekt f\u00fcr die Arbeit von Polizistinnen und Polizisten, die jeden Tag ihren Dienst f\u00fcr unsere Gesellschaft leisten, kommt jedenfalls nicht durch einen neuen Straftatbestand, sondern von den Menschen selbst.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":182,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht von den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-steineke\/archive\/214562","sequence":183,"sitzung":219,"speaker":"Sebastian Steineke [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sebastian Steineke","speaker_fp":"sebastian-steineke","speaker_key":"1380","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Sicherheit nicht von den Gr\u00fcnen!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":184,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712209,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":186,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner ist der Kollege Dr. Johannes Fechner f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712211,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":188,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Etwa 65 000 Polizisten sind im Jahr 2015 nach der polizeilichen Kriminalstatistik Opfer von Gewalttaten geworden. Das sind \u00fcber 170 pro Tag. Leider gab es wiederum eine Steigerung zum Vorjahr. Deswegen ist f\u00fcr uns in der SPD klar: Wir m\u00fcssen die Polizistinnen und Polizisten besser sch\u00fctzen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712213,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":190,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir machen das zum einen, indem wir mehr Stellen zur Verf\u00fcgung gestellt haben. Das war eine Initiative der SPD, die wir durchgesetzt haben.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege Tempel, sind wir in Kontakt mit den Verb\u00e4nden. Sie h\u00e4tten auch die Gewerkschaft der Polizei nennen sollen,","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":191,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Hat er! Kollege Tempel ist da sogar Mitglied!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":192,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Habe ich! Habe ich selbst gesagt! Polizeigewerkschaft!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":193,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"die wir gern mit Ihnen besuchen, um \u00fcber dieses Thema zu diskutieren.\n\nSicherlich ist das Strafrecht kein Allheilmittel. Deswegen haben wir uns in der Koalition in intensiven Beratungen auch nicht nur auf diesen Gesetzentwurf, der uns heute vorliegt, geeinigt, sondern wir haben auch 5 Millionen Euro f\u00fcr eine Imagekampagne f\u00fcr die Polizei zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir sind uns des Weiteren einig, dass wir vermehrt Body-Cams einsetzen wollen, weil die Polizeireviere, in denen diese Technik eingesetzt wird, nach den ersten Tests schon festgestellt haben, dass potenzielle T\u00e4ter eben nicht attackieren, weil sie zu Recht die Sorge haben, dass sie durch die Body-Cams identifiziert werden k\u00f6nnen und dann eine Verurteilung sehr wahrscheinlich ist.\n\nWir haben uns aber auch dazu entschlossen - deshalb unterst\u00fctzen wir das heute -, den strafrechtlichen Schutz der Polizisten zu verbessern. Bei den Vorberatungen empfand ich Fotos und Berichte von den Polizeipr\u00e4sidenten, die unmittelbar von den k\u00f6rperlichen Auseinandersetzungen berichtet haben, als besonders schockierend. Auch ich durfte in meinem Wahlkreis bei einer Nachtschicht, bei der ich die Polizei begleiten konnte, erleben, wie heftig Polizisten manchmal der Gewalt ausgesetzt sind. In meinem Wahlkreis war es so, dass die Mitarbeiter einer Beh\u00f6rde bei einer Geschwindigkeitskontrolle attackiert wurden, weil sie einen Raser erwischt haben. Deswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, m\u00fcssen wir hier auch das Strafrecht versch\u00e4rfen. Polizisten m\u00fcssen in jeder Situation gesch\u00fctzt sein.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712218,"profile_url":null,"sequence":194,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":195,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Denn gerade, wenn Polizisten Streife gehen oder eine Verkehrskontrolle durchf\u00fchren, sind sie nicht mit Schutzkleidung ausger\u00fcstet und deswegen weniger gegen Attacken gesch\u00fctzt. Deshalb ist es gut und richtig, dass wir Polizisten - egal in welcher Situation - auch besser strafrechtlich sch\u00fctzen.\n\nBesonders schockiert mich, dass immer \u00f6fter Rettungskr\u00e4fte attackiert werden. Gerade Sanit\u00e4ter und Feuerwehrleute engagieren sich oft ehrenamtlich und vor allem im Dienst der Allgemeinheit f\u00fcr ihre Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger. Wenn sich Menschen in ihrer Freizeit ehrenamtlich engagieren und dann auch noch verpr\u00fcgelt werden, sind wir, finde ich, als Gesetzgeber gefordert und m\u00fcssen diesen Personenkreis besser sch\u00fctzen. Deshalb ist es gut, dass in diesem Gesetz der Personenkreis besser strafrechtlich gesch\u00fctzt wird, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712220,"profile_url":null,"sequence":196,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":197,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Schlie\u00dflich haben wir das schlimme Ph\u00e4nomen zu beobachten, dass es bei Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4llen oft mehr Gaffer als Helfer gibt. Wenn dann die Rettungsarbeiten durch Gaffer behindert werden, besteht durchaus die Gefahr, dass die Verletzungen der Opfer noch schlimmer werden oder diese dann erst recht gesundheitlich beeintr\u00e4chtigt werden. Deswegen ist es gut, dass wir heute den Startschuss f\u00fcr die Beratung dar\u00fcber geben, ob Gaffer, die die Rettungskr\u00e4fte behindern, bestraft werden k\u00f6nnen. Wir unterhalten uns sicherlich dann noch dar\u00fcber, welche Anforderungen wir daran stellen, ob es, wie hier vorgeschlagen, eine Gewalthandlung geben muss oder ob, wie es der Bundesrat vorschl\u00e4gt, eine einfache Behinderung ausreichen soll. Das m\u00fcssen wir sicherlich kritisch pr\u00fcfen. Aber ich finde, auch hier sollten wir uns \u00fcberlegen, wie wir die Rettungskr\u00e4fte besser sch\u00fctzen und damit auch etwas f\u00fcr die Opfer tun k\u00f6nnen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712222,"profile_url":null,"sequence":198,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":199,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Einen Satz m\u00f6chte ich noch zur Kritik der Opposition sagen: Nat\u00fcrlich sind zahlreiche Handlungen, die wir heute beispielhaft genannt haben, strafbewehrt. Aber - das ist die Rechtfertigung f\u00fcr die Neuregelung, die wir heute schaffen - die blo\u00dfe Verurteilung wegen einer K\u00f6rperverletzung bringt eben nicht vollst\u00e4ndig das spezifische Unrecht eines Angriffs gegen einen Polizisten zum Ausdruck; denn der Angriff richtet sich ja nicht nur gegen den B\u00fcrger, sondern eben auch gegen das staatliche Gewaltmonopol.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":200,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber gesch\u00fctzt durch \u00a7 113!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":201,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Deswegen ist eine solche Vorschrift gerechtfertigt.\n\nUm es noch einmal ganz deutlich zu machen: Wir wollen Polizistinnen und Polizisten, wir wollen Rettungskr\u00e4fte, Sanit\u00e4ter und Feuerwehrleute besser sch\u00fctzen - auch mit Hilfe des Strafrechts. Deshalb stimmen wir Minister Maas und dem Gesetzentwurf zu.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712226,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":203,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712228,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":205,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer auf den R\u00e4ngen und zu Hause! Am 22. Januar dieses Jahres postete die Berliner Polizei auf Facebook folgenden Beitrag:\n\n+++ In unseren Fahrzeugen befinden sich Menschen +++\n\nUnbekannte haben vergangene Nacht mehrfach Steine auf Polizeiautos geworfen. Das stellt einen Angriff dar, zu dem wir den T\u00e4tern aber auch der \u00d6ffentlichkeit etwas zu sagen haben ...\n\nUnsere Kolleginnen und Kollegen sind auf der Stra\u00dfe f\u00fcr jeden von Ihnen rund um die Uhr da. ... sie helfen, tr\u00f6sten, trauern, (be-)sch\u00fctzen, passen auf und h\u00f6ren zu. Aber sie schlichten auch Streits, sorgen nachts f\u00fcr Ruhe, \u00fcberpr\u00fcfen, kontrollieren, finden klare Worte ... und nehmen fest.\n\nNat\u00fcrlich machen sie sich dabei auch bei dem einen oder anderen unbeliebt. Das ist quasi Berufsrisiko ...\n\nWas jedoch gar nicht geht, sind feige \u00dcbergriffe, wie in der letzten Nacht.\n\nDann folgt die Schilderung dessen, was in der vorausgegangenen Nacht passiert war: Das Polizeifahrzeug war gegen 2 Uhr nachts auf einer normalen Streifenfahrt ohne besonderen Anlass mit Steinen beworfen worden. Es wurden weitere Funkwagen angefordert. Als sie kamen, prasselten auch auf sie Steine nieder. Ein Angestellter wurde verletzt. Die T\u00e4ter fl\u00fcchteten. F\u00fcnf Polizeiautos wurden stark besch\u00e4digt.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":206,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, Berlin!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":207,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Meine lieben Zuh\u00f6rer, das richtige Ma\u00df an Sicherheit auf der einen Seite und Freiheit auf der anderen Seite muss immer wieder neu austariert werden. Das ist wichtig, denn sonst geht das eine neben dem anderen unter. F\u00fcr unsere Demokratie, aber auch f\u00fcr unsere ganz pers\u00f6nliche Lebensqualit\u00e4t muss beides gegeben sein. Sicherheit darf die Freiheit nicht ersticken, aber muss sie sch\u00fctzen: die Freiheit, abends noch in den Park zu gehen, die Freiheit, sein Zuhause f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit verlassen zu k\u00f6nnen, ohne damit rechnen zu m\u00fcssen, dass es einen Einbruch gibt.\n\nBei alldem kann es nicht darum gehen, dass die potenziellen Opfer ihr Verhalten \u00e4ndern m\u00fcssen, sondern es muss klar sein, dass es weiterhin darum geht, dass die T\u00e4ter gestoppt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712232,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":209,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist Sache des Staates, mit seinem Gewaltmonopol genau daf\u00fcr zu sorgen. In diesem Kontext sind eben die Polizisten und Rettungskr\u00e4fte diejenigen, die sich f\u00fcr uns einsetzen, die sich f\u00fcr den Schutz unserer Freiheit, unserer k\u00f6rperlichen Unversehrtheit, der Meinungsfreiheit, des Eigentums, die sich f\u00fcr Demokratie und damit letztendlich f\u00fcr unseren Staat und unsere Gesellschaft in Notlagen und Gefahr einsetzen.\n\nSie k\u00f6nnen sich nicht aussuchen, in welche Situation sie kommen. Sie m\u00fcssen mutig sein. Ihr Tun und Handeln sind keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Sie halten den Kopf in gef\u00e4hrlichen Situationen hin, etwa dann, wenn Clans, die unbedingt zusammenhalten, sich gegen Polizisten im Einsatz zusammenrotten, oder wenn sie gegen Einbrecherbanden vorgehen und nicht wissen, welche Gefahr auf der anderen Seite auf sie wartet. Das m\u00fcssen wir respektieren. Das verdient Anerkennung, und das verdient auch den n\u00f6tigen Schutz.\n\nIn der Realit\u00e4t ist es anders - wir haben die Zahlen schon geh\u00f6rt -: Die Angriffe richten sich nicht nur pers\u00f6nlich gegen Polizisten, sondern diese werden auch als Vertreter des Staates angegriffen.\n\nPolizeibeamte und Rettungskr\u00e4fte sind keine besseren Menschen, im Gegenteil. Der Post der Berliner Polizei geht genau damit weiter, dass betont wird: Es geht um ganz normale Menschen mit ihren Familien, die sich zu Hause Sorgen machen. Es geht um Menschen, die ihren Angeh\u00f6rigen wieder erkl\u00e4ren m\u00fcssen, dass sie wegen eines Einsatzes nicht rechtzeitig zum Abendbrot zu Hause sind und dass sie wieder einmal nicht mit auf die Geburtstagsfeier im Freundeskreis gehen k\u00f6nnen. Dieser pers\u00f6nliche Einsatz macht sie besonders schutzw\u00fcrdig. Dass sie aber auch f\u00fcr den Staat eintreten, dass sie auch in gef\u00e4hrlichen Situationen ihren Kopf hinhalten, macht sie auch besonders schutzbed\u00fcrftig.\n\nEin weiterer Aspekt ist, dass es aus dem Blickwinkel des T\u00e4ters nicht damit getan ist, dass er bei einem Angriff auf einen Polizisten eine Privatperson attackiert, sondern der T\u00e4ter bringt damit auch eine besondere Respektlosigkeit gegen\u00fcber dem Staat zum Ausdruck.\n\nDas alles zusammengenommen ist der Grund daf\u00fcr, dass wir hier eine besondere Norm brauchen, die dieses besondere Tatunrecht zum Ausdruck bringt, das sich dann auch in der strafrechtlichen Bewertung im Einzelfall niederschlagen muss.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712234,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":211,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie mal den Richterbund gefragt?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":212,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, wie folgenschwer und belastend solche \u00dcbergriffe sind und dass das auch das Funktionieren der Dienststellen vor Ort wirklich beeintr\u00e4chtigt, kann sich jeder anh\u00f6ren, der sich zu Hause im Wahlkreis auch einmal mit Rettungskr\u00e4ften und Polizisten unterh\u00e4lt. Es gibt aber auch eine Studie aus dem Jahre 2011 aus Nordrhein-Westfalen dazu. In dieser haben 43 Prozent der befragten Polizeivollzugsbeamten angegeben, in diesem einen Jahr - 2011 - mindestens einmal einen t\u00e4tlichen \u00dcbergriff erlebt zu haben. 2,1 Prozent der Befragten gaben an, davon eine dauerhafte k\u00f6rperliche Beeintr\u00e4chtigung davongetragen zu haben. \u201e2,1 Prozent\u201c h\u00f6rt sich wenig an, aber das bezieht sich auf ein Jahr. Rechnen Sie das einmal auf die durchschnittliche Dienstzeit eines Polizistenlebens hoch.\n\nDie Studie zeigt auch, was mit den Betroffenen dann passiert. Eine Polizistin wird zitiert:\n\nIch glaube, dass untersch\u00e4tzt wird, was st\u00e4ndige Anfeindungen von B\u00fcrgern (oft auch wegen v\u00f6llig nichtiger Anl\u00e4sse) oder Unterstellungen auf Dauer anrichten k\u00f6nnen (z. B. ein Abstumpfen des Umgangs mit den B\u00fcrgern, Resignation, was Bem\u00fchungen im Dienst angeht, und deutliche Verk\u00fcrzung der eigenen Geduld).\n\nDas zeigt auch auf, was auf dem Spiel steht; denn wir wollen doch, dass sich unsere Polizisten motiviert, mutig, unvoreingenommen in die Situationen hineinbegeben, in die sie gerufen werden, dass sie mit Fingerspitzengef\u00fchl und Verst\u00e4ndnis agieren. Auch deshalb m\u00fcssen wir etwas tun, um die zunehmende Gewalt gegen Polizisten und Rettungskr\u00e4fte einzud\u00e4mmen.\n\nWir sind der Auffassung, dass wir hier auch das Mittel des Strafrechts heranziehen m\u00fcssen. Das ist eine lang gehegte, seit Beginn dieser Legislaturperiode seitens der Union eingebrachte Forderung. Es ist auf unser Betreiben in den Koalitionsvertrag hineingekommen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":213,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":214,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben mit dem Koalitionspartner lange dar\u00fcber verhandelt. Wir waren uns von Anfang an einig, dass es eine bessere Ausstattung, dass es mehr Personal geben muss. Aber wir waren von Anfang an uneinig dar\u00fcber, ob wir auch das Strafrecht anpassen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":215,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":216,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber haben wir lange streitig verhandelt. Es war durchg\u00e4ngig unsere Ansicht, dass wir auch an den \u00a7 113 StGB heranwollen, w\u00e4hrend das vom Koalitionspartner nicht zugestanden wurde. Das l\u00e4sst sich heute durchaus noch nachlesen, zum Beispiel auf der Homepage vom vorw\u00e4rts, vorwaerts.de, oder auch - ganz zutreffend dargestellt - in der FAZ vom letzten Sonntag. Jeder, der das anders in Erinnerung hat, kann sich da noch einmal vergewissern, ob seine Erinnerung stimmig ist.\n\nWas ist nun neu an dem Paragrafen, den wir \u00e4ndern wollen? Wir wollen, wie gesagt, auch die allgemeinen Diensthandlungen in den besonderen Schutz des \u00a7 113 hineinnehmen. Wir werden auch das Strafma\u00df erh\u00f6hen. Es soll bei t\u00e4tlichen Angriffen bei mindestens drei Monaten Haftstrafe - im besonders schweren Fall wie bisher bei sechs Monaten - beginnen und bis hin zu f\u00fcnf Jahren reichen. Dabei ist mir vor allem der untere Strafrahmen noch einmal wichtig. Es wird zu Recht gesagt, dass der Strafrahmen meist noch Luft nach oben l\u00e4sst. Aber die Erfahrung ist eben, dass dieser Strafrahmen nicht ausgereizt wird. Deshalb m\u00fcssen wir als Gesetzgeber diesen Strafrahmen neu justieren, damit in diesen F\u00e4llen auch gleich zur Haftstrafe gegriffen werden kann und das nicht im Ungef\u00e4hren bleibt bzw. mit einer kleinen Geldstrafe abgetan wird. Genau das ist das Ziel dieses Gesetzgebungsverfahrens.\n\nAber wir wollen nat\u00fcrlich nicht das eine tun, um das andere zu lassen, sondern m\u00fcssen es im Gesamtpaket sehen. Wir stehen ja am Anfang der parlamentarischen Beratungen und m\u00fcssen uns noch verschiedene Dinge \u00fcberlegen, die teilweise auch schon angesprochen wurden. Wir m\u00fcssen uns den Kreis der besonders gesch\u00fctzten Personen noch einmal ansehen. Von unserer Seite war auch hier immer der Vorschlag, m\u00f6glicherweise in \u00a7 46 StGB zum Ausdruck zu bringen, dass auch andere, die f\u00fcr den Staat stehen - Angestellte in den Jobcentern zum Beispiel, medizinische Helfer in den Ambulanzen und dergleichen mehr -, besonders gesch\u00fctzt werden sollten. Kontrolleure in S-Bahnen w\u00e4ren auch eine Gruppe, die wir in den Blick nehmen m\u00fcssen. Es gibt dazu, darf ich sagen, einen Vorschlag des Landes Nordrhein-Westfalen, im Dezember im Bundesrat eingegangen. Ich schaue einmal, ob das Wirkung auf den Koalitionspartner und den Justizminister hat.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":217,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Selbstverst\u00e4ndlich! Nordrhein-Westfalen immer!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":218,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Vielleicht k\u00f6nnen wir an dieser Stelle noch etwas nachbessern.\n\nZur n\u00f6tigen Ausstattung ist schon etwas gesagt worden. Ich m\u00f6chte noch einmal an uns alle appellieren, dass wir neben all den Forderungen - Ausstattung, Strafrecht und dergleichen - vor allem gut \u00fcber die Polizei reden und auch in unseren Reden den Respekt und die Anerkennung gegen\u00fcber den Rettungskr\u00e4ften und Polizisten zum Ausdruck bringen. Frau Peters Aussagen wurden schon als Gegenbeispiel genannt. Ich nenne als positives Beispiel den Antrag der CDU-Fraktion im D\u00fcsseldorfer Landtag, der ausdr\u00fccklich den Dank an die Polizisten, die in der letzten Silvesternacht im Einsatz waren, zum Ausdruck bringt. Diesem Dank schlie\u00dfe ich mich ausdr\u00fccklich an.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712243,"profile_url":null,"sequence":219,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":220,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":221,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch wir sind der Auffassung, dass Vollstreckungsbeamte, aber nat\u00fcrlich auch Rettungskr\u00e4fte, wenn sie im Interesse der Sicherheit und des Wohls der Bev\u00f6lkerung im Einsatz sind, erstens Anerkennung verdienen und zweitens gesch\u00fctzt sein m\u00fcssen - wie \u00fcbrigens alle anderen gef\u00e4hrdeten Berufsgruppen auch.\n\nNun haben Sie Beispiele genannt, die begr\u00fcnden sollen, warum wir eine gesetzliche Versch\u00e4rfung brauchen, warum wir einen neuen Paragrafen brauchen. Frau Winkelmeier-Becker, ich wei\u00df nicht, ob Sie auch einmal Strafrichterin gewesen sind. Wenn ja, dann w\u00fcssten Sie, dass die T\u00e4ter aus dem Fallbeispiel, das Sie genannt haben, wenn sie erwischt werden, Freiheitsstrafen bekommen werden, die wahrscheinlich weit \u00fcber einem Jahr liegen werden, und zwar auch ohne die von Ihnen geplante Vorschrift; diese gilt ja noch nicht.\n\nDas Beispiel, das Herr Dr. Harbarth gebracht hat, ist ein klassisches Beispiel daf\u00fcr, dass wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung zu verurteilen ist, dass wegen Beleidigung zu verurteilen ist. Auch hier wird die Freiheitsstrafe, die verh\u00e4ngt wird, weit \u00fcber einem halben Jahr liegen.\n\nWas Sie da erz\u00e4hlen, wenn Sie diese Beispiele bringen und sagen, dass wir eine neue gesetzliche Regelung brauchen, weil wir in solchen F\u00e4llen nicht ausreichend strafen k\u00f6nnten, das stimmt einfach nicht.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712246,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":223,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Bei keinem Ihrer Beispiele haben Sie das mal durchdekliniert. Ich wei\u00df gar nicht, ob diese Beispiele aus dem Leben gegriffen sind. Sie, Frau Winkelmeier-Becker, haben ja einen Vorfall als Beispiel genannt, der erst k\u00fcrzlich geschehen ist. Aber bei den anderen Beispielen wurde nicht klar, welche Strafen die T\u00e4ter bekommen haben. Oder fantasieren Sie da nur und vermuten, dass die T\u00e4ter straffrei ausgehen?\n\nEs gibt in der Tat in der Gesellschaft Berufsgruppen, die besonders gef\u00e4hrdet sind, insbesondere welche, die im staatlichen Dienst sind. Das sind auch Sozialarbeiter oder diejenigen, die in Bezirks\u00e4mtern und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden arbeiten. Wie wir geh\u00f6rt haben, soll Herr Amri einem Mitarbeiter einer solchen Beh\u00f6rde mit der Faust ins Gesicht geschlagen haben; so etwas kommt dort also vor. Aber es gibt auch andere Berufsgruppen wie B\u00fcrgermeister, \u00c4rzte und sogar Politiker, die einer besonderen Gef\u00e4hrdung ausgesetzt sind. Wollen Sie f\u00fcr alle diese Berufsgruppen jeweils ein gesondertes Strafrecht einf\u00fchren? Das kann doch nicht Ihr Wunsch sein.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712248,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":225,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen: Das braucht man auch nicht.\n\nIch selber war w\u00e4hrend eines Wahlkampfes einem t\u00e4tlichen Angriff - wie es im Gesetz hei\u00dft - ausgesetzt. Bekannterma\u00dfen sind Politiker nach dem Strafrecht nicht besonders gesch\u00fctzt; da gibt es keinen Extraparagrafen. Der T\u00e4ter, zu dessen Festnahme ich damals Gott sei Dank beitragen konnte, hat eine Freiheitsstrafe von \u00fcber sechs Monaten bekommen. Die ist auch nicht zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt worden, weil er wegen einer anderen Straftat schon auf Bew\u00e4hrung war. Das ging auch, ohne dass von Ihnen ein Paragraf eingef\u00fchrt wird, der vorsieht, dass besonders gef\u00e4hrdete Politiker besonders gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Nein, das braucht man nicht. Das alles ist \u00fcberfl\u00fcssig. Die Anwendung der geltenden Gesetze reicht v\u00f6llig aus.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712250,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":227,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Nehmen Sie als Beispiel den B\u00fcrgermeister von Dresden, den man zurzeit h\u00e4ufiger im Fernsehen sehen kann und der \u00fcber viele Gef\u00e4hrdungen zu berichten wei\u00df, denen er ausgesetzt ist. Wollen Sie auch f\u00fcr diese Berufsgruppe ein neues Gesetz erlassen? Sie k\u00f6nnen so etwas doch nicht nur f\u00fcr eine Berufsgruppe machen, insbesondere dann nicht, wenn es ohnehin \u00fcberfl\u00fcssig ist.\n\nWenn Sie den Polizeibeamten und den Rettungskr\u00e4ften Ihre Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung ausdr\u00fccken wollen, dann m\u00fcssen Sie das anders machen. Das geht auch nicht durch eine millionenschwere Imagekampagne; diese ist eher kontraproduktiv.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":228,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wieso denn kontraproduktiv?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":229,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das sage ich Ihnen. Besser helfen Sie ihnen durch eine Ausstattung, mit der sie sehr schnell Hilfe herbeirufen k\u00f6nnen. Wenn jeder Beamte \u00fcber ein Funkger\u00e4t verf\u00fcgt, dann kann er Hilfe herbeirufen. Eine Verbesserung w\u00e4re auch die Entlastung durch mehr Personal. Wenn Sie das viele Geld statt f\u00fcr die Imagekampagne f\u00fcr die Bezahlung der Polizei, vor allem f\u00fcr die Bezahlung der \u00dcberstunden, ausgeben w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie, glaube ich, bei der Polizei und auch bei der Bev\u00f6lkerung sehr viel mehr Verst\u00e4ndnis finden.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712254,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":231,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Str\u00f6bele. - Das Wort hat jetzt der Kollege Gerold Reichenbach f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712256,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":233,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Zuschauer! Ich gr\u00fc\u00dfe auch die, um die es heute im Besonderen geht, n\u00e4mlich die Polizeibeamten, die Feuerwehrleute, die Mitglieder der Hilfsorganisationen und der Rettungsdienste, die uns vielleicht zuschauen.\n\nEinen Teil dessen, wor\u00fcber wir reden, kenne ich aus eigenem Erleben. Ich war und ich bin noch beim Technischen Hilfswerk aktiv. In meinem Landkreis hat mir im letzten Jahr mein Stellvertreter erz\u00e4hlt, dass er zu einem brennenden Objekt, zu dem das THW zu Hilfe gerufen wurde, trotz Blaulicht nicht durchdringen konnte, weil er von der Gafferschar behindert wurde. Ich selber habe erlebt, als ich bei einem Hochwassereinsatz versucht habe, Gaffer vom Deich zu verweisen, weil sie nicht nur die Rettungskr\u00e4fte behindert, sondern auch sich selbst gef\u00e4hrdet haben, dass ich nicht nur nach dem Motto: \u201eWir als Steuerzahler bezahlen doch dich und deinen Laden\u201c beschimpft wurde, sondern dass mir auch Pr\u00fcgel angedroht wurde.\n\nNat\u00fcrlich gebe ich Ihnen recht: All die Straftatbest\u00e4nde w\u00e4ren auch jetzt schon unter Umst\u00e4nden strafrechtlich verfolgbar. Wir erleben aber auch, dass Sanit\u00e4ter oder Brandwachen der Freiwilligen Feuerwehr auf Festen, wo sie Bereitschaftsdienst leisten, bei Schl\u00e4gereien pl\u00f6tzlich Objekt der Aggression sind.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":234,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das wird alles bestraft!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":235,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Es gibt allerdings einen Riesenunterschied zwischen dem B\u00fcrger und Politiker, der ich bin, und mir als THW-Helfer. Als normaler B\u00fcrger kann ich versuchen, mich einer solchen Situation deeskalierend zu entziehen oder, wenn ich wei\u00df, dass dort eine gef\u00e4hrliche Situation droht, sie zu vermeiden. Genau das k\u00f6nnen Polizeibeamte, Feuerwehrleute, Sanit\u00e4ter und andere Rettungskr\u00e4fte nicht. Sie m\u00fcssen sich oft sogar dieser Situation aussetzen, um helfen zu k\u00f6nnen. Das ist der fundamentale Unterschied.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":236,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Dann werden sie gesch\u00fctzt nach \u00a7 113!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":237,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Deswegen k\u00f6nnen wir sie beim Schutz, auch beim strafrechtlichen Schutz, nicht so behandeln wie jemanden, der durch eigenes Zutun auch dazu beitragen k\u00f6nnte, dass die Gef\u00e4hrdung bzw. der Straftatbestand nicht eintritt.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712262,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":239,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Ich kann, Herr Str\u00f6bele - das ist Ihre graue Theorie -, auf dem Deich nicht zu demjenigen, der mich angreift, sagen: \u201eIch gehe, dann hast du deinen Frieden, und ich habe meine Ruhe\u201c und damit den Konflikt vermeiden. Ich muss dableiben, weil ich das Ziel habe, zu helfen. Der Sanit\u00e4ter kann nicht sagen: \u201eAuf das Fest gehe ich nicht\u201c, weil dort \u00fcblicherweise Schl\u00e4gereien und andere Zwischenf\u00e4lle drohen. Er hat den Auftrag, ob als Ehrenamtlicher oder als Hauptamtlicher, dort helfen zu m\u00fcssen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":240,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Eingreifen muss er!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":241,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Er hat auch das Ethos, dort zu helfen, und das will er auch.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712266,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":243,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Deswegen kann ich nicht sagen, dass da der gleiche Schutz wie der f\u00fcr einen B\u00fcrger reicht, der sich auf andere Weise solch einer Situation entziehen kann.\n\nDann kommen wir zu einem zweiten Punkt und reden \u00fcber den Strafrahmen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":244,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Kollege Reichenbach, der Kollege Str\u00f6bele h\u00e4tte gerne eine Zwischenfrage gestellt.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":245,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Gerne, das verl\u00e4ngert meine knappe Redezeit.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":246,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, ich erkenne ja an, dass Sie bem\u00fcht sind, eine Unterscheidung hinzubekommen, warum dies notwendig ist. Wenn aber auf einem Fest eine Schl\u00e4gerei stattfindet, dann kann der Polizeibeamte, der dort ist, nicht nach Hause gehen, sich wegducken oder sich unter dem Tisch verstecken, sondern er muss eingreifen. Aber genau in diesem Augenblick steht er unter dem besonderen Schutz des geltenden \u00a7 113 StGB, Widerstand gegen Vollstreckungsbeamte, nach dem er besonders gesch\u00fctzt ist. Das hat der Gesetzgeber schon vor Jahren so eingef\u00fchrt, \u00fcbrigens damals auch nicht ganz unumstritten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":247,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank, Kollege Str\u00f6bele, f\u00fcr die Zwischenfrage. Ich denke, Sie offenbaren damit ein wenig Praxisferne. Ich spreche eben nicht \u00fcber den Feuerwehrmann,","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":248,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":249,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"der zu Hilfe eilt, weil er einen Brand l\u00f6schen muss, oder \u00fcber den Polizisten, der einschreitet, weil es zu einer Schl\u00e4gerei kommt, oder den Sanit\u00e4ter, der einen Verletzten zu versorgen hat. Ich spreche von denen, die Bereitschaft haben, die am Rande des Festes stehen und Brandwache leisten. Das ist noch keine Vollstreckungshandlung in Ihrem Sinne. Sie k\u00f6nnen eben nicht, wie man es als Privatperson tun k\u00f6nnte, sagen: \u201eNein, auf dem Fest wird es mir langsam zu brenzlig und zu gef\u00e4hrlich. Ich gehe jetzt\u201c, sondern sie haben dazubleiben.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":250,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wer erwartet das denn?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":251,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Sie haben weiter Brandwache zu leisten und weiter als Sanit\u00e4ter in Bereitschaft zu stehen. Ich glaube, Sie verkennen diesen Unterschied.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712276,"profile_url":null,"sequence":252,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712277,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe der Abg. Hans-Christian Str\u00f6bele und Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":254,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Der letzte Punkt: der Strafrahmen. Mir hat ein Sanit\u00e4ter, der angegriffen wurde - es kam dann auch zu einer Verhandlung und einer Verurteilung -, berichtet, dass er sehr entt\u00e4uscht war, da die Strafe aufgrund des Strafrahmens relativ niedrig ausfiel. Er sagte: Ich habe nach dem Urteil das Gef\u00fchl gehabt, ich sei so etwas wie Freiwild. - Ich denke, auch darum geht es, wenn wir dieses Gesetz hier beraten.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":255,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ihnen geht es um das Gef\u00fchl, aber nicht darum, etwas zu verhindern!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":256,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"Deshalb bin ich der festen Auffassung, dass wir dies tun sollten. Ich war \u00fcbrigens schon immer dieser Auffassung.\n\nAu\u00dferdem sollten wir im Zuge der Beratungen auch das Problem der Gaffer, die zunehmend das Leben Dritter gef\u00e4hrden, indem sie die Einsatzkr\u00e4fte behindern -","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":257,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Aber die werden alle nicht bestraft!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gerold-reichenbach","sequence":258,"sitzung":219,"speaker":"Gerold Reichenbach (SPD)","speaker_cleaned":"Gerold Reichenbach","speaker_fp":"gerold-reichenbach","speaker_key":"1697","speaker_party":"spd","text":"ich erinnere nur an die Rettungsgasse -, aufnehmen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712283,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":260,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss dieser Aussprache hat das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion der Kollege Dr. Volker Ullrich.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712285,"profile_url":null,"sequence":261,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":262,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen eine besorgniserregende Entwicklung in unserem Land beobachten: die Zunahme von Gewalt gegen Polizeibeamte, Rettungskr\u00e4fte und Feuerwehrleute. Diejenigen, die sch\u00fctzen, helfen und retten, werden selbst zur Zielscheibe von Angriffen. Allein im Jahr 2015 waren es beinahe 65 000 F\u00e4lle.\n\nWir d\u00fcrfen diese Entwicklung nicht hinnehmen, und wir machen mit dieser Debatte deutlich, dass wir die Verpflichtung haben, diejenigen zu sch\u00fctzen, die uns sch\u00fctzen. Deshalb freue ich mich, dass der Bundesjustizminister auf unser Dr\u00e4ngen diesen Gesetzentwurf vorgelegt hat. Der bessere gesetzliche Schutz von Rettungskr\u00e4ften, Polizisten und Feuerwehrleuten ist unsere Herzensangelegenheit.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712287,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":264,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Mit der FDP habt ihr das ja nicht hinbekommen!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":265,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Mit diesem Gesetzentwurf werden Polizisten aber nicht nur bei Vollstreckungshandlungen gesch\u00fctzt, sondern auch ganz allgemein bei Diensthandlungen aller Art. Diese t\u00e4tlichen Angriffe werden zuk\u00fcnftig h\u00e4rter bestraft. Den gleichen Schutz erhalten auch Feuerwehrleute und Rettungskr\u00e4fte, die Angriffen ausgesetzt sind. Dieser Gesetzentwurf ist, wie ich meine, die rechtsstaatlich gebotene und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige strafrechtliche Antwort auf die zu Recht zu beklagenden Entwicklungen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":266,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das scheitert schon an der Geeignetheit!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":267,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Im Augenblick wird eingewendet, dass es zu \u00fcberhaupt keiner \u00c4nderung des Strafrechts kommen m\u00fcsse, da das geltende Recht doch ausreichend Schutz bieten w\u00fcrde.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":268,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr alle Leute!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":269,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Argumente \u00fcbersehen aber ein wichtiges Detail:","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":270,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ich bin gespannt!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":271,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist dadurch, dass K\u00f6rperverletzung und Beleidigung Delikte darstellen, der Schutz der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit gew\u00e4hrleistet. Polizisten, Feuerwehrleute und Rettungskr\u00e4fte sind aber durch ihre T\u00e4tigkeit besonderen Gefahren ausgesetzt, denen sie nicht ausweichen k\u00f6nnen. Sie sind diesen Gefahren ausgesetzt, weil sie Repr\u00e4sentanten des Rechtsstaats und des Gewaltmonopols sind. Wir sch\u00fctzen damit auch unseren Staat, die Rechtsstaatlichkeit und das Gewaltmonopol.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712296,"profile_url":null,"sequence":272,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":273,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Wann kommt das Gesetz f\u00fcr Zugbegleiter?","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":274,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden uns im Gesetzgebungsverfahren auch die Frage stellen m\u00fcssen, wie wir weitere Gruppen, die unter Respektlosigkeit und Anfeindungen leiden,","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":275,"sitzung":219,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Jobcenter!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":276,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"besser sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich spreche von Mitarbeitern in Jobcentern, Angestellten in B\u00fcrgerb\u00fcros, Fahrkartenkontrolleuren, Busfahrern und vielen anderen, die einen Dienst f\u00fcr die Allgemeinheit tun. Auch sie haben Schutz verdient.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712301,"profile_url":null,"sequence":277,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":278,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Uns ist dabei vollkommen klar: Weder Respekt noch einen sorgsamen Umgang miteinander vermag eine Gesellschaft allein durch ihre Rechtsordnung sicherzustellen. Sie muss aber klar und deutlich zum Ausdruck bringen, dass Gewalt unter keinen Umst\u00e4nden akzeptiert werden darf. Ein Rechtsstaat, der sich aus guten Gr\u00fcnden von der historischen Auffassung eines \u00dcber- bzw. Unterordnungsverh\u00e4ltnisses zwischen der Staatsgewalt und den B\u00fcrgern verabschiedet hat, muss dies auch im Umgang mit seiner eigenen Polizei vollziehen. Es sind nicht nur anonyme Uniformen, die dem B\u00fcrger gegen\u00fcberstehen, sondern es sind unsere Polizeibeamten. Es sind Menschen mit ihrer W\u00fcrde und mit ihrem Recht auf Schutz.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712303,"profile_url":null,"sequence":279,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":280,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, angesichts von Respektlosigkeit, Hass und Verrohung der Sprache fehlt es in diesen Tagen nicht an Aufrufen zu einem anst\u00e4ndigen Umgang. Wenn wir \u00fcber diese Themen reden, d\u00fcrfen wir aber diejenigen nicht vergessen, die die Rechtsstaatlichkeit und das Gewaltmonopol erst durchsetzen: unsere Polizisten - am Wochenende, in der Nacht, im Schichtdienst, im mittleren Dienst bezahlt. Ihnen geh\u00f6rt unsere Solidarit\u00e4t.\n\nDeutlich wird: Wer auch immer glaubt, das Gewaltmonopol dieses Staates infrage stellen und damit die Geltung des Rechts und unser friedliches Zusammenleben gef\u00e4hrden zu k\u00f6nnen, der muss wissen, dass wir dem auch mit diesem Gesetzentwurf eine deutliche Absage erteilen. Eine \u00c4nderung des Strafrechts wird aber nicht gen\u00fcgen. Wir brauchen in unserem Land auch ein starkes Bewusstsein und einen konsequenten Einsatz f\u00fcr Polizei und Justiz.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712305,"profile_url":null,"sequence":281,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":282,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Die Verantwortlichen in Bund und L\u00e4ndern sind aufgerufen, f\u00fcr eine ausreichende und angemessene Personalausstattung zu sorgen. Das wird einen erheblichen Mitteleinsatz kosten und seine Zeit in Anspruch nehmen. Aber wer vom Rechtsstaat redet, der muss auch \u00fcber \u00dcberstunden bei der Polizei, \u00fcber Stellenbesetzungen und gute Ausr\u00fcstung sprechen. Wer die Bedingungen bei der Polizei verbessern m\u00f6chte, der muss auch die Verg\u00fctung von Polizisten in Ballungsgebieten und die Personalausstattung bei Staatsanwaltschaften und Gerichten in Angriff nehmen.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712307,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":284,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Lange Verfahrensdauern lassen sich manchmal nicht vermeiden. Sie sind niemals bequem. Aber Verfahrenseinstellungen, die allein dem Umstand geschuldet sind, dass eine zu geringe Personalausstattung bei Polizei oder Justiz vorhanden war, sind f\u00fcr einen Rechtsstaat nicht hinnehmbar, und das bringen wir auch deutlich zum Ausdruck.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712309,"profile_url":null,"sequence":285,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Frank Tempel [DIE LINKE]","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":286,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Der Bund hat gehandelt. Er hat \u00fcber 3 000 neue Stellen bei der Bundespolizei geschaffen","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":287,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Danke, SPD!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":288,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"und die Ausr\u00fcstung kontinuierlich verbessert.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":289,"sitzung":219,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Stellen, die ihr vorher abgebaut habt!","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":290,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen und eine starke gesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung. Wir brauchen auch in den L\u00e4ndern, dort, wo andere politische Gruppierungen Verantwortung tragen, eine bessere Personalausstattung und eine bessere Ausr\u00fcstung.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712315,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":292,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir brauchen einen besseren gesetzlichen strafrechtlichen Schutz f\u00fcr Polizisten, Feuerwehrleute und Rettungskr\u00e4fte. Wenn wir das alles angehen und damit auch die gesellschaftliche Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr diese wichtige Arbeit erh\u00f6hen, dann haben wir unserem Rechtsstaat und unserer Freiheit einen starken Dienst geleistet.\n\nIch m\u00f6chte meine Rede schlie\u00dfen mit einem Dank an alle Polizisten, Rettungskr\u00e4fte und Feuerwehrleute, die tagt\u00e4glich f\u00fcr Freiheit und Sicherheit einstehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712317,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":294,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf der Drucksache 18\/11161 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Andere Vorschl\u00e4ge dazu gibt es nicht. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Zusatzpunkt 8 sowie den Tagesordnungspunkt 5 auf:\n\nZP 8\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Kerstin Andreae, Dr. Thomas Gambke, Renate K\u00fcnast, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMehr f\u00fcr das Gemeinwohl - Steuerabzug f\u00fcr Managergeh\u00e4lter deckeln\n\nDrucksache 18\/11176\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\n5.\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Dr. Sahra Wagenknecht, Dr. Dietmar Bartsch, Klaus Ernst, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nManagergeh\u00e4lter wirksam begrenzen\n\nDrucksache 18\/11168\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie (f)\n\nFederf\u00fchrung strittig\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch gegen die Dauer der Aussprache erhebt sich keiner. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erster Rednerin der Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt das Wort.","top":"TOP 21 Schutz von Vollstreckungsbeamten und Rettungskr\u00e4ften","top_id":15204,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":295,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Managergeh\u00e4lter, Boni: Kartell des Schweigens \u00fcber Jahre. Geschwiegen haben die Manager nat\u00fcrlich selbst. Geschwiegen hat die Gro\u00dfe Koalition. Geschwiegen haben Aufsichtsr\u00e4te. Geschwiegen hat ein Ministerpr\u00e4sident. Geschwiegen haben sogar Betriebsr\u00e4te und Gewerkschafter. Alle, die immer gern \u00fcber Gerechtigkeit reden, wenn es um die anderen geht, schweigen.\n\nEin Kanzlerkandidat redet - gut so -, schweigt aber, wenn es pl\u00f6tzlich um VW geht, wenn es pl\u00f6tzlich um das Stammland geht, wenn es pl\u00f6tzlich um die eigenen Leute geht. Wenn es um Glaubw\u00fcrdigkeit gehen soll, dann macht man das anders, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712320,"profile_url":null,"sequence":296,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":297,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Also reden wir. Anlass dieses Mal: 12 Millionen Euro Abfindung f\u00fcr 13 Monate T\u00e4tigkeit von Christine Hohmann-Dennhardt im VW-Vorstand. Sie erinnern sich? Das war jene Frau, die von Daimler abgeworben wurde, um im Zuge des Dieselabgasskandals Ordnung in den Saustall VW zu bringen. Sie war Integrit\u00e4ts- und Compliance-Chefin - ausgerechnet. 12 Millionen Euro.\n\nEs ist nicht verwunderlich, dass bei VW ausgerechnet die Frau f\u00fcr Integrit\u00e4tsfragen geht. Es ist auch nicht verwunderlich, dass es die Abfindungspraktiken immer noch gibt. Schlie\u00dflich bezahlte der Konzern - wir erinnern uns - auch die Heizung f\u00fcr den Koi-Karpfen-Teich des fr\u00fcheren VW-Chefs. Seine Betriebsrente von VW \u00fcbrigens 3 100 Euro pro Tag. Schon klar, dass es dann f\u00fcr den Koi nicht mehr reicht.\n\nNun kommt ausgerechnet von VW der Vorschlag, Managergeh\u00e4lter auf 10 Millionen Euro zu begrenzen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712322,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":219,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Armen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":299,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Klar, wenn man die Rekordbez\u00fcge von 17,5 Millionen Euro als Ma\u00dfstab nimmt, die der Ex-Vorstandsvorsitzende Winterkorn eingestrichen hat, sind 10 Millionen Euro schon weniger. Wenn man sich einmal anschaut, was im DAX los ist, dann sieht man: Es gibt genau zwei Vorst\u00e4nde, die dar\u00fcber liegen. F\u00fcr alle anderen ist das, was VW vorschl\u00e4gt, eine Orientierung nach oben. Meine Damen und Herren, das ist obsz\u00f6n. Das ist alles andere, als verstanden zu haben, worum es hier eigentlich geht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712324,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712325,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":219,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":302,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch tragisch, dass man heute bei VW nicht an moderne Autos, an sichere Autos, an umweltbewusste Autos, gar an Elektroautos denkt, sondern man denkt an Boni, Dieselskandal. Aber es gibt leider \u00fcberhaupt niemanden, der daf\u00fcr Verantwortung \u00fcbernimmt. Das schadet dem Gemeinwohl, meine Damen und Herren, und zwar grundst\u00e4ndig.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712327,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":304,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch absurd. Es widerspricht auch allen wirtschaftlichen Ideen, wie man nachhaltig wirtschaftet. Und es widerspricht \u00fcbrigens auch dem, was die allermeisten Menschen, die heute in der Wirtschaft Verantwortung \u00fcbernehmen, denken und sagen. Die vielen Unternehmerinnen und Unternehmer, die redlich handeln, die vielen Unternehmerinnen und Unternehmer, die sich nicht obsz\u00f6ne Betr\u00e4ge in die eigene Tasche stecken, werden in Mithaftung genommen. So wird ein ganzer Berufszweig durch solch obsz\u00f6nes Handeln diskreditiert, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712329,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":306,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Kein Zweifel: Manager in einem gro\u00dfen Konzern zu sein, ist ein harter Job. Die Verantwortung ist gro\u00df. Aber dass man deswegen 57-mal mehr verdienen muss - das ist der Durchschnitt bei DAX-Unternehmen - als der Arbeiter im eigenen Unternehmen, das geht nicht, das hat nichts mit Zusammenhalt zu tun. Das ist das Gegenteil von dem, was Verantwortung bedeutet.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712331,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":308,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Da will ich gar nicht \u00fcber die Rettungssanit\u00e4terin und ihre Verantwortung reden; das werden sich viele dazudenken. Solche Millionengeh\u00e4lter, meine Damen und Herren, kann man nicht mit Leistung, Verantwortung, Weitblick rechtfertigen - all dem, von dem dann immer die Rede ist. Denn auch in einem DAX-Konzern gilt: Es sind immer viele Menschen f\u00fcr den Erfolg verantwortlich, mit ihrer Leistung, mit ihrer Kreativit\u00e4t, ihrem Engagement und ihrem Wissen. Ja, wer viel leistet, soll anst\u00e4ndig bezahlt werden - nat\u00fcrlich! Aber was hier geschieht, hat eben nichts mit nachhaltiger Unternehmensf\u00fchrung zu tun.\n\nVor allem - wenn es um Vertrauen geht -: Was ist denn eigentlich, wenn man sich seiner Verantwortung als nicht w\u00fcrdig erweist, weil man es etwa in der Automobilbranche verschl\u00e4ft, zukunftsf\u00e4hige Entscheidungen zu treffen, wie beispielsweise in Bezug auf die Elektromobilit\u00e4t, oder wenn durch den Abgasskandal bei VW 23 000 Menschen ihre Jobs verlieren? Was macht dann der Vorstand? Er streicht immer noch 63,2 Millionen Euro im Gesch\u00e4ftsjahr 2015 ein. Das geht nicht, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712333,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":310,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wenn es einen Bonus gibt, dann muss es doch auch einen Malus geben. Das muss doch selbstverst\u00e4ndlich sein. Wenn man von Verantwortung redet, dann muss dies auch dann gelten, wenn es schlecht l\u00e4uft, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712335,"profile_url":null,"sequence":311,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":312,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es kann nicht sein, dass es, wenn es schlecht l\u00e4uft, eine Extraschippe obendrauf gibt.\n\nSie von der Gro\u00dfen Koalition haben jahrelang nichts dagegen getan, diese Praxis zu \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":313,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":314,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben dagegengestimmt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":315,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Jahrelang waren Sie unt\u00e4tig, und dann beginnt der Wahlkampf und es tut sich etwas. Ich bin ja daf\u00fcr - wenn es jetzt geht, dann von mir aus gerne.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712340,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":317,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Selbst Frau Hasselfeldt hat sich inzwischen daf\u00fcr ausgesprochen. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch! Ich bin gespannt, was Sie dazu sagen. Ich habe geh\u00f6rt, bei Ihnen in der Fraktion gab es deswegen \u00c4rger.\n\nIch bin gespannt. In Niedersachsen jedenfalls war Herrn Weil die soziale Gerechtigkeit nicht so wichtig, und er hat die Bosse gew\u00e4hren lassen. Im \u00dcbrigen haben auch die IG Metall und die Betriebsr\u00e4te im Aufsichtsrat kein gutes Bild abgegeben, sondern sie haben durchgewinkt. Still war Herr Weil auch, als es um die 12 Millionen Euro f\u00fcr Frau Hohmann-Dennhardt ging. Herr Kahrs hat ja dann vorgeschlagen, dass Frau Dennhardt das Geld doch bitte spenden k\u00f6nnte. Ein umfassenderes Eingest\u00e4ndnis, dass es eine absurde Praxis ist, ein umfassenderes Eingest\u00e4ndnis der eigenen, absurden Unt\u00e4tigkeit kann es gar nicht geben, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712342,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":319,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das Ganze hat Herr Weil im Fall Hohmann-Dennhardt gemacht - das kann ich Ihnen nun wirklich nicht ersparen -, obwohl die Mehrheit des Nieders\u00e4chsischen Landtags, mit SPD und B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und sogar der CDU, beschlossen hat, dass es anders gehen soll.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712344,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Peter Stein [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":321,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das war im Jahr 2013. Im Jahr 2015 wurde immer noch das Gegenteil getan. Und ich m\u00f6chte wissen, wie Sie das sehen. Ich m\u00f6chte auch wissen, warum Sie im Oktober 2016, als wir hier im Bundestag eine Debatte dazu hatten, nicht zugestimmt haben. Da h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich auch schon die Gelegenheit gehabt, meine Damen und Herren.\n\nIch fordere Sie auf: Handeln Sie jetzt endlich! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass man mit dieser Obsz\u00f6nit\u00e4t aufh\u00f6rt! Sorgen Sie daf\u00fcr, dass Zusammenhalt ernst gemeint ist, dass Glaubw\u00fcrdigkeit ernst gemeint ist und dass das nicht nur f\u00fcr die unten gilt, sondern auch f\u00fcr die ganz oben. Daf\u00fcr stehen wir jedenfalls, und ich hoffe, Sie auch, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712346,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":323,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung hat jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister das Wort.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712348,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":325,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Fraktionen B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und Die Linke haben heute Antr\u00e4ge zur Deckelung von Managergeh\u00e4ltern eingebracht. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Wie die meisten von uns habe auch ich mich in den letzten Wochen sehr \u00fcber eine Entscheidung in Niedersachsen ge\u00e4rgert, auf die die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag Bezug nehmen; Frau G\u00f6ring-Eckardt hat sie eben angesprochen. Mich treibt dabei nicht der Neid auf die Bezahlung von Mitmenschen. Ich habe kein Problem mit einer leistungsgerechten Verg\u00fctung. Allerdings muss man die Frage stellen: Wo ist an dieser konkreten Stelle die Leistung, und wo ist an dieser Stelle die Angemessenheit der Verg\u00fctung dieser Leistung?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712350,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":327,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Hier zeigt sich: Unangemessene Abfindungen f\u00fcr Vorst\u00e4nde sind zuallererst ein Zeichen daf\u00fcr - das haben Sie zu Recht angesprochen, Frau G\u00f6ring-Eckardt -, dass Aufsichtsr\u00e4te ihre Verantwortung, wie in dem konkreten Fall, nicht wahrgenommen haben.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":328,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":329,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Der Aufsichtsrat hat aus meiner Sicht gegen\u00fcber dem Unternehmen, gegen\u00fcber den Aktion\u00e4ren, gegen\u00fcber der Gesellschaft und gegen\u00fcber den Arbeitnehmern die Pflicht, diese Verantwortung wahrzunehmen. Das ist keine freiwillige Veranstaltung. Wir haben diese Verantwortung der Aufsichtsratsmitglieder im Aktiengesetz niedergelegt. Insofern gibt es eine rechtliche Bindung, diese h\u00f6chstpers\u00f6nliche Verantwortung wahrzunehmen. Das gilt aus meiner Sicht in besonderem Ma\u00dfe dann, wenn ein Aufsichtsrat nebenher auch noch ein \u00f6ffentliches Mandat hat, zum Beispiel als Ministerpr\u00e4sident eines Bundeslandes. Dann ist er aus meiner Sicht in besonderer Weise dem Gesetz verpflichtet.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":330,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt! Genau!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":331,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie haben eben von Schweigen und von Verantwortung gesprochen. Wenn ich richtig unterrichtet bin, tragen Sie mit Ihrer Landtagsfraktion das Verhalten dieses Ministerpr\u00e4sidenten mit.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":332,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Eben nicht!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":333,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Was verschweigen Sie da? Wo nehmen Sie an dieser Stelle die Verantwortung wahr? Wo sind Sie als B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen dort t\u00e4tig geworden?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712358,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712359,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":336,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Am meisten erstaunt mich, dass Sie in erster Linie nicht \u00fcber das konkrete Verhalten einzelner Aufsichtsorgane reden. Wir sollten gemeinsam darauf hinwirken, dass dort verantwortlich gehandelt wird.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712361,"profile_url":null,"sequence":337,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":338,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":339,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte gerne zusammenh\u00e4ngend vortragen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712364,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":341,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"- Ich glaube, es muss schon m\u00f6glich sein, dass man im Zusammenhang Stellung nimmt zu einem Sachverhalt, ohne dass man abgelenkt und auf Nebenkriegsschaupl\u00e4tze gelockt wird.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":342,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Erst Behauptungen aufstellen und dann sich nicht trauen, mit der Richtigstellung umzugehen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712367,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":344,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"- Mir ist schon klar, dass Sie sich dar\u00fcber aufregen. Sie sind hier scheinheilig aufgetreten, mit einer Doppelmoral, haben hier erz\u00e4hlt, andere sollen Verantwortung wahrnehmen, haben in Ihrer Rede aber kein einziges Wort zu Ihrer eigenen Verantwortung gesagt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712369,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":346,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":347,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Bei allem berechtigten \u00c4rger \u00fcber Abfindungen, die auch bei bestem Willen aus meiner Sicht nicht nachvollziehbar sind, sollten wir nicht vergessen: In der Verfassung dieses Landes sind Vertragsfreiheit und Tarifautonomie niedergelegt. Diese verfassungsrechtlichen Grunds\u00e4tze sollten wir beachten! Der Gesetzgeber kann t\u00e4tig werden, wenn die Verantwortlichen in der Wirtschaft es nicht selbst schaffen, angemessene Regelungen zu finden. In einer freiheitlichen Wirtschaftsordnung sollten eigentlich die Verantwortlichen ihre Verantwortung wahrnehmen. So sieht es \u00fcbrigens auch der Corporate Governance Kodex vor.\n\nIm \u00dcbrigen geht es hier um einen noch nicht umgesetzten Punkt, den wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben. Ich bin der Meinung, es besteht dringender Handlungsbedarf, das, was im Koalitionsvertrag steht, umzusetzen. Wenn Aufsichtsr\u00e4te, also zum Beispiel Arbeitnehmervertreter und Vertreter des Landes, ihre Verantwortung nicht wahrnehmen - Frau G\u00f6ring-Eckardt, Sie haben darauf hingewiesen, dass das in diesem Fall so war -, dann sollte man die Verantwortung in die H\u00e4nde der Eigent\u00fcmer legen. Dann sollte anstelle des Aufsichtsrats die Hauptversammlung entscheiden. Das haben wir vereinbart, und das sollten wir auch gesetzlich umsetzen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712372,"profile_url":null,"sequence":348,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":349,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Ein regulierender Eingriff muss gut begr\u00fcndet sein. Ein Argument, das Sie in Ihrem Antrag anf\u00fchren, ist aus meiner Sicht nicht zutreffend. Denn die Allgemeinheit finanziert \u00fcberh\u00f6hte Geh\u00e4lter nicht anteilig mit.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":350,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Klar! Durch Steuerabschreibungen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":351,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Sie vergessen bei dieser Behauptung, dass Geh\u00e4lter selbstverst\u00e4ndlich vom Empf\u00e4nger zu versteuern sind, und zwar mit seinem pers\u00f6nlichen Steuersatz. Wenn man Ihrem Antrag folgen w\u00fcrde, w\u00fcrde das zu einer Doppelbesteuerung f\u00fchren, n\u00e4mlich zun\u00e4chst auf Unternehmensebene und anschlie\u00dfend noch einmal bei dem Bezieher des Einkommens.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":352,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Frau Hasselfeldt fand das gut!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":353,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Ich erwarte eine Antwort darauf, wie Sie damit umgehen wollen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712378,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":355,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Zum Zweiten gilt nach meiner Kenntnis Artikel 3 Grundgesetz. Artikel 3 Grundgesetz ist der Gleichheitssatz. Wir m\u00fcssen jegliche Abweichung von Artikel 3 Grundgesetz rechtfertigen. Wir k\u00f6nnen - so ist die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts - das objektive Nettoprinzip anwenden und von diesem in begrenztem Umfang von Artikel 3 abweichen. Dann muss aber folgerichtig dargelegt werden, warum wir das tun. Bei der Entfernungspauschale zum Beispiel hatten wir versucht, in der Gesetzgebung entsprechend vorzugehen; dies ist uns damals aber nicht vollst\u00e4ndig gelungen. Insofern ist das, was Sie hier vorschlagen, aus meiner Sicht nicht im Einklang mit dem, was unser Grundgesetz vorsieht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712380,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":357,"sitzung":219,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Machen Sie doch selber einen Vorschlag! Wir warten schon Jahre darauf!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":358,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"In diesem Land zahlen 73 000 Menschen den Spitzensteuersatz. Diese 73 000 Mitb\u00fcrger finanzieren 12 Prozent des Aufkommens der Einkommensteuer. Ich glaube, wir sollten uns fragen: Wenn wir zu solchen Regelungen kommen w\u00fcrden, wie Sie sie vorschlagen, w\u00e4ren wir dann f\u00fcr die Bezieher solcher Einkommen ein besonders attraktiver Standort?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712383,"profile_url":null,"sequence":359,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":360,"sitzung":219,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie denn selber auch einen Vorschlag?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712385,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":219,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Hat er gerade gemacht!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":362,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Wir werben gerade im Kontext des Brexit daf\u00fcr, ein attraktiver Standort zu sein und zu bleiben. Sie unternehmen alles daf\u00fcr, dass wir das nicht sind.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":363,"sitzung":219,"speaker":"Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":"1413","speaker_party":"linke","text":"Das ist ja die H\u00f6he!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":364,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Insofern werbe ich daf\u00fcr, dass wir uns im Steuerrecht an der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit orientieren und Gerechtigkeit im Steuerrecht beibehalten.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712389,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":366,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Unternehmen sind nicht vollkommen frei, ihre Verg\u00fctungen an Vorstandsmitglieder festzulegen. Wir haben zum Beispiel speziell bei Finanzinstituten die Relation zwischen Fest- und variablem Gehalt geregelt. Wir haben sogar geregelt, dass gew\u00e4hrte variable Verg\u00fctungsbestandteile wieder zur\u00fcckgefordert werden k\u00f6nnen. Ich glaube, entlang dieser \u00dcberlegungen kann man vorgehen, wenn man der Einsch\u00e4tzung folgt, dass wir zu hohe Verg\u00fctungen, zu hohe Abfindungen haben.\n\nIch w\u00fcrde mich dar\u00fcber freuen, wenn diejenigen, die in die zust\u00e4ndigen Gremien gew\u00e4hlt sind, ihre Verantwortung wahrnehmen. Bei mitbestimmten Unternehmen ist mindestens die H\u00e4lfte der Vertreter von der Arbeitnehmerbank. Diese Vertreter sollten ihre Verantwortung insbesondere mit Blick auf die Interessen der Arbeitnehmer wahrnehmen.\n\nVielen Dank. Ich freue mich auf die Debatte zu dieser Thematik.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712391,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":368,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, der Kollege Kindler erh\u00e4lt jetzt das Wort f\u00fcr eine Kurzintervention. Darauf k\u00f6nnen Sie dann antworten. - Herr Kollege Kindler.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":369,"sitzung":219,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Staatssekret\u00e4r Meister, ich habe vor allen Dingen verstanden, dass Sie jetzt in dieser Rede nach Gr\u00fcnden gesucht haben, die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit f\u00fcr Managergeh\u00e4lter, f\u00fcr Boni und Abfindungen nicht zu deckeln. Ich finde das, ehrlich gesagt, peinlich. Ich finde, der Deutsche Bundestag muss heute zu einer Entscheidung kommen, wie man regeln kann, dass diese Millionenabfindungen f\u00fcr Manager endlich gedeckelt und nicht durch Steuergeld weiter bezuschusst werden.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712394,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":371,"sitzung":219,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich auch zu Niedersachsen und zu der Rolle der Gr\u00fcnen dort ge\u00e4u\u00dfert. An dieser Stelle Ihrer Rede hatten Sie meine Zwischenfrage leider nicht zugelassen. Deswegen gehe ich jetzt in einer Kurzintervention darauf ein. Es ist so im Aktienrecht - das wissen auch Sie -, dass die Aufsichtsratsmitglieder verantwortlich sind und dass nicht Parteien in Aufsichtsr\u00e4ten sind, sondern dass Personen Aufsichtsratsmitglieder sind. Das sind in diesem Fall Stephan Weil und Olaf Lies von der Sozialdemokratie.\n\n2013 hat die rot-gr\u00fcne Koalition im nieders\u00e4chsischen Landtag mit Mehrheit einen Antrag beschlossen, der vorsah, dass Managergeh\u00e4lter, Boni und Abfindungen bei der steuerlichen Abzugsf\u00e4higkeit gedeckelt werden. Wir haben die Landesregierung auch aufgefordert, die pers\u00f6nliche Haftung von Vorstandsmitgliedern deutlich sch\u00e4rfer zu regeln.\n\nIch will Sie gern darauf aufmerksam machen, dass wir im Landtag auch stark kritisiert haben, dass Frau Hohmann-Dennhardt eine solch hohe Abfindung bekommen hat. Wir wollen die Aufkl\u00e4rung bei VW, beim Dieselskandal vorantreiben, und zwar hier im Deutschen Bundestag und im nieders\u00e4chsischen Landtag. Denn es geht nicht, dass dieser Konzern trotz des Dieselskandals noch so hohe Abfindungen zahlt. Wir wehren uns entschieden dagegen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712396,"profile_url":null,"sequence":372,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712397,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Olav Gutting [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":374,"sitzung":219,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich weise Sie auch ganz genau darauf hin, Herr Staatssekret\u00e4r, dass der Dieselskandal nicht erst in den letzten Jahren angefangen hat. Mit der Schummelsoftware wurde schon viel fr\u00fcher begonnen, n\u00e4mlich 2007, und richtig schlimm ist es 2011 geworden. Zu der Zeit waren nicht Sozialdemokraten im Aufsichtsrat, waren nicht Herr Weil und Herr Lies im Aufsichtsrat, sondern Christian Wulff und David McAllister von der CDU.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":375,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Ganz genau!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-christian-kindler\/archive\/215049","sequence":376,"sitzung":219,"speaker":"Sven-Christian Kindler (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sven-Christian Kindler","speaker_fp":"sven-christian-kindler","speaker_key":"1328","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte Sie, auch das zur Kenntnis zu nehmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712401,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712402,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":379,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben jetzt die M\u00f6glichkeit einer Entgegnung.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":380,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Kollege Kindler, zun\u00e4chst einmal habe ich daf\u00fcr geworben, dass jeder Mensch in unserem Land als Person dort Verantwortung wahrnimmt, wo er Verantwortung \u00fcbernommen hat.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712405,"profile_url":null,"sequence":381,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":382,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"- Nein, das ist nicht gemacht worden.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":383,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir gemacht!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":384,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Sie haben ja selbst in Ihrer Rede, Frau Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, darauf hingewiesen, dass die Arbeitnehmerbank und die beiden Vertreter des Landes","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712409,"profile_url":null,"sequence":385,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Von der SPD!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":386,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"zugestimmt haben - nicht beim Ausscheiden von Frau Hohmann-Dennhardt, sondern bei der Berufung von Frau Hohmann-Dennhardt, beim Wechsel vom fr\u00fcheren Arbeitgeber zum jetzigen Arbeitgeber VW. Das Pr\u00e4sidium des Aufsichtsrats hat zugestimmt, und dort waren genau diese Vertreter dabei.\n\nWorum ich geworben habe, ist, dass die Menschen, die das beschlossen haben, pers\u00f6nlich f\u00fcr das, was sie beschlossen haben, einstehen und die Verantwortung wahrnehmen. Das ist der Punkt, um den es geht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712411,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712412,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Sven-Christian Kindler [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":389,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Sie haben in Ihrer Rede dargelegt, Frau G\u00f6ring-Eckardt, dass es wenige F\u00e4lle sind - gemeint ist die Grenze, die VW jetzt vorschl\u00e4gt -, die hier \u00fcberschreitend sind. Deshalb haben wir kein allgemeines Ph\u00e4nomen zu regeln,","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":390,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Weder die Gewerkschaft noch die SPD! Haben Sie das \u00fcberhaupt mitbekommen?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":391,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"sondern wir haben die Verantwortung von denen sicherzustellen, die Verantwortung haben. Und an der Stelle wollen wir etwas tun.\n\nDer zweite Punkt: Ich glaube schon, Sie machen es sich ein bisschen billig,","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-freese\/archive\/216704","sequence":392,"sitzung":219,"speaker":"Ulrich Freese [SPD]","speaker_cleaned":"Ulrich Freese","speaker_fp":"ulrich-freese","speaker_key":"1510","speaker_party":"spd","text":"Nein, Sie machen es sich ein bisschen billig! Sie machen blanken Populismus!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":393,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"wenn Sie sich hier hinstellen und das im Allgemeinen kritisieren. Aber Sie fordern von den beiden Regierungsmitgliedern in Niedersachsen, die Sie mit Ihrer Stimme in die Verantwortung gew\u00e4hlt haben, nicht ein, dass diese Verantwortung gelebt wird.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712418,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":395,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir gerade getan!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":396,"sitzung":219,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"K\u00f6nnen Sie einmal zuh\u00f6ren?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":397,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Das zeugt von einer Doppelmoral. Es ist scheinheilig, hier so aufzutreten und zu fordern, es m\u00fcsse allgemein etwas geschehen, und im konkreten Fall auszuweichen und sich zu verstecken. Das lasse ich Ihnen nicht durchgehen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":398,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Meister, das ist billig! Das haben wir gerade nicht getan! Das haben wir schon 2013 nicht getan!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":399,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Da k\u00f6nnen Sie noch so lautstark \u00fcber andere Themen reden. An der Stelle h\u00e4tten Sie besser, wenn Sie sich so verhalten, Ihren Antrag gar nicht gestellt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712424,"profile_url":null,"sequence":400,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":401,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Dr. Sahra Wagenknecht f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712426,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":403,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren!\n\nMillionen Menschen f\u00fchlen, dass es in diesem Staat nicht gerecht zugeht \u2026\n\nWenn ein Konzernchef verheerende Fehlentscheidungen trifft, daf\u00fcr noch Millionen an Boni kassiert, eine Verk\u00e4uferin dagegen aber f\u00fcr eine kleine Verfehlung rausgeschmissen wird, dann geht es nicht gerecht zu.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712428,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":405,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, ich wundere mich, dass Sie jetzt nicht alle geklatscht haben. Das waren Aussagen Ihres Kanzlerkandidaten und k\u00fcnftigen Parteichefs.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712430,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":407,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Martin Schulz h\u00e4tte nat\u00fcrlich ehrlicherweise dazusagen k\u00f6nnen, dass die SPD in ihren letzten 15 Jahren Regierungszeit erhebliche Mitverantwortung f\u00fcr die von ihm zu Recht kritisierten Zust\u00e4nde tr\u00e4gt. Aber egal, sp\u00e4te Einsicht ist besser als gar keine Einsicht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712432,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":409,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich ist es ein Skandal, dass in diesem Land immer mehr Menschen trotz harter Arbeit auch nicht ansatzweise einen halbwegs gesicherten Wohlstand erreichen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend am oberen Ende der Einkommenspyramide Millionen eingestrichen werden, die jeden Bezug zur pers\u00f6nlichen Leistung verloren haben, wo elementare Prinzipien von Haftung und pers\u00f6nlicher Verantwortung v\u00f6llig au\u00dfer Kraft gesetzt sind. Das sind himmelschreiende Ungerechtigkeiten.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712434,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":411,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Und das empfinden die meisten Menschen zu Recht so.\n\nDeswegen ist es gut, dass Sie von der SPD das inzwischen auch so sehen. Dar\u00fcber freuen wir uns.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":412,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":413,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Die Freude w\u00e4re allerdings ungetr\u00fcbter, wenn wir das Gef\u00fchl h\u00e4tten, den Reden von Herrn Schulz w\u00fcrden jetzt auch reale Taten folgen. Es klang ja zun\u00e4chst gut, als die SPD-Fraktion angek\u00fcndigt hat, im M\u00e4rz einen Gesetzentwurf vorzulegen mit einem festgeschriebenen Maximalverh\u00e4ltnis zwischen Vorstandsgeh\u00e4ltern und durchschnittlichem Einkommen im Unternehmen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":414,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":415,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Das w\u00e4re vern\u00fcnftig. Deshalb haben wir als Linke genau das schon mehrfach in diesem Parlament beantragt. Allerdings hat sich Ihre eigene Wirtschaftsministerin davon schon wieder abgewandt und die Forderung auf eine Begrenzung der steuerlichen Abzugsf\u00e4higkeit von Managergeh\u00e4ltern reduziert - also das, was jetzt auch die Gr\u00fcnen beantragt haben.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712440,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ganz schlecht nachgelesen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":417,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Ja, glauben Sie denn im Ernst, dass die Begrenzung der steuerlichen Abzugsf\u00e4higkeit irgendeinen Konzern davon abhalten wird, weiter seine Gehaltsexzesse auszuleben? Das ist doch v\u00f6llig absurd, das h\u00e4tte doch gar keinen Effekt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712442,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-hirte-0","sequence":419,"sitzung":219,"speaker":"Christian Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Christian Hirte","speaker_fp":"christian-hirte","speaker_key":"1595","speaker_party":"cducsu","text":"Eben!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":420,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Und dann will die SPD ihren Gesetzentwurf nat\u00fcrlich auch nur dann im Parlament einbringen, wenn sie sich mit der CDU geeinigt hat. Nun hat zwar die Kanzlerin diese Woche, wie ich der Presse entnommen habe, ihre Fraktionskollegen sogar ermuntert, sie k\u00f6nnten ruhig \u00fcber die Begrenzung von Managergeh\u00e4ltern diskutieren - das finden wir wirklich gro\u00dfz\u00fcgig von ihr -,","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":421,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":422,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"aber f\u00fcr den Fall, dass es um mehr als ums Diskutieren geht, hat Herr Sch\u00e4uble schon einmal vorsorglich verfassungsrechtliche Bedenken angemeldet. Ich muss sagen: Es ist eigentlich schade, dass Herrn Sch\u00e4uble solche verfassungsrechtlichen Bedenken bei Milliardenbetr\u00fcgereien mit Cum\/Cum- und Cum\/Ex-Gesch\u00e4ften von Banken komischerweise nie gekommen sind. Das h\u00e4tte dem Staat und damit dem Steuerzahler Mindereinnahmen in H\u00f6he mehrerer Milliarden ersparen k\u00f6nnen; aber das nur nebenbei.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712447,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":424,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"So oder so: Jede Erfahrung, und auch der Redebeitrag von Herrn Meister nat\u00fcrlich, spricht dagegen, dass die SPD mit der CDU in dieser Frage eine vern\u00fcnftige Regelung erreichen wird.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712449,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":426,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Deshalb m\u00f6chten wir in Erinnerung rufen, dass es im Bundestag l\u00e4ngst eine Mehrheit von SPD, Linken und Gr\u00fcnen gibt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712451,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":428,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Sie brauchen also gar nicht Frau Merkel oder Herrn Sch\u00e4uble zu \u00fcberzeugen, Sie m\u00fcssen allenfalls einige allzu wirtschaftsliberale Gr\u00fcne \u00fcberzeugen. Aber ich finde: Das sollte machbar sein, und es ist auch dringend notwendig, wenn man sich die Entwicklungen ansieht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712453,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712454,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":431,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"- Ich habe gesagt: \u201eeinige\u201c Gr\u00fcne, da m\u00fcssen Sie sich nicht so sehr aufregen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":432,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Da ist jetzt aber viel los!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":433,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Anfang der 90er-Jahre lag das Verh\u00e4ltnis der Managerbez\u00fcge zu dem Einkommen eines durchschnittlichen Arbeitnehmers bei 1 : 28, das hei\u00dft, ein Manager bekam in einem Jahr so viel wie ein Arbeitnehmer in 28 Jahren. Das war schon ziemlich viel. Aber heute ist es v\u00f6llig anders. Heute liegt das Verh\u00e4ltnis im Schnitt bei 1 : 83, das hei\u00dft, ein Manager streicht in einem Jahr doppelt so viel ein wie ein durchschnittlicher Arbeitnehmer in seinem ganzen Erwerbsleben. Und dieser absurden Entwicklung haben Sie alle jahrelang zugeschaut.\n\nW\u00e4hrend Herr Schulz Gerechtigkeitsreden h\u00e4lt, stimmt Herr Weil der viel diskutierten 12-Millionen-Euro-Abfindung bei VW zu, und obendrauf - das ist noch nicht erw\u00e4hnt worden - gibt es auch noch eine Rente von rund 8 000 Euro f\u00fcr Frau Hohmann-Dennhardt bis zum Lebensende, und das Ganze f\u00fcr eine 13-monatige T\u00e4tigkeit. Angesichts dieser schamlosen Selbstbereicherung m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, wie hoch die Durchschnittsrente ist, die ein Arbeitnehmer nach 40 bis 45 Beitragsjahren erh\u00e4lt. Sie bel\u00e4uft sich dank Ihrer Rentenk\u00fcrzung auf etwa 1 000 Euro. Und dann wundern Sie sich, dass die Menschen emp\u00f6rt sind und dass viele den Politikbetrieb nur noch f\u00fcr korrupt und verlogen halten? Wenn Ihnen der Zusammenhalt unserer Gesellschaft wirklich am Herzen liegt, dann tun Sie doch endlich etwas daf\u00fcr, dass diese Schere nicht immer weiter auseinandergeht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712458,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":435,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Tun Sie etwas daf\u00fcr, dass die Durchschnittsrente steigt; man kann es nicht oft genug betonen. In \u00d6sterreich zum Beispiel bekommt ein Durchschnittsrentner 800 Euro mehr Rente, und zwar im Monat. Tun Sie etwas daf\u00fcr, dass diese Boniexzesse nicht mehr m\u00f6glich sind. Der einzig effektive Weg dazu ist tats\u00e4chlich eine Koppelung der Managerverg\u00fctungen an die Lohnentwicklung im Unternehmen, etwa in der Relation 1 : 20 zur unteren Lohngruppe, so wie wir das ja auch beantragt haben. Das w\u00e4re \u00fcbrigens nicht nur sozial gerechter, es w\u00fcrde vor allem ganz andere Anreize setzen; denn statt in erster Linie auf den Aktienkurs zu schielen, w\u00fcrden Manager dann belohnt, wenn sie ein Unternehmen so f\u00fchren, dass auch die Arbeitnehmer von der Entwicklung profitieren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712460,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":437,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Der Ehrgeiz in den Vorstandsetagen, jede sich bietende M\u00f6glichkeit zur Lohndr\u00fcckerei auszunutzen, w\u00fcrde ganz schnell gravierend ermatten; und das w\u00e4re ja vielleicht auch nicht schlecht.\n\nEs gibt \u00fcbrigens sehr erfolgreiche Unternehmen, in denen es eine solche Regelung gibt. Die Carl-Zeiss-Stiftung etwa hat seit dem 19. Jahrhundert eine Begrenzung der Managergeh\u00e4lter auf das Zehnfache des Durchschnittslohns in ihrem Statut. Und das ist ein Unternehmen, das seit etwa 150 Jahren erfolgreich ist.\n\nWir sollten nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber reden, weshalb es sich die gro\u00dfen Konzerne \u00fcberhaupt leisten k\u00f6nnen, Jahr f\u00fcr Jahr auf der einen Seite Rekorddividenden auszusch\u00fctten und auf der anderen Seite ihr Management in Millionen zu baden. Daf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde, und die Gr\u00fcnde haben ganz wesentlich mit den Gesetzen der letzten 20 Jahre zu tun. Sie haben etwas zu tun mit der schlechten Lohnentwicklung dank Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen, woran auch diese Koalition wieder nichts ver\u00e4ndert hat. Sie haben zu tun mit der Deckelung der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, weil die abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten einen immer gr\u00f6\u00dferen Teil f\u00fcr Kranken- und Rentenversicherung inzwischen selber zahlen m\u00fcssen. Sie haben zu tun mit den Steuergesetzen, die bewirken, dass inzwischen 80 Prozent des Steueraufkommens ausschlie\u00dflich aus Lohn- und Verbrauchsteuern stammen, w\u00e4hrend sich die Konzerne immer leichter um ihre Steuerpflichten dr\u00fccken k\u00f6nnen. Das alles muss dringend ge\u00e4ndert werden, wenn es in diesem Land wieder gerecht zugehen soll.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712462,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":439,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, wenn Sie die vorhandene Mehrheit jetzt nicht nutzen, wer soll Ihnen glauben, dass Sie das nach der Wahl tun werden? Die Linke jedenfalls redet nicht nur von sozialer Gerechtigkeit, sondern wir stimmen und streiten auch daf\u00fcr.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712464,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":441,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Aber man muss im richtigen Moment handeln, nicht im falschen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":442,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege Carsten Schneider.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712467,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":444,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es war ja bisher eine muntere Debatte. Sie wird auch munter bleiben; denn das Thema \u201eHohe Managergeh\u00e4lter\u201c regt die Menschen auf. Es regt sie insbesondere dann auf, wenn die hohe Verg\u00fctung nicht im Einklang mit der erbrachten Leistung steht. Es regt sie auf, wenn - wie derzeit in Deutschland - die Tarifbesch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes streiken und man erf\u00e4hrt, dass zum Beispiel Erzieherinnen und Erzieher - in Deutschland im Durchschnitt 2 500 Euro brutto verdienen, in Th\u00fcringen, meinem Bundesland, sogar nur 2 000 Euro brutto. Erzieherin ist ein sehr verantwortungsvoller Beruf; ich selbst bin Vater von zwei T\u00f6chtern und glaube, es gibt nichts Wertvolleres, als seine Kinder gut betreut zu wissen, wenn man sie in Obhut gibt. Deren Gehalt steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu den Geh\u00e4ltern im obersten Managementbereich der DAX-Konzerne - die Zahlen wurden genannt - und erst recht nicht zu den Pensionszusagen.\n\nDie Frage ist: Was macht man? Frau G\u00f6ring-Eckardt hat das Thema VW angesprochen. Dort hat es - ganz klar - eine Fehlentwicklung gegeben. Diese Fehlentwicklung, n\u00e4mlich viel zu hohe Geh\u00e4lter, begann allerdings schon 2001 mit dem Eintritt von Martin Winterkorn in den Vorstand. Damals hatten Herr McAllister und Herr Wulff die Verantwortung.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":445,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":446,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"In Teilen sind das noch laufende Vertr\u00e4ge. Ich pers\u00f6nlich muss sagen: Ich kann den Vertrag von Frau Hohmann-Dennhardt \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Ich h\u00e4tte dem auch nicht zugestimmt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712471,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":448,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, die Gr\u00fcnen sind mit ihrem Antrag sehr nah an den Positionen der SPD, was die steuerliche Absetzbarkeit betrifft.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":449,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Wunderbar! Dann k\u00f6nnt ihr ja zustimmen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":450,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Wir machen aber Gesetze und stellen keine Antr\u00e4ge, Frau Andrae.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":451,"sitzung":219,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Dann machen Sie doch!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":452,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Man muss zu seiner Verantwortung stehen, auch in einer Koalition, auch in Niedersachsen. Ich finde, Sie machen sich einen etwas zu schlanken Fu\u00df, wenn Sie mit dem Finger jetzt nur auf die beiden Vertreter der SPD im Aufsichtsrat zeigen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":453,"sitzung":219,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Hallo?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":454,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Sie h\u00e4tten diese Fragen auch sehr gut in Ihrem Koalitionsvertrag regeln k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":455,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben einen Antrag gestellt, Herr Schneider!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":456,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie unserem Gesetzentwurf zustimmen, dass letztendlich die Hauptversammlung der Anteilseigner, der Besitzer, der Eigent\u00fcmer des Unternehmens die Entscheidung \u00fcber die Verg\u00fctungssysteme und die einzelnen Vertr\u00e4ge trifft, dann sind wir auf dem richtigen Weg.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":457,"sitzung":219,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Besprich das mal mit Weil und Lies!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":458,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Dann w\u00e4ren sie mit in der Verantwortung und k\u00f6nnten sich dazu bekennen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712483,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":460,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass der angesprochenen Fehlentwicklung in Deutschland etwas entgegengesetzt wird. Dabei gibt es bisher einen Dissens. Denn wenn ich die Ausf\u00fchrungen von Herrn Meister richtig verstanden habe - ich wei\u00df allerdings nicht, ob das die private Meinung von Herrn Meister, die Auffassung des Finanzministeriums oder die der CDU\/CSU war -, dann wollen Sie keine steuerliche Begrenzung der Absetzbarkeit. Zumindest Frau Hasselfeldt - sie ist ja keine irrelevante politische Person im Bundestag, sondern die Vorsitzende der CSU-Landesgruppe - habe ich so verstanden, dass sie dem offen gegen\u00fcbersteht.\n\nFrau Wagenknecht, die Verh\u00e4ltnisse zwischen den Managementverg\u00fctungen und den normalen Einkommen der Arbeitnehmer sind explodiert. Die H\u00f6he der Managergeh\u00e4lter betr\u00e4gt derzeit das 50-Fache des Durchschnittseinkommens der Besch\u00e4ftigten. In den Zeiten des Wirtschaftswunders lag sie beim 15- bis 20-Fachen; auch da haben Vorst\u00e4nde schon gut verdient, aber sie waren zufrieden. Ich glaube, f\u00fcr eine so verantwortungsvolle Aufgabe, die derjenige auch \u00fcbernehmen will, bekommt man auch jemanden f\u00fcr weniger Geld. Wir reden ja nicht von viel weniger Geld.\n\nWir wollen, dass nicht mehr die Aufsichtsr\u00e4te, sondern die Gesellschafter, die Aktion\u00e4re, \u00fcber die H\u00f6he der Verg\u00fctung entscheiden. Daf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde.\n\nDie Deutsche Schutzvereinigung f\u00fcr Wertpapierbesitz hat nicht nur aufgearbeitet, dass die Managementverg\u00fctung derzeit das 50-Fache der Durchschnittsverg\u00fctung betr\u00e4gt, sondern sich auch angeguckt, wie die Hauptversammlungen \u00fcber die Managementverg\u00fctung entschieden haben, wenn sie es konnten. Im Jahr 2015 betrug die Zustimmung zu den Verg\u00fctungssystemen noch \u00fcber 90 Prozent. Im Jahre 2016 lag sie nur noch bei 76 Prozent, und bei der Deutschen Bank ist sogar ein Vorschlag des Aufsichtsrates abgelehnt worden, weil die Verg\u00fctung zu hoch war.\n\nDeswegen ist f\u00fcr uns sehr klar, dass wir hier Transparenz und eine Orientierungsgr\u00f6\u00dfe haben wollen, die zwischen der maximalen Verg\u00fctung und der Durchschnittsverg\u00fctung - also nicht der untersten Lohngruppe - liegt, und dass die Aktion\u00e4re \u00fcber die Managergeh\u00e4lter zu entscheiden haben. Sie werden dann sehr wohl entscheiden, ob derjenige das tats\u00e4chlich auch wert ist. Ich bin zuversichtlich, dass das auch gelingt. Dabei geht es letztendlich auch um den Gewinn.\n\nDaneben wollen wir eine Begrenzung der steuerlichen Absetzbarkeit. In den n\u00e4chsten beiden Wochen - wir sind fast fertig - werden wir einen Gesetzentwurf vorlegen, der die steuerliche Absetzbarkeit von Geh\u00e4ltern auf 500 000 Euro deckelt - Boni etc. inklusiv.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712485,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":462,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ich komme nun zu den Pensionen, die abstrus hoch sind. Wieso braucht jemand, der keine Leistung mehr bringt, aber Millionen verdient hat, noch 3 000 Euro pro Tag? Das ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712487,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":464,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass auch dort ein Stoppschild gesetzt wird, indem es f\u00fcr die Aktion\u00e4re, die Eigent\u00fcmer, teurer gemacht wird, Herr Meister. Die Absetzbarkeit von Aufwendungen zur Altersvorsorge soll auf das Maximum dessen begrenzt werden, was an gesetzlicher Rente pro Jahr ausgezahlt wird, und das ist deutlich weniger.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712489,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":466,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Das ist das, was wir aus unserer Sicht im Rahmen des Grundgesetzes rechtlich normieren k\u00f6nnen. Frau Wagenknecht, Sie haben darauf hingewiesen, dass wir das ja mit schmaler Mehrheit im Bundestag jetzt schon tun k\u00f6nnen. Ich bin ganz zuversichtlich, dass uns das auch in dieser Koalition noch gelingt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712491,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg.Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":468,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"- Warten Sie es ab. - Wir werden in den n\u00e4chsten beiden Wochen den Gesetzentwurf vorlegen und dann mit der CDU\/CSU-Fraktion Gespr\u00e4che dar\u00fcber f\u00fchren. Ich bin zuversichtlich, dass auch bei den Unionsabgeordneten Bereitschaft besteht, dar\u00fcber zu sprechen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":469,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Dann wollen wir dazu erst einmal die Rede von Herrn Hirte h\u00f6ren!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":470,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Wir werden allerdings keinen faulen Kompromiss machen. Eine halbgare L\u00f6sung, nur um eine L\u00f6sung zu haben, wird es also nicht geben. Dann werden wir uns im Wahlkampf dar\u00fcber auseinandersetzen; denn auch Sie wissen, dass wir wegen eines solchen Punktes so kurz vor einer Bundestagswahl keine Koalition platzen lassen; das ist klar.\n\nDie entscheidende Frage ist aber: Wof\u00fcr steht die SPD? Wir stehen f\u00fcr Transparenz, f\u00fcr Begrenzung, daf\u00fcr, dass der Steuerzahler diese hohen Geh\u00e4lter und Pensionen nicht noch zus\u00e4tzlich subventionieren muss, dass es teurer und unangenehmer wird und dass auch wieder ein bisschen Moral in diesem Land einkehrt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712495,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":472,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider (Erfurt) (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Ein Letztes. Dass das gehen kann, haben wir mit der Institutsverg\u00fctungsverordnung f\u00fcr Banken gezeigt. Darin ist auch die Frage geregelt, was passiert wenn jemand eine Schlechtleistung erbringt. Dabei geht es um die sogenannte Clawback-Klausel.\n\nBei der Deutschen Bank betragen die Vorstandsgeh\u00e4lter zurzeit das 22-Fache des durchschnittlichen Arbeitnehmergehalts, das vielleicht ein bisschen h\u00f6her ist als in anderen Betrieben. Das ist \u00fcberraschend. Bei anderen Unternehmen liegt die Spanne zwischen dem 50-Fachen und dem 114-Fachen. Es geht also. Wenn dort ein Vorstand eine Schlechtleistung erbringt, werden die Boni, die in Deutschland einen viel zu hohen Gehaltsbestandteil ausmachen, n\u00e4mlich fast 48 Prozent, gek\u00fcrzt. Ich bin hier mehr f\u00fcr Festverg\u00fctungssysteme; in diese Richtung geht ja auch Daimler Benz.\n\nDaneben muss es bei einer Schlechtleistung von Managern auch eine R\u00fcckgriffsm\u00f6glichkeit geben. Frau G\u00f6ring-Eckardt hat in ihrer Rede recht gehabt: Es kann nicht sein, dass man nur nimmt, wenn es gut l\u00e4uft - dann schaut man nur auf den kurzfristigen Unternehmenserfolg und nicht darauf, dass man auch nachhaltig arbeitet -, und keine Verantwortung tr\u00e4gt, wenn es dann mal schlecht l\u00e4uft. Das wollen wir Sozialdemokraten nicht, und aus diesem Grund ist das eine gute Richtschnur.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712497,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":474,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Professor Heribert Hirte.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712499,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":476,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rer oben auf den Trib\u00fcnen! Das Thema Managerverg\u00fctung haben Sie, liebe Kollegen von den Gr\u00fcnen, zu Recht auf die Tagesordnung gesetzt. Der Fall, der uns hier besch\u00e4ftigt, n\u00e4mlich der Fall der Abfindungszahlung an die fr\u00fchere SPD-Politikerin - das muss man schon einmal sagen - Hohmann-Dennhardt, ist in der Tat skandal\u00f6s.\n\nDann darf und muss man nat\u00fcrlich auch einen Blick zur\u00fcck werfen, was eigentlich die Vorgeschichte ist. Ausgangspunkt waren - das haben Sie gesagt - die Manipulationen bei den Abgaswerten. Was wir jetzt sehen, ist das, was das Fass zum \u00dcberlaufen gebracht hat. Diese Manipulationen bei den Abgaswerten haben zu Strafzahlungen in astronomischer H\u00f6he gef\u00fchrt, sie haben zu R\u00fcckstellungsbedarf in der Bilanz bei Volkswagen gef\u00fchrt. Wir wissen noch gar nicht, ob man da schon am Ende angekommen ist. Als Folge davon sehen wir nat\u00fcrlich auch, dass dies m\u00f6glicherweise Auswirkungen auf die Aussch\u00fcttungen an die Gesellschafter und auch auf die Berechnung der Vorstandsverg\u00fctung hat. Deshalb ist das in der Tat ein irre hei\u00dfes Thema.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712501,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":478,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt kommen wir zu der Frage, die gerade einige der Kollegen vorgebracht haben und die auch in Ihrem Antrag enthalten ist, ob die richtige Antwort das Steuerrecht ist. Sie wollen den Betriebsausgabenabzug f\u00fcr Vorstandsverg\u00fctungen ab einer bestimmten H\u00f6he einschr\u00e4nken.\n\nDer Kollegin Wagenknecht stimme ich sonst nur ungern zu, aber hier tue ich das sehr gerne. Die Wirtschaft best\u00e4tigt genau das, was die Kollegin Wagenknecht gesagt hat: Steuerliche Beschr\u00e4nkungen dieser Art f\u00fchren nicht zu einer Verk\u00fcrzung, zu einer Reduktion der Vorstandsverg\u00fctung.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":479,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Deshalb muss man etwas anderes machen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":480,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Der einzige Effekt ist: Es wird weiter gezahlt, die Steuern f\u00fcr die Unternehmen steigen, und das bedeutet, dass das, was den Aktion\u00e4ren und den Arbeitnehmern zur Verf\u00fcgung steht, sinkt. Das ist der Effekt des Antrags, den Sie hier bringen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712505,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":482,"sitzung":219,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Was schl\u00e4gt die CDU vor?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":483,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"- Zu den anderen L\u00f6sungsans\u00e4tzen komme ich noch.\n\nUm es kurz zu sagen: Dieser Antrag f\u00fchrt zu einem Mehr f\u00fcr den Staat, einem Weniger f\u00fcr Unternehmen, Kleinaktion\u00e4re und Arbeitnehmer und einem allenfalls unklaren Effekt auf die H\u00f6he der Managerbez\u00fcge.\n\nWenn man das steuerlich weiterdenkt - ich habe das getan, und ich bin sicher, das Finanzministerium tut das auch -, dann stellt sich die weitere Frage, ob der Teil, der dann nicht mehr als Betriebsausgabe ber\u00fccksichtigt werden kann, m\u00f6glicherweise als Gewinn ausgesch\u00fcttet werden kann - mit im \u00dcbrigen besseren Effekten f\u00fcr die Vorstandsmitglieder, n\u00e4mlich mit geringerer Besteuerung. Sie haben das nicht zu Ende gedacht. Das ist nicht die L\u00f6sung, die wir uns vorstellen k\u00f6nnen, weil sie weder gesellschaftsrechtlich, was die Verg\u00fctungsh\u00f6he angeht, noch steuerlich zu dem f\u00fchrt, was Sie eigentlich wollen.\n\nIch kn\u00fcpfe an das an, was der Kollege Meister gesagt hat: Das alles muss in der Tat vor dem Grundgesetz Bestand haben, vor dem Artikel 3, der Gleichbehandlung. Wir m\u00fcssen uns dann fragen: Gibt es auch andere F\u00e4lle, die \u00e4hnlich sind? Ich verweise nur auf die Aufsichtsratsverg\u00fctungen, die im Augenblick nicht abgezogen bzw. nicht voll abgezogen werden k\u00f6nnen. Wenn Sie jetzt hingehen und eine andere Obergrenze einf\u00fchren wollen, dann m\u00fcssten wir \u00fcber die Frage nachdenken, ob nicht vielleicht aus steuersystematischen Gr\u00fcnden auch die Aufsichtsratsverg\u00fctungen bis genau zu dieser Grenze abzugsf\u00e4hig sind. Auch hier geht der Schuss nach hinten los, auch hier wurde nicht zu Ende gedacht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712508,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":485,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, es war Kollege Kindler, der gesagt hat: Dann kommen Sie mit eigenen Vorschl\u00e4gen! - Ja, es gibt Vorschl\u00e4ge. Nat\u00fcrlich diskutieren wir das. Wenn man einmal Unternehmensbesteuerung auf der einen Seite und individuelle Besteuerung bei den Vorstandsmitgliedern auf der anderen Seite zusammen betrachtet und berechnet, dann treibt mich der Punkt wirklich um, dass einige dieser Vorstandsmitglieder ihr pers\u00f6nliches Einkommen ausschlie\u00dflich im Ausland versteuern. Da muss man nat\u00fcrlich einmal \u00fcber die Frage nachdenken d\u00fcrfen, ob nicht die T\u00e4tigkeit eine T\u00e4tigkeit ist, die dem Unternehmen zuzuordnen ist und damit als pers\u00f6nliche Einkommensteuer dann im Inland zu versteuern ist. Es ist nicht so, dass wir da keine Vorschl\u00e4ge h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712510,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":487,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Ihre Vorschl\u00e4ge zur steuerlichen Abzugsf\u00e4higkeit f\u00fchren uns nicht zum Ergebnis. Deshalb ist es entscheidend, dass wir uns das Gesellschaftsrecht ansehen. Es ist mehrfach gesagt worden: Der Aufsichtsrat ist f\u00fcr die Bestellung der Vorstandsmitglieder zust\u00e4ndig. Deshalb m\u00fcssen wir uns fragen, warum ein Aufsichtsrat solche zu Recht als zu hoch empfundenen Zahlungen erst einmal bewilligt und anschlie\u00dfend, wenn es zu Sch\u00e4den kommt - denn das ist die andere Seite der Medaille -, es unterl\u00e4sst, die Vorstandsmitglieder haftbar zu machen. Dann fragt man sich auch hier, warum das gerade bei Volkswagen ein solcher Skandal ist. Sie haben eben nur halb darauf hinweisen und nur halb zuh\u00f6ren wollen, aber da sind nat\u00fcrlich SPD und Gr\u00fcne in der Pflicht. Sie k\u00f6nnten in der Hauptversammlung die entsprechenden Mehrheiten organisieren und die Haftung realisieren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712512,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":489,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommen wir zu der Frage, die uns allgemein umtreiben sollte: Warum gibt es - so wie es bei Volkswagen ist, ist es nicht bei allen anderen Gesellschaften - solche \u00fcberh\u00f6hten Verg\u00fctungen? Das liegt an der Struktur b\u00f6rsennotierter Aktiengesellschaften mit einer anonymen Eigent\u00fcmerstruktur. Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen, wie hier das Problem gel\u00f6st werden kann.\n\nWir haben es schon geh\u00f6rt: Wir sind dieses Problem angegangen. Der Kollege Schneider - ich bin ihm dankbar, dass er das ausdr\u00fccklich gesagt hat - hat erkl\u00e4rt: Wir m\u00fcssen die Verantwortung f\u00fcr die Festlegung der Verg\u00fctungsh\u00f6he in die H\u00e4nde derer legen, die die Zeche bezahlen. Das sind die Aktion\u00e4re, das sind die Gesellschafter. Genau das haben wir im Koalitionsvertrag vereinbart.\n\nWir warten seit drei Jahren darauf, dass das SPD-gef\u00fchrte Justizministerium uns hierzu einen Vorschlag macht. Wir warten nicht bis zum Sankt-Nimmerleins-Tag. Schlie\u00dflich haben wir - auch das m\u00f6chte ich sagen - eine solche Regelung am Ende der letzten Legislaturperiode in diesem Hause schon einmal verabschiedet. Sie ist im Bundesrat gekippt worden, aber nicht mit den Stimmen der Union. Wir h\u00e4tten schon l\u00e4ngst eine Regelung zur Begrenzung der Managerverg\u00fctung, wenn Sie sie nicht blockiert h\u00e4tten.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712514,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":491,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte aus dem Koalitionsvertrag zitieren. Da hei\u00dft es:\n\nUm Transparenz bei der Feststellung von Managergeh\u00e4ltern herzustellen, wird \u00fcber die Vorstandsverg\u00fctung k\u00fcnftig die Hauptversammlung auf Vorschlag des Aufsichtsrats entscheiden.\n\nEs geht nicht darum, ihn nur anzuh\u00f6ren; denn das hilft nicht. Man muss entscheiden. Am Ende entscheiden die Eigent\u00fcmer.\n\nNat\u00fcrlich folgt die Frage, ob das reicht, weil m\u00f6glicherweise in den Hauptversammlungen die gleichen Mehrheiten bestehen, die den Aufsichtsrat gew\u00e4hlt haben. Ich kann Ihnen sagen: Nat\u00fcrlich denken wir auch dar\u00fcber nach. Ich kann Ihnen auch die Idee nennen, die ich schon ein paar Mal in den Raum gestellt habe. Wir brauchen ein Recht der Minderheitsaktion\u00e4re - eine Zahl X, einen bestimmten Prozentsatz -, das es ihnen erm\u00f6glicht, sich dann, wenn ihnen die Vorstandsverg\u00fctung als zu hoch erscheint, an ein drittes Gremium zu wenden. Das w\u00e4re naheliegenderweise - der Kollege Meister hat es eben schon angesprochen - wie bei den Kreditinstituten die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht. Dort k\u00f6nnte gekl\u00e4rt werden, ob die H\u00f6he angemessen ist.\n\nAngemessenheit orientiert sich an dem, was die ordentliche mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, n\u00e4mlich die Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft, an Verg\u00fctung zahlt. Damit f\u00fchren wir die Verg\u00fctung auf Ma\u00df und Mitte zur\u00fcck. Ich bin zuversichtlich, dass wir das hinbekommen - wenn nicht jetzt mit Ihnen, dann in der n\u00e4chsten Legislaturperiode.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712516,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-arndt-brauer\/archive\/216798","sequence":493,"sitzung":219,"speaker":"Ingrid Arndt-Brauer [SPD]","speaker_cleaned":"Ingrid Arndt-Brauer","speaker_fp":"ingrid-arndt-brauer","speaker_key":"1882","speaker_party":"spd","text":"Mit wem denn dann?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":494,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Johannes Fechner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712519,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":496,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer auf den Trib\u00fcnen! Wir beraten heute ein Thema, das den Kern der sozialen Marktwirtschaft betrifft. Wenn Manager \u00fcber das 50-Fache des Durchschnittsgehaltes der Normalbelegschaft verdienen, dann fehlt es bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu Recht immer mehr an der Akzeptanz unserer sozialen Marktwirtschaft.\n\nAuch wir waren entsetzt, dass man bei VW nach einem Jahr 12 Millionen Euro Abfindung bekommen kann oder dass Herr Winterkorn 3 000 Euro pro Tag bekommt. All das untergr\u00e4bt das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger darin, dass es in unserer Gesellschaft noch gerecht zugeht.\n\nAber, Herr Kollege Meister, Sie haben gesagt, das sei die Schuld von Rot-Gr\u00fcn in Niedersachsen gewesen. Dazu muss ich sagen: Ich halte das, was Sie hier gesagt haben, f\u00fcr eine billige Wahlkampfnummer.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":497,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Hat das nicht Herr Schulz gesagt?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":498,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Schulz ist eine teure Wahlkampfnummer!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":499,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Diese Gehaltsexzesse fu\u00dfen auf einer Gehaltsstruktur, die die schwarz-gelbe Handschrift der Vorg\u00e4ngerregierung tr\u00e4gt, die in Niedersachsen t\u00e4tig war.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712524,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":501,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Bei allem \u00c4rger \u00fcber diese Exzesse: Die Grundlage daf\u00fcr hat die schwarz-gelbe Vorg\u00e4ngerregierung im Aufsichtsrat geschaffen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":502,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Mit der Abfindung von Frau Hohmann-Dennhardt hat das gar nichts zu tun!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":503,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Wir, die SPD-Fraktion, haben schon in der vergangenen Legislaturperiode mit einem ganz konkreten Antrag dargelegt, wie wir diese Verg\u00fctungsexzesse verhindern wollen. Wegen der Vertragsfreiheit k\u00f6nnen wir sicherlich nicht explizit ein H\u00f6chstma\u00df im Verh\u00e4ltnis zwischen der Verg\u00fctung des Vorstands und der Belegschaft festlegen. Aber wir k\u00f6nnen eine gesetzliche Grenze f\u00fcr die steuerliche Abzugsf\u00e4higkeit regeln; denn es kann nicht sein, dass ein Unternehmen umso weniger Steuern bezahlt, je h\u00f6her die Managerverg\u00fctungen sind.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":504,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das bringt nichts au\u00dfer Steuererh\u00f6hungen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":505,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das kann auf gar keinen Fall sein!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712530,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":507,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Hirte, wir haben doch auch mit den Stimmen der Union f\u00fcr die Unternehmen, die wir mit Steuergeldern gerettet haben, festgelegt: Wir wollen keine exzessiven Managerverg\u00fctungen haben. - Sie haben zugestimmt, einen solchen Deckel in das Gesetz einzuziehen. Sie waren daf\u00fcr. Dort funktioniert es. Kurzum: Es muss der Grundsatz gelten: Keine Steuergelder f\u00fcr Gehaltsexzesse, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712532,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":509,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Aber das begrenzt die Gehaltsexzesse ja nicht!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":510,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Die Bundeswirtschaftsministerin hat mit Recht darauf verwiesen, dass wir das Verh\u00e4ltnis zwischen den Vorstandsverg\u00fctungen und den Belegschaftseinkommen nicht gesetzlich regeln k\u00f6nnen. Aber was wir im Aktienrecht unproblematisch regeln k\u00f6nnen, das ist - wie von der SPD-Fraktion schon lange gefordert - die Verpflichtung f\u00fcr ein Unternehmen, das Verh\u00e4ltnis zwischen Vorstandsverg\u00fctung und Durchschnittsgehalt der Belegschaft festzulegen und hier\u00fcber dann im Sinne der Transparenz auch \u00f6ffentlich berichten zu m\u00fcssen. Genau eine solche Regelung k\u00f6nnten wir schaffen. Deswegen habe ich auch kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Linke hier mit dem lapidaren Satz \u201eBundesregierung, leg mal eine solche Obergrenze vor!\u201c ins Rennen geht. Das ist zu d\u00fcnn. Wenn Ihnen dieses Thema tats\u00e4chlich wichtig w\u00e4re, w\u00fcrden Sie hier, wie es die SPD-Fraktion in der letzten Legislaturperiode aus der Opposition heraus gemacht hat, einen fundierten ausf\u00fchrlichen Antrag stellen, wie Sie f\u00fcr mehr Gerechtigkeit sorgen wollen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sahra-wagenknecht-0","sequence":511,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Sahra Wagenknecht [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Sahra Wagenknecht","speaker_fp":"sahra-wagenknecht","speaker_key":"1358","speaker_party":"linke","text":"Der ist im Ausschuss!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":512,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Was Sie hier vortragen, ist viel zu d\u00fcnn.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712537,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":514,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Gleiches finde ich auch beim Gr\u00fcnenantrag. Sie schreiben hier, dass Sie lediglich das Verh\u00e4ltnis der Vorstandsgeh\u00e4lter zu den Belegschaftseinkommen in angemessener Weise ber\u00fccksichtigen wollen. Das, finde ich, ist viel zu schwammig. Wir brauchen hier eine klare Verpflichtung.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":515,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Dann w\u00fcrde ich mit der Wirtschaftsministerin reden! Das ist doch eure!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":516,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Das ist zu d\u00fcnn, und deswegen k\u00f6nnen wir diesem Antrag ebenfalls nicht zustimmen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei der Frage der Gehaltsexzesse geht es nicht nur um eine wirtschaftspolitische Frage, sondern auch darum, dass die Menschen wieder Vertrauen in unsere soziale Marktwirtschaft gewinnen. Gerade wenn die Menschen, die jeden Tag hart arbeiten, sehen, dass Herr Winterkorn 3 000 Euro pro Tag erh\u00e4lt oder 12 Millionen Euro Abfindung f\u00fcr ein Jahr gezahlt werden, dann habe ich gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass sie nicht mehr glauben, dass es in unserer Gesellschaft gerecht zugeht. Lassen Sie uns deshalb noch in dieser Legislaturperiode - und wir werden sp\u00e4testens im M\u00e4rz einen Vorschlag unterbreiten - diese Exzesse bei der Managerverg\u00fctung stoppen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712541,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":518,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Kerstin Andreae f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":519,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Noch einmal zur Klarstellung: Es geht bei der steuerlichen Begrenzung nicht um Neid, sondern es geht um Fairness, Fairness gegen\u00fcber den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern, den Aktion\u00e4ren und der Gesellschaft.\n\nJeder Mensch darf gutes Geld verdienen, wenn er es denn verdient hat. Wenn aber ein Manager nicht das 50-fache - was der Durchschnitt ist -, sondern wie bei VW das 141-fache seines Facharbeiters verdient","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":520,"sitzung":219,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Unertr\u00e4glich!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":521,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"und mit 3 000 Euro am Tag in den Ruhestand geschickt wird, dann ist jede moralische Grenze \u00fcberschritten.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712546,"profile_url":null,"sequence":522,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":523,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Und es ist v\u00f6llig klar: Was nach den Buchstaben des Gesetzes legal ist, ist eben noch lange nicht legitim.\n\nUnion und SPD h\u00e4tten l\u00e4ngst Kriterien festlegen k\u00f6nnen. Sie haben ja gesagt, in Ihrem Koalitionsvertrag steht: \u00dcber die Vorstandsverg\u00fctung wird zuk\u00fcnftig die Hauptversammlung auf Vorschlag des Aufsichtsrates entscheiden. - Das ist eine gute Formulierung, eine gute Idee in Ihrem Koalitionsvertrag. Leider ist es aber nicht Realit\u00e4t. Und warum soll die Hauptversammlung entscheiden? Damit \u00f6ffentlich diskutiert wird,","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712548,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":525,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"damit dann gemeinsam entschieden wird, damit Akzeptanz hergestellt wird.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712550,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":527,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben Sie abgelehnt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":528,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Und was machen Sie jetzt? Jetzt spielen Sie sich gegenseitig den Schwarzen Peter zu.\n\nIch finde es ja interessant, Herr Hirte: die hilflose Unionsfraktion in den H\u00e4nden von Heiko Maas! Da f\u00e4llt Ihnen nichts ein. Sie haben gar keine Idee, gar keinen Vorschlag mehr, den Sie hier einbringen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712553,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":530,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sehen doch, was wir gerade vorgeschlagen haben! Das soll in der Hauptversammlung entschieden werden!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":531,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Herr Michelbach, was ich ja wunderbar finde, sind die Zitate aus den letzten Tagen: Diese Entscheidung trifft nicht die Manager, sondern die Aktion\u00e4re. - Ja, wollen Sie jetzt die Aktion\u00e4re sch\u00fctzen oder die Steuerzahler?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712556,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":533,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Wolfgang Steiger, Wirtschaftsrat der Union, sagte: \u201ePolitik bricht ... mit wesentlichen Grunds\u00e4tzen unserer Wirtschaftsordnung.\u201c Ich sage Ihnen etwas: Eine Wirtschaftsordnung, bei der die Mehrheit f\u00fcr die Exzesse einiger weniger aufkommt, geh\u00f6rt in die Tonne und nicht ins Gesetz.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712558,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":535,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Und schlie\u00dflich Michael Fuchs - gro\u00dfartig -: Wer \u00fcber eine Begrenzung von Managementgeh\u00e4ltern nachdenkt - in Klammern: wir reden nicht \u00fcber eine Begrenzung von Managergeh\u00e4ltern, sondern \u00fcber eine Begrenzung der steuerlichen Abzugsf\u00e4higkeit als Betriebsausgabe, weil ansonsten die Steuerzahler daf\u00fcr aufkommen; das nehmen Sie bitte zur Kenntnis! -,","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712560,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":537,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"der sollte sich von der Idee verabschieden, Deutschland k\u00f6nne bei der Digitalisierung vorn mitspielen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712562,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":539,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage Ihnen eines: Nicht die Winterkorns machen Deutschland stark, sondern die mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712564,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":541,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Das habe ich oft gesagt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":542,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Ich kenne kein einziges mittelst\u00e4ndisches Unternehmen, das so verantwortungslos gehandelt hat wie zum Beispiel VW in den letzten Monaten.\n\nWas wir brauchen, ist positives Unternehmertum, das sich dem Gemeinwohl verpflichtet f\u00fchlt und nicht der pers\u00f6nlichen Bereicherung. Das hat hier einfach gefehlt; das muss man zur Kenntnis nehmen. Wenn Verg\u00fctungss\u00e4tze falsche Anreize setzen und wenn kurzfristige Erfolge mit hohen Boni belohnt werden, Misserfolge aber auf die Allgemeinheit verlagert werden, dann f\u00f6rdert das eben kurzsichtiges und risikoreiches Handeln. Ein Unternehmer steht zur Not mit seinem Privatverm\u00f6gen f\u00fcr das Unternehmen gerade. Ein Manager tr\u00e4gt kein Risiko; das ist ein Fehler im System. Das m\u00fcssen wir ver\u00e4ndern.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712567,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":544,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Linke, Ihr habt einen Antrag vorgelegt, der ein bisschen ambitionslos ist. Wir haben uns bei unserem Antrag etwas einfallen lassen. Er beinhaltet vier einfache Punkte, die Sie alle gerade mehr oder weniger f\u00fcr richtig gehalten haben. \u00dcber Ausgestaltung und falsche Anreizmechanismen muss man reden, und das haben wir auch gemacht. Ich komme zu unseren Punkten.\n\nErstens. Der Betriebsausgabenabzug von Geh\u00e4ltern wird auf 500 000 Euro pro Jahr und Kopf gedeckelt. Das beinhaltet auch die Boni. 500 000 Euro!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712569,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-iur-heribert-hirte\/archive\/214630","sequence":546,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Heribert Hirte [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Heribert Hirte","speaker_fp":"heribert-hirte","speaker_key":"1483","speaker_party":"cducsu","text":"Auch bei Fu\u00dfballern?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":547,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens. F\u00fcr einmalige Zahlungen und Abfindungen gilt die Grenze von 1 Million Euro. Wenn jemand seinem Vorstand mehr zahlen will, dann kann er das tun. Aber es wird nicht mehr steuerlich subventioniert.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712572,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":549,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Drittens. Die Erfolgsbeteiligung wird an den langfristigen Erfolg gekn\u00fcpft. Das hei\u00dft, Aktienoptionen d\u00fcrfen zum Beispiel erst nach f\u00fcnf Jahren ausge\u00fcbt werden. Es ist richtig, dass hier verhindert wird, eine Vertragsumgestaltung durch Aktien vorzunehmen. Nein, hier werden Erfolgsbeteiligungen an den langfristigen Erfolg gekn\u00fcpft.\n\nSchlie\u00dflich: vierter Punkt. Manager d\u00fcrfen nicht nur am Gewinn, sondern m\u00fcssen auch am Verlust beteiligt werden.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712574,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":551,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Das sind vier klare Vorstellungen, \u00fcber die Sie mit uns diskutieren sollten. Stimmen Sie unserem Antrag zu! Dann haben Sie von der Gro\u00dfen Koalition in dieser Legislaturperiode tats\u00e4chlich noch etwas gemacht.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712576,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":553,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Olav Gutting f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712578,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":555,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Man muss der Opposition dankbar sein, dass wir heute \u00fcber diese Antr\u00e4ge debattieren d\u00fcrfen. Herzlichen Dank!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712580,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":557,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, wir m\u00fcssen reden; denn die Entwicklung bei Spitzengeh\u00e4ltern in der Wirtschaft und auch im Sport kann einem manchmal schon den Atem verschlagen. Aktueller Anlass f\u00fcr die Opposition, ihre schon seit Jahren bekannten Vorschl\u00e4ge wieder aus der Klamottenkiste herauszukramen, ist der Fall der ehemaligen SPD-Ministerin Hohmann-Dennhardt. Es lohnt sich in der Tat, diesen Einzelfall n\u00e4her zu betrachten. Da wird zun\u00e4chst f\u00fcr eine ehemalige SPD-Ministerin ein neuer Vorstandsposten bei VW geschaffen. Verantwortlich daf\u00fcr ist ein Gremium, in dem Gewerkschaftsvertreter, der Betriebsrat und der SPD-Ministerpr\u00e4sident des Landes Niedersachsen das Sagen haben. Nachdem die Dame dann nach knapp einem Jahr nicht mehr weitermachen will, erh\u00e4lt sie f\u00fcr ihr Ausscheiden eine Abfindung, die Normalb\u00fcrger schwindeln l\u00e4sst: 12 Millionen Euro! Ob das rechtlich in Ordnung ist, wird noch zu pr\u00fcfen sein. Aber interessant ist, dass die gleichen Leute, die diesen Deal eingef\u00e4delt haben und sowohl f\u00fcr die Einstellung als auch f\u00fcr die vertraglich geschuldete Abfindung beim Ausscheiden verantwortlich sind, nun Krokodilstr\u00e4nen vergie\u00dfen. Das ist schon ein starkes St\u00fcck! Dieser Fall macht ganz besonders deutlich, dass bei den anprangerungsw\u00fcrdigen Gehaltsexzessen in mitbestimmten Unternehmen immer auch die Arbeitnehmerseite, die Gewerkschaften, der Betriebsrat und im Fall VW ganz besonders der Miteigent\u00fcmer, die SPD-gef\u00fchrte Landesregierung, die direkte Verantwortung tragen.\n\nAusufernde Managergeh\u00e4lter stellen in der Tat ein gro\u00dfes gesellschaftliches Problem dar. Ich kann verstehen, dass es in der Bev\u00f6lkerung gro\u00dfe Emp\u00f6rung \u00fcber solche Vorkommnisse gibt. Wir haben deswegen zusammen mit dem Koalitionspartner bereits im Koalitionsvertrag verabredet, dass wir im Hinblick auf die Kontrolle von Managergeh\u00e4ltern gesetzgeberischen Handlungsbedarf sehen. Wir haben konkret vereinbart, dass wir - um Transparenz bei der Feststellung von Managergeh\u00e4ltern herzustellen - k\u00fcnftig die Hauptversammlung \u00fcber die Vorstandsverg\u00fctung entscheiden lassen wollen. Das ist ein richtiger Schritt. Leider hat der zust\u00e4ndige Justizminister bis heute in dieser Legislaturperiode keinen entsprechenden Gesetzentwurf vorgelegt. Wir haben heute geh\u00f6rt, dass das in den n\u00e4chsten Wochen wohl der Fall sein wird. Das ist gut so.\n\nBei der Diskussion \u00fcber die Begrenzung der Vorstandsgeh\u00e4lter darf man aber nicht vergessen, dass wir im Hinblick auf eine Verbesserung der Kontrolle bereits einiges getan haben. In der christlich-liberalen Koalition haben wir schon 2009 das Gesetz zur Angemessenheit der Vorstandsverg\u00fctung und wichtige andere \u00c4nderungen im Aktiengesetz vorgenommen. So hat der Aufsichtsrat bei der Festsetzung der Gesamtbez\u00fcge eines Vorstands daf\u00fcr zu sorgen, dass diese in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den Aufgaben und Leistungen des Vorstandsmitglieds sowie zur Lage der Gesellschaft stehen und die \u00fcbliche Verg\u00fctung nicht ohne besondere Gr\u00fcnde \u00fcbersteigen d\u00fcrfen. Das haben wir bereits beschlossen, schon 2009, wobei man das bei VW offenbar \u00fcberlesen hat.\n\nFerner k\u00f6nnen Bez\u00fcge schon jetzt auf eine angemessene H\u00f6he herabgesetzt werden, wenn sich die Lage der Gesellschaft nach der Festsetzung so verschlechtert, dass die Fortzahlung unbillig f\u00fcr die Gesellschaft w\u00e4re. Es bestehen also bereits die notwendigen Instrumente, um zu handeln. Es liegt aber in der Verantwortung gerade des Aufsichtsrates und in den mitbestimmten Unternehmen auch der Arbeitnehmerseite, hier zu handeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Gr\u00fcnen wollen jetzt eine Begrenzung des Steuerabzugs bei Managergeh\u00e4ltern.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":558,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Nicht jetzt! Das wollen wir schon l\u00e4nger!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":559,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke will gleich eine flexible, am Ende aber doch feste Obergrenze bei Geh\u00e4ltern. Beides mag gut gemeint sein, nur sinnvoll ist es in der Tat nicht. Es bedeutet n\u00e4mlich einen massiven Eingriff in die Eigentumsrechte und in die Berufsfreiheit.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712584,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Diether Dehm [DIE LINKE] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":561,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":562,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte keine Zwischenfrage zulassen, sondern im Zusammenhang vortragen. - Ich unterstelle Ihnen nicht, dass Sie hier bewusst grundgesetzwidrige Vorschl\u00e4ge einbringen, aber was Sie vorschlagen, ist verfassungsrechtlich nicht zu halten. Wenn ich es richtig verstehe, geht es Ihnen um die Vorstandsgeh\u00e4lter in Gro\u00dfkonzernen. Es gibt aber auch andere Bereiche, in denen exorbitante Geh\u00e4lter gezahlt werden, zum Beispiel im Profifu\u00dfball. Auch da bekommen Angestellte mehr als 500 000 Euro. Ich sage: Die bekommen das Geld. Ich sage bewusst nicht, dass sie es verdienen.\n\nSind die eigentlich in Ihren Vorschl\u00e4gen eingeschlossen? Ich habe den Vorschlag mehrmals gelesen. Ich konnte es nicht erkennen. Meinen Sie nur die Organe von Kapitalgesellschaften, oder soll Ihre Begrenzung grunds\u00e4tzlich f\u00fcr alle Arbeitnehmer gelten? Was ist mit Personengesellschaften?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":563,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie doch mal einen Vorschlag f\u00fcr den Fu\u00dfball!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":564,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist mit den Einzelunternehmen? Wie ist es denn dann mit Artikel 3 Grundgesetz? Was Sie, liebe Frau G\u00f6ring-Eckardt, hier vorschlagen, verst\u00f6\u00dft gegen das Grundgesetz.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":565,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Nein! Es verst\u00f6\u00dft \u00fcberhaupt nicht gegen das Grundgesetz!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":566,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re ein systemwidriger Eingriff. Ihr Vorschlag verst\u00f6\u00dft gegen das Nettoprinzip. Am Ende schadet er Kleinaktion\u00e4ren und der Arbeitnehmerschaft. Das w\u00e4re das Ende der grundgesetzlich gesch\u00fctzten Vertragsfreiheit. Ihr Vorschlag br\u00e4chte f\u00fcr Deutschland erhebliche Wettbewerbsnachteile und w\u00fcrde Umgehungstatbest\u00e4nde und Verlagerungen ins Ausland geradezu provozieren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":567,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Also, die CDU will nichts machen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":568,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition, lassen Sie uns gerne gemeinsam eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung suchen,","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":569,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie mal einen Vorschlag!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":570,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"wie wir zu einer Begrenzung von ausufernden Managergeh\u00e4ltern kommen. Aber seien Sie so lieb und lassen Sie die Scheinl\u00f6sungen, die Sie hier heute anbieten, wieder in Ihrer Kiste verschwinden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712595,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":572,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie mal irgendeinen Vorschlag, irgendeinen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":573,"sitzung":219,"speaker":"Gegenruf der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Da kommt nichts!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":574,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention hat der Kollege Dehm das Wort.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":575,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Endlich mal ein Gro\u00dfverdiener!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":576,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Gutting, Sie h\u00e4tten meine Zwischenfrage zulassen sollen; denn ich bin genauso wie Sie entsetzt \u00fcber den Vorgang Hohmann-Dennhardt, weil ich Frau Hohmann-Dennhardt als viel kl\u00fcgere und anst\u00e4ndigere Person einmal kennengelernt habe. Das muss man einmal sagen: Sie war als Verfassungsrichterin wirklich ein Gewinn. Als sie diesen Quatsch mitgemacht hat, hat sie ihrer Biografie sehr geschadet.\n\nIch will Ihnen aber eines nicht durchgehen lassen, n\u00e4mlich dass Sie diesen Vorfall mit einem Spin auf die Mitbestimmung lenken. Ich kann Ihnen nur eines sagen: Dass es die Mitbestimmung in Deutschland gibt - die gibt es \u00fcbrigens in viel zu kleinem Ausma\u00df -, ist in vielen F\u00e4llen, gerade im Bereich der Finanzwirtschaft, bei den Sparkassen, ein Segen gewesen - nicht immer, auch da gibt es Fehlentscheidungen.\n\nIch will Ihnen nur sagen: In der Deutschen Bank gibt es keine Mitbestimmung, und dort waren es nicht die Mitbestimmungsorgane, die Transparenz m\u00f6glich und schlie\u00dflich auch die kritische \u00d6ffentlichkeit mobilisiert haben, sondern es war die Staatsanwaltschaft, die mehrfach einr\u00fccken musste, f\u00fcr Dinge, die im Zusammenhang mit dem Namen \u201eDeutsche Bank\u201c wirklich unertr\u00e4glich sind. Tun Sie uns deshalb einen Gefallen - ich glaube, auch f\u00fcr die Sozialdemokraten und einen Teil der Gr\u00fcnen mitsprechen zu k\u00f6nnen -,","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-schneider-0","sequence":577,"sitzung":219,"speaker":"Carsten Schneider [Erfurt] [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Schneider","speaker_fp":"carsten-schneider","speaker_key":"1666","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":578,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Diether Dehm (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"und versuchen Sie nicht, die Mitbestimmung und die Transparenz infrage zu stellen. Die Arbeitnehmerbank muss in Deutschland gest\u00e4rkt werden, die Willk\u00fcr der Aktion\u00e4re ist schon viel zu gro\u00df.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712603,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":580,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Erwiderung.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":581,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Dehm, da haben Sie etwas falsch verstanden; denn ich habe ganz bestimmt nicht die Mitbestimmung insgesamt infrage gestellt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-diether-dehm-0","sequence":582,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Diether Dehm [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Diether Dehm","speaker_fp":"diether-dehm","speaker_key":"1660","speaker_party":"linke","text":"Das hat sich so angeh\u00f6rt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/olav-gutting\/archive\/214875","sequence":583,"sitzung":219,"speaker":"Olav Gutting (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Olav Gutting","speaker_fp":"olav-gutting","speaker_key":"1811","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist nur verwunderlich, dass gerade im mitbestimmtesten Unternehmen, das ich kenne, n\u00e4mlich VW, diese Missst\u00e4nde aufgetaucht sind. Dort m\u00fcssen wir noch einmal genauer hinschauen.\n\nLassen Sie uns - ich habe es angeboten - gemeinsam nach einer L\u00f6sung suchen, damit solche Vorkommnisse zuk\u00fcnftig nicht mehr passieren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712608,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":585,"sitzung":219,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":586,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Lothar Binding f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712611,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":588,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir lesen Headlines: \u201eGutverdiener zahlen den L\u00f6wenanteil der Einkommensteuer\u201c, und die CDU\/CSU-Kollegen werden auch nicht m\u00fcde, zu sagen, dass 10 Prozent der am h\u00f6chsten Besteuerten mehr als die H\u00e4lfte des Einkommensteueraufkommens zahlen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":589,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"54 Prozent!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":590,"sitzung":219,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt ja auch!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":591,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"- Das stimmt hundertprozentig. - Wir sprechen oft \u00fcber Steuer und Steuergerechtigkeit, und wir h\u00f6ren auch, dass die Reichen den gr\u00f6\u00dften Anteil des Aufkommens \u00fcberhaupt erbringen. Auch das stimmt. Es h\u00f6rte sich jetzt ungerecht an, wenn ich sagen w\u00fcrde: Lasst uns doch genau dieser Gruppe noch ein bisschen mehr aufb\u00fcrden! Das klingt doch richtig ungerecht; aber die Absurdit\u00e4t l\u00f6st sich schnell auf, wenn man zwei Fragen stellt:\n\nWie ist die Einkommenslage vor Steuern? Wenn wir annehmen, dass jemand mit 10 000 Euro im Jahr zurechtkommt und jemand mit 40 000 Euro am Tag Probleme h\u00e4tte, wenn er mehr als 50 Prozent Steuern bezahlt, merken wir, dass da etwas nicht stimmt; denn ich meine, jemand mit 20 000 Euro pro Tag - ich schaue einmal ins Publikum - k\u00f6nnte zurechtkommen, wenn er sich anstrengen w\u00fcrde. Deshalb m\u00fcssen wir auch fragen: Was bleibt nach der Steuer?\n\nEin normaler Arbeitnehmer verdient etwa diesen Anteil von 4 Zentimetern auf meinem mitgebrachten Zollstock. Jetzt versuche ich zu messen, was ein Manager verdient. Das ist mir ein bisschen peinlich; denn mein Zollstock - bei uns hei\u00dft er Meterma\u00df - ist 2 Meter lang und damit zu kurz, um das Gehalt der Manager zu messen. Mein Zollstock reicht daf\u00fcr nicht aus, w\u00e4hrend der Verdienst der Arbeitnehmer, die ihm dieses Gehalt erm\u00f6glichen, der kleine Teil ganz unten ist.\n\nDaran merken wir, es ist etwas ganz anderes durcheinandergekommen: die Ausgangslage in der Gesellschaft. Herr Hirte, m\u00f6glicherweise k\u00f6nnte uns das auf den Gedanken bringen, das objektive Nettoprinzip einzuschr\u00e4nken. Das k\u00f6nnte sinnvoll sein.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712616,"profile_url":null,"sequence":592,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD)","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":593,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wie bei Peter Lustig!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":594,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Insofern muss sich eine Gesellschaft, die dies akzeptiert, \u00fcberlegen: Was w\u00e4re eigentlich die Konsequenz? Einmal angenommen, wir w\u00fcrden sagen, 10 000 Euro am Tag m\u00fcssen denen da oben gen\u00fcgen, dann hie\u00dfe das: Einer muss 75 Prozent Steuern bezahlen; und 75 Prozent h\u00f6ren sich exorbitant, ja geradezu ungerecht viel an, aber 10 000 Euro am Tag bleiben, und das w\u00fcrde mir pers\u00f6nlich eigentlich gen\u00fcgen - und vielen hier im Saal sicher auch.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712619,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":596,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Wir sehen also: Gerechtigkeit l\u00e4sst sich nicht mit einer physikalischen Gr\u00f6\u00dfe messen; aber die Ungerechtigkeit gibt uns sehr wohl ein Gef\u00fchl daf\u00fcr, wie sich Manager f\u00fchlen m\u00fcssen, wenn sie noch irgendeine moralische Kategorie im Hinterkopf haben.\n\nJetzt wollen wir nat\u00fcrlich diese Boni und die Managergeh\u00e4lter begrenzen. Das ist auch eine gute Sache. Vorhin wurde gesagt, das sei doch dumm, die Einkommensteuer ist doch fiskalisch mehr, als wenn wir die Boni im Betriebsausgabenabzug begrenzen. Aber hierbei geht es \u00fcberhaupt nicht um eine fiskalische Gr\u00f6\u00dfe, sondern darum, ob eine Gesellschaft diese Ungerechtigkeiten \u00fcberhaupt aush\u00e4lt. Wir wissen von der Deutschen Schutzvereinigung f\u00fcr Wertpapiere, dass Vorst\u00e4nde in DAX- und MDAX-Unternehmen - das haben wir heute schon einmal geh\u00f6rt - im Durchschnitt 50-mal mehr als ein Angestellter im MDAX- oder im DAX-Unternehmen verdienen. Diese Asymmetrie wollen wir aufheben.\n\nWenn man fragt, wie es dazu kommt, dann stellt man fest, dass dahinter noch viel tiefer liegende Ursachen stecken, n\u00e4mlich Fehlanreize. Ein Fehlanreiz besteht darin, dass sich die Bez\u00fcge an kurzfristigen Zielen orientieren. Kurzfristige Ziele im Unternehmen zu verfolgen, hei\u00dft immer, die langfristigen Ziele aus dem Blick zu verlieren. Wer sich bestimmte Gro\u00dfunternehmen in Schieflage anschaut, der merkt genau, dass die kurzfristigen Ziele alle erreicht wurden, das Ganze im Ergebnis aber im Desaster endet. Das k\u00f6nnen wir ganz h\u00e4ufig sehen. Immer waren die Boni die Triebfeder f\u00fcr Fehlentscheidungen, die am n\u00e4chsten Bilanzstichtag, 90 Tage im Voraus, orientiert waren. Jeder merkt: Das ist keine langfristige Orientierung. Deshalb m\u00fcssen wir sehr viel mehr machen als bisher.\n\nWir haben aber auch schon etwas gemacht: Im Aktiengesetz sind die Angemessenheit der Verg\u00fctungsvereinbarung und die Transparenz im Entscheidungsfindungsverfahren geregelt. Selbst im Deutschen Corporate Governance Kodex der Unternehmen steht, was unter einer angemessenen und leistungsgerechten Verg\u00fctung zu verstehen ist. Nur: Wir haben gesehen, dass nichts von alldem, was ich erz\u00e4hlt habe, irgendwie auch nur andeutungsweise eingetreten ist. Stattdessen haben in diesen Unternehmen Exzesse stattgefunden, und eine Selbstbedienungsmentalit\u00e4t hat um sich gegriffen. Das ist nat\u00fcrlich ein riesengro\u00dfes Problem. Deshalb m\u00fcssen wir die gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse \u00e4ndern. In diesem Zusammenhang ist der Betriebsausgabenabzug eine Idee; das ist v\u00f6llig klar. Denn sonst w\u00e4re der Steuerzahler an diesen \u00fcberbordenden Boni und Gehaltszahlungen immer mit 30 Prozent beteiligt, weil das Unternehmen nat\u00fcrlich 30 Prozent Gewinnsteuer sparen w\u00fcrde, wenn diese Geh\u00e4lter dort angerechnet werden k\u00f6nnten. Insofern ist das eine sehr gute Sache.\n\nDie \u00dcberlegung, ob man dar\u00fcber im Aufsichtsrat entscheidet oder in der Hauptversammlung, ist nat\u00fcrlich kompliziert. Die Hauptversammlung schafft Transparenz; das ist v\u00f6llig klar. Die Entscheidung im Aufsichtsrat st\u00e4rkt die Mitbestimmung. Das ist sicherlich eine Sache, \u00fcber die zu reden sein wird; denn die Gewerkschaften zu schw\u00e4chen, ist die eine Sache, die Transparenz zu st\u00e4rken, die andere.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":597,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":598,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Ich w\u00fcrde gerne dar\u00fcber noch einmal etwas genauer nachdenken und jetzt sozusagen nicht eilfertig einen Vorschlag machen. Das ist eine hochkomplexe Sache, die das Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis zwischen Arbeitnehmer und Arbeitgeber m\u00f6glicherweise in eine v\u00f6llig neue Situation bringt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":599,"sitzung":219,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wie viele Jahre noch?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":600,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Binding, Sie m\u00fcssen bitte einen Punkt setzen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":601,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding (Heidelberg) (SPD)","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Ich schlage vor, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken. Das hat selten geschadet.\n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712626,"profile_url":null,"sequence":602,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":603,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Volker Ullrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712628,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":605,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Exorbitante Millionengeh\u00e4lter und Abfindungen, die in keinem Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Verdienst eines Arbeitnehmers stehen oder zum Ertrag eines Unternehmens, haben mit sozialer Marktwirtschaft wenig zu tun. Es sind absurde Exzesse, wenn manche Vorst\u00e4nde in einem Jahr Arbeit das Doppelte oder Dreifache von dem verdienen, was eine Krankenschwester oder ein Polizist in ihrem Arbeitsleben nach Hause bringen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712630,"profile_url":null,"sequence":606,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":607,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Die Entwicklung der Managementverg\u00fctung hat sich \u00fcber den Lauf der Jahre sehr erstaunlich entwickelt. In den 80er-Jahren betrug sie etwa das 15- bis 16-Fache, Mitte der 90er-Jahre das 19-Fache und heute das \u00fcber 50-Fache des Verdienstes eines durchschnittlichen Arbeitnehmers. Was bemerkenswert ist und was hier nicht verschwiegen werden darf, ist der Umstand, dass es innerhalb von sieben Jahren zu einem exorbitanten Anstieg kam, n\u00e4mlich vom 20-Fachen auf das 40-Fache. Diese exorbitante Steigerung vom 20-Fachen auf das 40-Fache fand in den Jahren 1998 bis 2005 statt. Das waren bekanntlich die rot-gr\u00fcnen Jahre in Deutschland.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712632,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":609,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Darauf, meine Damen und Herren, hat der Gesetzgeber reagiert. Darauf hat die Union reagiert, indem im Jahr 2009 die Frage der Vorstandsverg\u00fctung neu geregelt wurde. Wir haben gesagt: Die Vorstandsverg\u00fctung muss zuk\u00fcnftig angemessen sein, und sie muss an nachhaltigen Zielen ausgerichtet werden. Verantwortlich daf\u00fcr ist der Aufsichtsrat. Ja, jetzt muss man zu Recht fragen, ob dieses Gesetz in der Praxis funktioniert oder nicht.\n\nSchauen wir doch auf den Aufsichtsrat, in dem Vertreter von SPD und Gewerkschaften die absolute Mehrheit haben, womit sie die Verg\u00fctungspolitik eigenverantwortlich bestimmen k\u00f6nnen. Ein solcher Aufsichtsrat mit der absoluten Mehrheit von SPD-Vertretern und Gewerkschaftern ist die Volkswagen AG. Ausgerechnet in diesem Aufsichtsrat sind die absurdesten und unertr\u00e4glichsten Verg\u00fctungen zu verzeichnen: ein Herr Winterkorn, der 16 Millionen Euro verdient hat und jetzt eine Betriebsrente in H\u00f6he von 3 100 Euro hat - t\u00e4glich -, eine Frau Hohmann-Dennhardt, die nach 12 Monaten Arbeit mit einer Abfindung in H\u00f6he von 13 Millionen Euro nach Hause geht. Ich sage Ihnen ehrlich: Wer hohe Managementverg\u00fctungen zu Recht anprangert, der muss beginnen, vor der eigenen T\u00fcr zu kehren.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712634,"profile_url":null,"sequence":610,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":611,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Es geht doch nicht nur um VW! Das ist doch nur der Anlass! Es geht um gesamtgesellschaftliche Verh\u00e4ltnisse!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":612,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Welche M\u00f6glichkeiten hat der Gesetzgeber, auf diese Verh\u00e4ltnisse zu reagieren? Ich meine, ein wesentlicher Punkt ist die Kontrolle durch Transparenz. Wenn n\u00e4mlich Verg\u00fctungsstrukturen und Entscheidungsprozesse nicht mehr allein im Hinterzimmer entschieden werden, sondern auf der Hauptversammlung diskutiert werden, wenn also Transparenz und Offenheit herrschen, dann wird allein durch den \u00f6ffentlichen Druck eine Entwicklung in Gang gesetzt werden, die zu einer Begrenzung f\u00fchrt.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712637,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":614,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Ein solches Gesetz, meine Damen und Herren, hat die letzte Koalition aus CDU\/CSU und FDP im 17. Deutschen Bundestag beschlossen -","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":615,"sitzung":219,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":616,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"gegen die Stimmen der SPD, der Linken und der Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":617,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Seitdem sinken die Managergeh\u00e4lter?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":618,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist passiert? Im Bundesrat hat die SPD dieses Gesetz am 20. September 2013 gestoppt. Wir h\u00e4tten seit vier Jahren eine Hauptversammlungskompetenz haben k\u00f6nnen. Sie haben das verhindert. Also machen Sie jetzt hier bitte keinen Aufstand.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712643,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":620,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Ja, das ist aber etwas verk\u00fcrzt!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":621,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden einen neuen Anlauf unternehmen, dass die Hauptversammlung eine zus\u00e4tzliche Kompetenz bekommt - nicht alleine, sondern gemeinsam mit der Verantwortung im Aufsichtsrat. Wir werden auch die Arbeitnehmervertreter, die in gro\u00dfen Unternehmen eine wichtige Rolle spielen, nicht aus der Verantwortung entlassen. Wir werden aber auch die Verantwortung der Arbeitnehmervertreter in den Aufsichtsr\u00e4ten erg\u00e4nzen durch die Verantwortung der Eigent\u00fcmer, also der Aktion\u00e4re und der Kleinaktion\u00e4re.\n\nIm Rahmen einer solchen Hauptversammlungspflicht und -kompetenz kann geregelt werden, dass beispielsweise auch \u00fcber die Managementverg\u00fctungen der zweiten und dritten Ebene, also die der Bereichsvorst\u00e4nde, berichtet werden muss, damit der Kleinaktion\u00e4r einen vollkommenen Blick darauf hat, wie die Entgeltstrukturen im Unternehmen aussehen. Das ist effektive Kontrolle durch Transparenz. Ich lade Sie ein, da bei uns mitzumachen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712646,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":623,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Beim Thema Steuerrecht bitte ich darum, dass wir klug agieren. Das Steuerrecht ist komplex und f\u00fcr viele zu kompliziert, auch f\u00fcr diejenigen, die sich damit oftmals beruflich besch\u00e4ftigen; das ist gar keine Frage. Aber wir d\u00fcrfen keine Situation bekommen, bei der am Ende des Tages der Kleinaktion\u00e4r durch einen verminderten Gewinn auf Ebene des Unternehmens st\u00e4rker leidet als das Unternehmen.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/lothar-binding\/archive\/217026","sequence":624,"sitzung":219,"speaker":"Lothar Binding [Heidelberg] [SPD]","speaker_cleaned":"Lothar Binding","speaker_fp":"lothar-binding","speaker_key":"1866","speaker_party":"spd","text":"Er leidet unter ganz anderen Sachen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":625,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Bei einem Unternehmen mit einem Umsatz von 60 bis 70 Milliarden Euro f\u00e4llt eine Managementverg\u00fctung von 2 oder 3 Millionen Euro bei der steuerlichen Abzugsf\u00e4higkeit n\u00e4mlich nicht ins Gewicht.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":626,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Er ist Aktion\u00e4r! Was soll das denn jetzt?","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":627,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Andererseits ist das Argument, dass eine Gemeinschaft hohe Verg\u00fctungen nicht auch noch durch steuerliche Subventionen f\u00f6rdern muss, ein tragf\u00e4higes Argument.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":628,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt muss man aber einmal eine Entscheidung treffen!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":629,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen sage ich: Lassen Sie uns dar\u00fcber klug und besonnen reden","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":630,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Und dann haben Sie Spa\u00df in der CDU-Fraktion!","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":631,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"und nicht irgendwelche Schnellsch\u00fcsse machen. Wir stehen bereit.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712656,"profile_url":null,"sequence":632,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":633,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung die Vorlage auf Drucksache 18\/11176 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall? Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen?\n\nDer Antrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/11168 soll ebenfalls an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Die Federf\u00fchrung ist jedoch strittig. Die Fraktionen der CDU\/CSU und SPD w\u00fcnschen Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Die Fraktion Die Linke w\u00fcnscht Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie.\n\nIch lasse zuerst \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktion Die Linke abstimmen: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der Koalitionsfraktionen gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen abgelehnt.\n\nIch lasse nun \u00fcber den \u00dcberweisungsvorschlag der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD abstimmen: Federf\u00fchrung beim Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz. Wer stimmt f\u00fcr diesen \u00dcberweisungsvorschlag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der \u00dcberweisungsvorschlag ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion gegen die Stimmen der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 9 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (6 Ausschuss)\n\nzu den Streitverfahren vor dem Bundesverfassungsgericht 2 BvR 2347\/15, 2 BvR 651\/16, 2 BvR 1261\/16, 2 BvR 1494\/16, 2 BvR 1593\/16, 2 BvR 1624\/16,\n\n2 BvR 1807\/16 und 2 BvR 2354\/16\n\nDrucksache 18\/11198\n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen.\n\nWir kommen daher gleich zur Abstimmung. Der Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/11198, eine Stellungnahme abzugeben und den Pr\u00e4sidenten zu bitten, einen Prozessbevollm\u00e4chtigten zu bestellen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der CDU\/CSU-Fraktion, der SPD-Fraktion, der Fraktion Die Linke und einigen Stimmen aus der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angenommen, wobei es aus der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auch Gegenstimmen und Enthaltungen gab.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 23 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches - Ausweitung des Ma\u00dfregelrechts bei extremistischen Straft\u00e4tern\n\nDrucksache 18\/11162\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nWenn alle Kolleginnen und Kollegen, die uns jetzt verlassen m\u00fcssen, ihre Gespr\u00e4che drau\u00dfen fortsetzen und die anderen Kollegen einen Platz gefunden haben, k\u00f6nnen wir hier fortfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Bundesminister Heiko Maas.","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712658,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 8 + TOP 5 Managergeh\u00e4lter","top_id":15205,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712659,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich komme zur\u00fcck zur Fu\u00dffessel.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712660,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712661,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712662,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wie ich bereits heute Morgen - zwar an der falschen Stelle, aber in der Sache, wie ich finde, nach wie vor richtig - ausgef\u00fchrt habe, wollen wir extremistische Straft\u00e4ter, die nach einer Freiheitsstrafe weiterhin als gef\u00e4hrlich gelten, in Zukunft besser \u00fcberwachen. Daf\u00fcr schlagen wir drei \u00c4nderungen vor.\n\nErstens. Wir weiten den Einsatz der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung per Fu\u00dffessel aus. Wir wollen das tun, indem wir den Katalog der terroristischen Straftaten, bei denen dieses Instrument in Betracht kommt, erg\u00e4nzen. Wenn also jemand wegen der Vorbereitung einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat, wegen Terrorismusfinanzierung, wegen Unterst\u00fctzung in- und ausl\u00e4ndischer terroristischer Vereinigungen oder wegen des Werbens um Mitglieder oder Unterst\u00fctzer f\u00fcr diese Vereinigungen verurteilt worden ist, soll k\u00fcnftig in all diesen F\u00e4llen nach der Entlassung aus der Haft im Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht eine \u00dcberwachung per Fu\u00dffessel grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich sein.\n\nZweitens. Wir wollen die Voraussetzungen f\u00fcr den Einsatz der Fu\u00dffessel bei diesen und anderen extremistischen Delikten absenken. In Zukunft soll schon eine Verb\u00fc\u00dfung von zwei Jahren Freiheitsstrafe ausreichend sein; bisher lag die Schwelle bei drei Jahren.\n\nDrittens. Schlie\u00dflich wollen wir f\u00fcr extremistische Straft\u00e4ter auch die M\u00f6glichkeit der Sicherungsverwahrung erweitern. Damit k\u00f6nnen wir in ganz extremen Ausnahmef\u00e4llen sogar verhindern, dass sie \u00fcberhaupt wieder in Freiheit kommen, solange sie noch als hochgradig gef\u00e4hrlich gelten.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712663,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712664,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die elektronische Fu\u00dffessel macht es unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden leichter, gef\u00e4hrliche Extremisten zu \u00fcberwachen. Dadurch steigt das Entdeckungsrisiko. Au\u00dferdem kann die Polizei schneller eingeschaltet werden und m\u00f6glicherweise auch noch rechtzeitig einschreiten.\n\nPraktische Wirkung entfaltet die Aufenthalts\u00fcberwachung vor allem in Verbindung mit einer Weisung, bestimmte Gebiete nicht zu betreten, etwa potenzielle Anschlagsziele wie Flugh\u00e4fen, Bahnh\u00f6fe, den Umkreis von Kraftwerken oder Sportstadien. Verst\u00f6\u00dft der Betroffene gegen diese Auflage, wird das elektronisch sofort angezeigt. Dann kann eingeschritten werden.\n\nDenkbar ist auch, dass jemand einen Landkreis oder ein Bundesland nur mit Erlaubnis verlassen darf. Wir wissen mittlerweile, dass Extremisten hoch mobil sind, quer durch das Land reisen und viele Kontaktstellen haben. Diese Netzwerke zerschneiden wir, indem wir k\u00fcnftig Beschr\u00e4nkungen des Aufenthalts eben nicht nur anordnen k\u00f6nnen, sondern diese Anordnungen auch tats\u00e4chlich \u00fcberwachen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren, mit diesem Gesetzentwurf sorgen wir f\u00fcr den verst\u00e4rkten Einsatz der Fu\u00dffessel nach einer einschl\u00e4gigen Verurteilung und Haftverb\u00fc\u00dfung. Wir brauchen aber auch mehr M\u00f6glichkeiten, gef\u00e4hrliche Extremisten zu \u00fcberwachen, die noch nicht gegen die Bestimmungen des Strafgesetzbuchs versto\u00dfen haben oder, wie im Fall Anis Amri, hier in Deutschland eher als Kleinkriminelle aufgefallen und wahrgenommen worden sind. Dazu sind auch \u00c4nderungen im Polizeirecht n\u00f6tig. Die Bundesregierung hat, soweit der Bund daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, mit dem vor zwei Wochen vom Kabinett beschlossenen Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des BKA-Gesetzes auch hinsichtlich dieser Frage neue Regelungen auf den Weg gebracht. Wir hoffen, dass die L\u00e4nder dort, wo sie zust\u00e4ndig sind, auch aktiv werden.\n\nDie bessere \u00dcberwachung von gef\u00e4hrlichen Extremisten durch die elektronische Fu\u00dffessel - ganz gleich, ob vor oder nach einer Verurteilung - ist nach unserer Auffassung und nach den gemachten Erfahrungen sowohl notwendig als auch angemessen. Sie ist aber - auch daraus machen wir keinen Hehl - kein Allheilmittel. Deshalb brauchen wir auch dar\u00fcber hinausgehende Anstrengungen.\n\nWir m\u00fcssen - auch das ist kein Geheimnis; aber das k\u00f6nnen wir allein in Deutschland nicht regeln - noch mehr f\u00fcr eine effiziente Zusammenarbeit der Beh\u00f6rden in Deutschland tun, insbesondere beim Datenaustausch.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712665,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712666,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":219,"speaker":"Heiko Maas, Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Heiko Maas","speaker_fp":"heiko-maas","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Vor allem aber wollen wir die Anstrengungen zur Pr\u00e4vention deutlich verst\u00e4rken und die politische Radikalisierung von Menschen so fr\u00fch wie m\u00f6glich stoppen. Wir wollen diese Menschen abbringen von ihrem Irrweg, der Gewalt und Hass realisiert. Das ist, wie wir finden, der beste Schutz f\u00fcr unser Land und die wirksamste Terrorismusbek\u00e4mpfung \u00fcberhaupt.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712667,"profile_url":null,"sequence":643,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":644,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712669,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":646,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der Bundesregierung verfolgt in der Tat das Ziel, sogenannten Gef\u00e4hrdern","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":647,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Da wei\u00df man schon gleich, was kommt, wenn es hei\u00dft \u201esogenannte Gef\u00e4hrder\u201d!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":648,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"nach der Haftentlassung die elektronische Fu\u00dffessel anzulegen bzw. sie in Sicherheitsverwahrung zu nehmen.\n\nBetroffen sind dabei Personen, die nicht wegen vollzogener Terroranschl\u00e4ge verurteilt wurden, sondern wegen Vorbereitungshandlungen, die sich also zum Beispiel in einem Terrorcamp aufgehalten haben oder wegen Finanzierung, Unterst\u00fctzung oder Werbung f\u00fcr eine terroristische Gruppierung verurteilt wurden.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":649,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist genauso strafbar!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":650,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um Pr\u00e4vention!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":651,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Die Linke lehnt diese Vorst\u00f6\u00dfe aus zwei Gr\u00fcnden ab:","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":652,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Was f\u00fcr eine \u00dcberraschung!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":653,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Sie versprechen, erstens, \u00fcberhaupt keine Wirkung, und sie sind, zweitens, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, weil sie viel zu tief in rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze eingreifen.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712678,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":655,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Um Menschen zu verfolgen, die sich Terrorgruppen anschlie\u00dfen oder diese unterst\u00fctzen, gibt es bereits entsprechende strafrechtliche Mittel.\n\nDurch Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs w\u00fcrden Personen bedroht, von denen man lediglich annimmt, sie seien auch nach der Haftentlassung noch gef\u00e4hrlich. Um als Gef\u00e4hrder eingestuft zu werden, gen\u00fcgt es bereits, wenn aus Polizeisicht - ich zitiere - \u201ebestimmte Tatsachen die Annahmen rechtfertigen\u201c, eine Person werde \u201eStraftaten von erheblicher Bedeutung\u201c begehen. Es handelt sich um eine reine Prognose, deren Zuverl\u00e4ssigkeit nicht bekannt ist. Auf dieser Grundlage freiheitseinschr\u00e4nkende Ma\u00dfnahmen wie Fu\u00dffesseln oder Sicherheitsverwahrung zu fordern, ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und widerspricht rechtsstaatlichen Prinzipien, wie zum Beispiel der Unschuldsvermutung.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712680,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":657,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Laut Gesetzesbegr\u00fcndung soll die Fu\u00dffessel verhindern, dass jemand f\u00fcr eine terroristische Vereinigung wirbt, ihr Finanzen beschafft oder sie unterst\u00fctzt. Aber ich sehe wirklich nicht, wie ein elektronisches Band um das Fu\u00dfgelenk jemanden davon abhalten soll, Gelder zu sammeln, im Internet zu agitieren oder sich mit anderen Salafisten zu treffen, um sie f\u00fcr den \u201eIslamischen Staat\u201c anzuwerben.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":658,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr haben wir die Vorratsdatenspeicherung!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":659,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Weiter hei\u00dft es in der Gesetzesbegr\u00fcndung: Mit der Fu\u00dffessel k\u00f6nnte die Weisung verbunden werden, bestimmte Bereiche wie Bahnh\u00f6fe - wir haben es eben schon geh\u00f6rt -, Flugh\u00e4fen oder Sportstadien zu meiden, um dort Anschl\u00e4ge zu verhindern. - Glauben Sie denn im Ernst, Anis Amri h\u00e4tte den Anschlag in Berlin unterlassen, wenn ihm ein Gericht verboten h\u00e4tte, zum Weihnachtsmarkt zu gehen?","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":660,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Der w\u00e4re gar nicht aus seiner Stadt rausgekommen!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":661,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch einfach unsinnig. Es gibt in Berlin und \u00fcberall, gerade in den Metropolen, sehr viele Pl\u00e4tze, wo viele Menschen sind. Jederzeit k\u00f6nnen gegen diese Menschen Anschl\u00e4ge ver\u00fcbt werden. Deswegen ist solch eine Regelung einfach unn\u00fctz.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":662,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Wieso sch\u00fctzen Sie die T\u00e4ter? Das ist zynisch!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":663,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Der Gesetzentwurf verweist auf eine Studie - das ist \u00e4u\u00dferst interessant -, die angeblich die Aufenthalts\u00fcberwachung als taugliches Mittel beschreibt. Ich habe mir diese Studie auf der Homepage des Justizministeriums einmal genauer angeschaut. Ich zitiere jetzt aus der Studie:\n\nEine gesicherte Schlussfolgerung zu der Wirksamkeit der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung im Hinblick auf die R\u00fcckfallh\u00e4ufigkeit ist nicht m\u00f6glich.\n\nDie Autoren der Studie lehnen eine Ausweitung der Aufenthalts\u00fcberwachung mittels Fu\u00dffessel auf weitere T\u00e4tergruppen ganz klar ab. Es ist schon ziemlich dreist, finde ich, diese Studie in der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes anzuf\u00fchren, obwohl dort genau das Gegenteil steht und auch wieder betont wird, dass es ein Grundrechtseingriff in viel zu gro\u00dfem Ausma\u00df ist.\n\nIch mache Ihnen jetzt einige Vorschl\u00e4ge, die zeigen, wie wir uns vorstellen, wie man gegen Terroristen vorgehen k\u00f6nnte.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":664,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":"1563","speaker_party":"cducsu","text":"Tee trinken!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":665,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Als Allererstes sollten wir wirklich einmal den Begriff \u201eGef\u00e4hrder\u201c definieren. Das ist auch in diesem Gesetzentwurf nicht gemacht worden. Bislang entscheidet allein die Polizei, und zwar in jedem Bundesland, nach eigenem Gutd\u00fcnken. Auch das k\u00f6nnte man \u00e4ndern.\n\nZweitens brauchen wir eine Untersuchung zur Wirksamkeit der Fu\u00dffessel; denn solch eine Untersuchung gibt es nicht.\n\nDrittens m\u00fcssen wir Alternativen pr\u00fcfen. Wenn ein Gericht schwerwiegende Gr\u00fcnde findet, kann polizeiliche Observation angeordnet werden. Dann sieht man auch, was der Verd\u00e4chtige macht. An Personal scheint es hier nicht zu mangeln. Denn selbst die Bundesregierung geht davon aus, dass es sich hier nur um eine Handvoll Personen pro Jahr handelt.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":666,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Sieben Minuten sind jetzt rum!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":667,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Was aber nicht sein darf: auf blo\u00dfen Verdacht hin die Grundrechte einzuschr\u00e4nken und dabei zu wissen, dass es gar nichts n\u00fctzt. Das ist reine Symbolpolitik zum Schaden unserer Demokratie. Denken Sie bitte noch einmal dar\u00fcber nach, ehe Sie dem Rechtsstaat Fu\u00dffesseln anlegen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712692,"profile_url":null,"sequence":668,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":669,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Volker Ullrich f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712694,"profile_url":null,"sequence":670,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":671,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die M\u00f6glichkeit der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung kann seit dem Jahr 2011 im Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht angeordnet werden. Es geht darum, beispielsweise Gebots- und Verbotszonen zu definieren, um damit einen verurteilten Straft\u00e4ter von weiteren Straftaten abzuhalten und die Resozialisierung in unserer Gesellschaft zu f\u00f6rdern.\n\nVoraussetzung f\u00fcr die Anordnung der F\u00fchrungsaufsicht ist bislang, dass der Straft\u00e4ter zu einer Freiheitsstrafe von mindestens drei Jahren nach einer schweren Katalogstraftat verurteilt worden ist. Zu den Katalogstraftaten geh\u00f6ren der Eingriff in die sexuelle Selbstbestimmung, schwerer Raub, aber auch Straftaten gegen Leib und Leben.\n\nEines sollten wir heute im Bundestag auch feststellen: Es war richtig, dass der Gesetzgeber im Jahr 2011 diese M\u00f6glichkeit geschaffen hat, weil sie dazu beigetragen hat, beispielsweise durch elektronische Fu\u00dffesseln auch Kinderg\u00e4rten und andere Einrichtungen vor verurteilten Sexualstraft\u00e4tern zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712696,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":673,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir m\u00fcssen auch feststellen, dass wir neue Bedrohungen haben. Zu diesen Bedrohungen geh\u00f6ren der internationale Terrorismus und seine Begleiterscheinungen. Eine Verurteilung wegen der Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung oder wegen Terrorfinanzierung reicht bislang nicht aus, um im Rahmen der F\u00fchrungsaufsicht eine elektronische Fu\u00dffessel anzuordnen.\n\nWir meinen aber, es gibt einen Bedarf daf\u00fcr, dass demjenigen, der wegen einer Straftat bereits rechtskr\u00e4ftig verurteilt wurde, dass demjenigen, der eine Haftstrafe wegen Terrorfinanzierung oder wegen Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung abgesessen hat, eine Fu\u00dffessel zur \u00dcberwachung angelegt werden kann. Das geh\u00f6rt zum Selbstbehauptungsrecht des Rechtsstaats.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712698,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":675,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Jelpke, Sie haben hier ordentlich Nebelkerzen geworfen.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":676,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"L\u00e4ngst nicht so viele wie Sie!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":677,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben hier von Unschuldsvermutung oder von sogenannten Gef\u00e4hrdern gesprochen. Wer wegen Terrorfinanzierung oder wegen Mitgliedschaft in einer terroristischen Vereinigung bereits rechtskr\u00e4ftig verurteilt wurde, f\u00fcr den gilt nicht mehr die Unschuldsvermutung und der ist auch kein sogenannter Gef\u00e4hrder, sondern er ist ein Gef\u00e4hrder, und den muss dieser Rechtsstaat auch \u00fcberwachen, um die B\u00fcrger zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712702,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":679,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben hier ein unertr\u00e4gliches Ma\u00df an T\u00e4terschutz propagiert. F\u00fcr uns steht der Opferschutz im Vordergrund.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712704,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":681,"sitzung":219,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Dann definieren Sie den Begriff \u201eGef\u00e4hrder\u201c!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":682,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann Ihnen ehrlich sagen: Wer nachweislich Terror finanziert hat, wer nachweislich Mitglied in einer terroristischen Vereinigung war, der kann nicht auf Toleranz dieses Rechtsstaats hoffen;","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":683,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es geht doch nicht um Toleranz!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":684,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"vielmehr setzen die B\u00fcrger darauf, dass sich der Rechtsstaat f\u00fcr sie einsetzt und dass der Rechtsstaat die Gef\u00e4hrder st\u00e4rker \u00fcberwacht, damit klar ist, in welchen Bereichen sie sich bewegen, damit sie sich nicht Bahnh\u00f6fen oder Flugh\u00e4fen n\u00e4hern.\n\nSie m\u00f6gen jetzt einwenden: Es gibt Beispiele wie den schrecklichen Mord an einem Priester in Rouen in Frankreich, wo der T\u00e4ter ebenfalls eine Fu\u00dffessel getragen hat.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":685,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":686,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/karin-binder","sequence":687,"sitzung":219,"speaker":"Karin Binder [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Karin Binder","speaker_fp":"karin-binder","speaker_key":"1867","speaker_party":"linke","text":"Zum Beispiel!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":688,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das ist richtig. Diese Beispiele gibt es. Wir sagen auch nicht, dass eine Fu\u00dffessel stets dazu f\u00fchren wird, dass es solche Straftaten nicht mehr geben wird. Aber die elektronische Fu\u00dffessel wird sehr stark dazu beitragen, dass der Rechtsstaat eine M\u00f6glichkeit mehr hat, solche Straftaten zu verhindern.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712713,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":690,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um die Erh\u00f6hung der Aufkl\u00e4rungs- und der Verhinderungswahrscheinlichkeit. Auch das ist ein hohes Gut in einem Rechtsstaat.\n\nEs wird zuk\u00fcnftig von der Polizeitaktik abh\u00e4ngen, ob beispielsweise dann, wenn ein verurteilter Straft\u00e4ter einen bestimmten Bereich betritt oder wenn er sich die Fu\u00dffessel durchschneidet und der Alarm ausgel\u00f6st wird, die Polizei innerhalb von f\u00fcnf oder zehn Minuten Zugriff nimmt, um m\u00f6glicherweise einen terroristischen Anschlag zu verhindern. Ich glaube, an diesem Spannungsfeld wird deutlich, dass wir hier ganz klar die rechtsstaatliche Balance wahren, dass wir hier im Verh\u00e4ltnis zwischen Freiheit und Sicherheit unsere B\u00fcrger vor denjenigen sch\u00fctzen, die - ich wiederhole das - wegen einer schweren Straftat bereits verurteilt worden sind.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712715,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-volker-ullrich\/archive\/214986","sequence":692,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Volker Ullrich (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Volker Ullrich","speaker_fp":"volker-ullrich","speaker_key":"1370","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, aber all das wird allein nicht gen\u00fcgen. Wir m\u00fcssen auch an das Polizeirecht herangehen; das ist auch ein dringender Appell an die einzelnen L\u00e4nder. Der Bund macht das im Rahmen einer Novelle zum BKA-Gesetz, bei dem es um die Neuregelung von Befugnissen geht und \u00fcber das wir sp\u00e4ter beraten werden. Aber auch die 16 L\u00e4nder m\u00fcssen erm\u00f6glichen, dass wir Gef\u00e4hrdern, die auff\u00e4llig sind und bei denen eine hohe Wahrscheinlichkeit f\u00fcr einen terroristischen Anschlag besteht, Fu\u00dffesseln anlegen. Diese Verpflichtung haben die L\u00e4nder, und daraus d\u00fcrfen wir sie nicht entlassen.\n\nJa, mit strafrechtlichen Mitteln allein werden wir dieses Themas nicht Herr werden. Wir brauchen auch Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4rung. Wir m\u00fcssen uns die Frage stellen, weshalb sich junge Menschen in unserem Land vor unseren Augen radikalisieren und weshalb sie bereit sind, beispielsweise f\u00fcr den IS in den Krieg zu ziehen oder an Planungen terroristischer Attentate in Deutschland mitzuwirken. Wir sollten aber Pr\u00e4vention und strafrechtliche Ma\u00dfnahmen nicht gegeneinander ausspielen; ein kluger und wehrhafter Rechtsstaat braucht vielmehr beides.\n\nWir legen heute mit diesem Gesetzentwurf die Grundlage daf\u00fcr, dass wir verurteilten Straft\u00e4tern, von denen eine hohe Gefahr ausgeht, im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit Fu\u00dffesseln anlegen, um damit einen klaren und deutlichen Beitrag zur Sicherheit unserer B\u00fcrger zu leisten.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712717,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":694,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Hans-Christian Str\u00f6bele f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":695,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist in der Tat richtig, wenn man sich nach so einem schrecklichen Anschlag wie dem kurz vor Weihnachten hier in Berlin auf dem Breitscheidplatz fragt: Wie konnte es dazu kommen, und wie kann man in Zukunft so etwas verhindern? Verschiedene Gremien des Deutschen Bundestags, aber auch Gremien in L\u00e4nderparlamenten sind dabei, erst einmal zu kl\u00e4ren: Wie konnte es dazu kommen? Was ist richtig und was ist falsch gemacht worden? Wo ist eine Fehlentwicklung gewesen? Wo sind geltende Gesetze nicht angewandt worden? - Daraus sind dann Schlussfolgerungen zu ziehen.\n\nNun haben Sie hier als Erstes den Vorschlag gemacht, die elektronische Fu\u00dffessel einzusetzen. Die gesetzliche Grundlage f\u00fcr eine solche M\u00f6glichkeit der \u00dcberwachung ist relativ neu; so etwas gab es fr\u00fcher nicht. Sie ist allerdings f\u00fcr einen ganz anderen T\u00e4tertyp geschaffen worden, n\u00e4mlich - Sie haben darauf hingewiesen - f\u00fcr Sexualstraft\u00e4ter, bei denen man davon ausgeht, dass sie ein ganz normales Leben f\u00fchren, m\u00f6glichst nicht auffallen wollen und dann, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer - aus Krankheitsgr\u00fcnden, weil es sie \u00fcberkommt, weil sich eine Gelegenheit ergibt oder weil sie sich eine Gelegenheit schaffen wollen -, eine Sexualstraftat begehen. Aber das trifft doch nicht auf Herrn Amri oder \u00e4hnliche Personen zu.\n\nHerr Amri w\u00fcrde unter die gesetzliche Bestimmung, wie sie hier formuliert ist, \u00fcberhaupt nicht fallen; denn gegen ihn wurde noch kein Strafverfahren durchgef\u00fchrt. Aber selbst wenn die Polizei jemanden als Gef\u00e4hrder ansieht - Amri wurde als Gef\u00e4hrder angesehen - und sagt: \u201eAuch bei Gef\u00e4hrdern legen wir eine Fu\u00dffessel an\u201c, stellt sich f\u00fcr mich die Frage: Was ist denn die Wirkung? - Haben Sie sich damit einmal besch\u00e4ftigt?\n\nEs stimmt gar nicht, dass eine Fu\u00dffessel eine Fessel ist; da wird niemand gefesselt. Der Betroffene kann noch laufen, er kann Fahrrad fahren, er kann noch Auto fahren, er kann noch U-Bahn fahren, er kann noch Straftaten begehen, und zwar jede Straftat, die man sich denken kann - das verhindert die Fu\u00dffessel nicht -, und er kann die Fu\u00dffessel auch ablegen, wenn er sich beispielsweise auf die Flucht begibt.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":696,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja dann ein minimaler Eingriff!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":697,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Wie funktioniert das? In der Fu\u00dffessel ist ein Sender, und der Sender l\u00f6st einen Alarm aus, und zwar nicht in der n\u00e4chsten Polizeidienststelle, wie Sie eben gesagt haben, sondern in der N\u00e4he von Frankfurt am Main. Stellen Sie sich vor, Amri h\u00e4tte eine Fu\u00dffessel getragen. Dann h\u00e4tten mehr als ein Jahr lang, also solange er als Gef\u00e4hrder angesehen worden ist, st\u00e4ndig Alarmsignale in der N\u00e4he von Frankfurt gebimmelt; denn er hat sich ja st\u00e4ndig nicht dort aufgehalten, wo er sich aufhalten sollte. Die Beh\u00f6rden wussten, dass er sich \u00fcberall aufh\u00e4lt, nur nicht dort, wo er sich aufhalten sollte; sie haben aber nichts unternommen. Sie wussten das, weil sie ihn beobachtet haben,","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712722,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Leider nicht!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":699,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"weil sie zum Teil sein Telefon \u00fcberwacht haben, weil sie zum Teil einen V-Mann direkt neben ihm sitzen hatten, mit dem er nach Berlin gefahren ist, und \u00e4hnliche Geschichten. Sie waren also \u00fcber alles informiert. Es fehlte doch hier nicht an Kommunikation, sondern es fehlte an der richtigen Reaktion des Staates.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712724,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":701,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Da n\u00fctzen Fu\u00dffesseln \u00fcberhaupt nichts. Herr Amri h\u00e4tte auch mit Fu\u00dffessel Auto bzw. Lkw fahren k\u00f6nnen. Er h\u00e4tte sie abstreifen k\u00f6nnen. Er h\u00e4tte versuchen k\u00f6nnen, sie auszuschalten. Als er aus dem Lkw ausgestiegen ist, h\u00e4tte er das Band - eine Art metallverst\u00e4rktes Lederband - ablegen k\u00f6nnen. Er h\u00e4tte also genauso fliehen und nach Lyon oder schlie\u00dflich nach Mailand oder sonst wohin kommen k\u00f6nnen, selbst wenn er eine Fu\u00dffessel gehabt h\u00e4tte. Nein, das ist der v\u00f6llig falsche Weg. Ich glaube, da wird versucht, eine tr\u00fcgerische Sicherheit zu schaffen; denn das ist gar keine richtige Sicherheit. Was falsch gemacht worden ist - so viel wissen wir inzwischen -, ist, dass die bestehenden Gesetze nicht angewandt worden sind.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712726,"profile_url":null,"sequence":702,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":703,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es gab mehr als ein Dutzend Straftaten, derer er verd\u00e4chtigt worden ist und die er auch alle begangen hat, \u00fcbrigens in einem Zeitraum, als er nach Ihrer Vorstellung eigentlich eine Fu\u00dffessel h\u00e4tte tragen m\u00fcssen. \u00dcber diese Straftaten wusste man Bescheid, sie waren auch bewiesen; aber man hat nichts gemacht. Man hat nicht etwa eine Staatsanwaltschaft damit beauftragt, alle Verfahren zusammenzuf\u00fchren und dann die notwendigen strafrechtlichen und strafprozessualen Konsequenzen zu ziehen. Man h\u00e4tte ihn auch in Haft nehmen k\u00f6nnen. Deshalb: Sie wollen dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass gravierende Fehler gemacht worden sind, wahrscheinlich in Nordrhein-Westfalen, wahrscheinlich in Berlin und wahrscheinlich vor allen Dingen auch in Bundesbeh\u00f6rden,","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712728,"profile_url":null,"sequence":704,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":705,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"etwa im Bundesinnenministerium, das nicht daf\u00fcr gesorgt hat, dass die Passersatzpapiere - die f\u00fcr einen Haftbefehl wegen einer strafbaren Handlung gar nicht gebraucht werden, sondern um eine Abschiebung zu sichern und ihn aus diesem Grunde in Haft zu nehmen - beschafft werden.\n\nDas Bundesinnenministerium hat die Chance verpasst, ihm diese Papiere zu verschaffen. Die Mitarbeiter dort wussten mindestens seit Oktober letzten Jahres, dass sie die Papiere von Tunesien h\u00e4tten bekommen k\u00f6nnen, weil man ihn dort als eigenen Staatsb\u00fcrger anerkannt hat. Aber sie haben nichts gemacht.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":706,"sitzung":219,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":"1621","speaker_party":"cducsu","text":"Es war insbesondere Nordrhein-Westfalen, wo man etwas h\u00e4tte machen m\u00fcssen!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":707,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben das Ganze irgendeiner Beh\u00f6rde in Nordrhein-Westfalen \u00fcberlassen und haben gesagt: K\u00fcmmert ihr euch darum. - Die haben dann Briefe geschrieben oder Mails geschickt; das wissen wir nicht.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":708,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Doch, das wissen wir, weil wir ja die Chronologie haben!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":709,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Jedenfalls hat man sich damit zufriedengegeben, dass man nichts bekommen hat. W\u00e4ren alle gesetzlichen M\u00f6glichkeiten ausgenutzt worden, dann h\u00e4tte man eine gro\u00dfe Chance gehabt, diesen Anschlag zu verhindern. An diesen Gedanken m\u00fcssen Sie sich gew\u00f6hnen. Sie m\u00fcssen sich fragen: Warum werden die Gesetze nicht angewandt?","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712734,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":711,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Johannes Fechner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712736,"profile_url":null,"sequence":712,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":713,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Nicht erst der schreckliche Anschlag auf den Berliner Weihnachtsmarkt hat uns gezeigt, dass es auch bei uns in Deutschland terroristische Gef\u00e4hrder gibt, die Anschl\u00e4ge bei uns planen. Wenn sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sorgen machen und sich fragen, ob alles f\u00fcr ihre Sicherheit getan wird, dann m\u00fcssen wir diese Sorgen ernst nehmen und pr\u00fcfen, ob wir gesetzliche L\u00fccken haben und wo wir gesetzliche L\u00fccken haben, die wir schlie\u00dfen m\u00fcssen. Dabei d\u00fcrfen wir nicht \u00fcberreagieren und unsere Freiheit \u00fcberm\u00e4\u00dfig einschr\u00e4nken. Aber dort, wo es tats\u00e4chlich Schutzl\u00fccken gibt, und dort, wo das Instrumentarium der Strafverfolgungsbeh\u00f6rden nicht ausreicht, m\u00fcssen wir handeln. Allerdings gilt f\u00fcr mich hier immer der Satz von Helmut Schmidt: \u201eAuch im Zorn k\u00fchlen Kopf bewahren\u201c, um Terror und Kriminalit\u00e4t effektiv zu bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712738,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-johannes-fechner\/archive\/217041","sequence":715,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Johannes Fechner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Johannes Fechner","speaker_fp":"johannes-fechner","speaker_key":"1838","speaker_party":"spd","text":"Mit dem hier vorliegenden Gesetzentwurf wollen wir das Ma\u00dfregelrecht f\u00fcr extremistische Straft\u00e4ter erweitern. Dabei geht es insbesondere darum, die elektronische Aufenthalts\u00fcberwachung, die sogenannte Fu\u00dffessel, auf gef\u00e4hrliche extremistische Gewaltt\u00e4ter auszuweiten. Schon heute ist der Einsatz der Fu\u00dffessel m\u00f6glich. Knapp 100 Straft\u00e4ter m\u00fcssen gegenw\u00e4rtig eine Fu\u00dffessel tragen.\n\nWenn die terroristische Bedrohung zunimmt, m\u00fcssen wir auch die M\u00f6glichkeiten ausweiten, dass verurteilte gef\u00e4hrliche Straft\u00e4ter - nur um solche geht es heute - auch nach Verb\u00fc\u00dfung der Haft \u00fcberwacht werden k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir mit diesem Gesetzentwurf zum einen den Katalog der sogenannten Anlasstaten ausweiten. Das hei\u00dft, zuk\u00fcnftig sollen auch Straft\u00e4ter, die sich wegen einer schweren staatsgef\u00e4hrdenden Gewalttat, wegen Terrorismusfinanzierung oder wegen der Unterst\u00fctzung einer terroristischen Vereinigung strafbar gemacht haben, mittels elektronischer Aufenthalts\u00fcberwachung \u00fcberwacht werden, was nach heutigem Recht nicht m\u00f6glich ist. Zum anderen werden wir den Anwendungsbereich der sogenannten Fu\u00dffesseln ausweiten, indem die heutige Voraussetzung, n\u00e4mlich die volle Verb\u00fc\u00dfung einer dreij\u00e4hrigen Haftstrafe, auf zwei Jahre abgesenkt wird. Diese Regelungen sind erforderlich, weil wir dadurch extremistische Straft\u00e4ter, die nachweislich gef\u00e4hrlich sind, besser \u00fcberwachen k\u00f6nnen.\n\nIn der Praxis sieht das dann so aus, dass die Fu\u00dffessel zwingend zu tragen ist und alle f\u00fcnfzehn Minuten ein Signal abgibt, das \u00fcber GPS von der Gemeinsamen elektronischen \u00dcberwachungsstelle der L\u00e4nder, der sogenannten G\u00dcL, in Bad Vilbel aufgenommen wird. Immer dann, wenn eine unzul\u00e4ssige Ortsver\u00e4nderung stattfindet, gibt sie Alarm. Dann kann umgeschaltet und in Echtzeit gesehen werden, wo diese Person mit der Fu\u00dffessel gerade ist, und insbesondere kann dann die Polizei vor Ort informiert werden.\n\nKlar ist, dass die Fu\u00dffessel kein Allheilmittel ist. Der schreckliche Mord an einem franz\u00f6sischen Priester wurde von einem T\u00e4ter mit Fu\u00dffessel begangen. Deswegen ist auch uns klar, Frau Kollegin Jelpke, dass das kein Allheilmittel ist. Der gro\u00dfe Vorteil dieser Regelung aber ist, dass die Einhaltung einer gerichtlichen Weisung an Extremisten, bestimmte Orte, etwa Flugh\u00e4fen, Bahnh\u00f6fe oder Gro\u00dfveranstaltungen, nicht zu begehen, \u00fcberwacht werden kann. Wenn sich diese Person einem solchen Ort n\u00e4hert, gibt es einen Alarm, und dann kann die Polizei vor Ort sofort informiert werden und dagegen einschreiten.\n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass der heute vorliegende Gesetzentwurf nichts mit der Frage zu tun hat, ob und gegebenenfalls auf welcher Rechtsgrundlage und wie lange auch pr\u00e4ventiv das Tragen von Fu\u00dffesseln angeordnet werden kann. Das ist Sache der Polizeigesetze der L\u00e4nder. In manchen L\u00e4ndern ist nach den gesetzlichen Regelungen durchaus eine Pr\u00e4ventivhaft m\u00f6glich und deswegen vermutlich f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum auch die Fu\u00dffessel. Das m\u00fcssen wir in Ruhe diskutieren; vor allem m\u00fcssen das die L\u00e4nder diskutieren. Das alles steht nicht in diesem Gesetzentwurf. Hier geht es nicht um den pr\u00e4ventiven Einsatz.\n\nWohlgemerkt: Es geht uns darum, gef\u00e4hrliche extremistische Straft\u00e4ter besser \u00fcberwachen zu k\u00f6nnen. Angesichts der unbestritten gestiegenen Gef\u00e4hrdungssituation in Deutschland halte ich eine ma\u00dfvolle Ausweitung der elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung f\u00fcr eine sinnvolle Ma\u00dfnahme. Stimmen wir diesem Gesetzentwurf zu!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712740,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":717,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Professor Dr. Sensburg f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712742,"profile_url":null,"sequence":718,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":719,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erlauben Sie mir, zuerst Herrn Minister Maas und Herrn Innenminister de Maizi\u00e8re f\u00fcr die guten Gesetzentw\u00fcrfe zu danken, die sie vorgelegt haben und die wir jetzt in erster Beratung debattieren.\n\nWichtig ist, dass wir im parlamentarischen Raum die Chance haben, uns die Gesetzentw\u00fcrfe anzugucken und vielleicht noch Ideen einzubringen; ich sage dazu gleich noch etwas. Es ist aber, glaube ich, auch wichtig, an dieser Stelle festzustellen, dass Fu\u00dffesseln funktionieren; denn das wird ja teilweise bestritten. Wir sehen zurzeit - das ist gerade vom Kollegen Fechner gesagt worden - an 100 F\u00e4llen, dass Fu\u00dffesseln technisch und in der Praxis funktionieren und ein probates Mittel sind, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, wo sich die Tr\u00e4ger der Fu\u00dffesseln befinden.\n\nKollege Str\u00f6bele, ich glaube, Sie haben den Sinn und Zweck der Fu\u00dffessel falsch verstanden. Es geht nicht darum, eine Person an einen Ort zu fesseln, sondern es geht darum, die M\u00f6glichkeit zu haben, die Spreu vom Weizen zu trennen und zu sehen, wer sich an entsprechende Auflagen, an bestimmte Regelungen h\u00e4lt und wer nicht.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":720,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Im Fall Amri war das alles bekannt!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":721,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die 24-Stunden-\u00dcberwachung eines Gef\u00e4hrders - sonst macht die \u00dcberwachung ja keinen Sinn - werden bis zu 30 Polizeibeamte ben\u00f6tigt. Deswegen sucht man nach Mitteln und Wegen, die einen weniger intensiven Eingriff darstellen. Und wenn bei der \u00dcberwachung eines Gef\u00e4hrders 30 Polizeibeamte eingesetzt werden, die sich um ihn herum aufhalten, dann halte ich das auch f\u00fcr einen Grundrechtseingriff. Ich glaube, dass die Fu\u00dffessel ein sehr probates Mittel ist, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob diejenigen, die zwei Jahre nach ihrer Verurteilung wieder in Freiheit gekommen sind, sich an ihre Auflagen halten, und das bei weniger polizeilichem Aufwand. Diejenigen, die wiederholt und regelm\u00e4\u00dfig die Auflagen brechen, die reisen, muss man intensiv unter polizeiliche Beobachtung stellen. Daf\u00fcr ist die Fu\u00dffessel ein probates und taugliches Mittel. Minister Maas hat das gerade dargestellt.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":722,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wie wollen Sie denn mit der Fu\u00dffessel verdeckt \u00fcberwachen?","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":723,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, dass wir noch etwas weiter denken m\u00fcssen; das sei im parlamentarischen Raum auch erlaubt. Wir wollen die Fu\u00dffessel auf die terroristische Bet\u00e4tigung ausdehnen, also \u00fcber das Ma\u00df hinaus, f\u00fcr das sie schon geregelt ist. Warum weiten wir sie nicht auch auf den Bereich des Rechts- und Linksterrorismus aus? Bei denjenigen, die beispielsweise f\u00fcr linksextremistische Taten zwei, drei oder vier Jahre verurteilt worden sind und nach Verb\u00fc\u00dfung der Freiheitsstrafe wieder gleiches Gedankengut propagieren und Polizeibeamte oder staatliche Institutionen angreifen, w\u00fcrde ich auch dar\u00fcber nachdenken, ob eine Fu\u00dffessel nicht ein probates Mittel ist, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob sie wieder zu entsprechenden Veranstaltungen, zum Beispiel nach Berlin zum 1. Mai, reisen.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712748,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":725,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, der 1. Mai, Herr Sensburg!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712750,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":219,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie da nicht selbst lachen m\u00fcssen!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":727,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"- Meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, es ist sch\u00f6n, dass Sie lachen, wenn es um Linksextremismus geht, wenn es um Angriffe auf Polizeibeamte geht. Ich wollte gerade sagen: Das Gleiche gilt f\u00fcr mich bei rechtsextremistischen Straftaten.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":728,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, jetzt wird\u2019s peinlich!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":729,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dann kommt ja die Fu\u00dffessel f\u00fcr Hooligans und Fu\u00dfballfans!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":730,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich halte es f\u00fcr uns\u00e4glich, wenn Rechtsextremisten, die Menschen verletzt haben, die Gewalttaten begangen haben, nach zwei oder drei Jahren rauskommen und wieder genau das Gleiche tun. Diese Personen w\u00fcrde ich auch gerne auf den Schirm nehmen. Das geht \u00fcber den Gesetzentwurf hinaus. Aber es ist schon klar, meine Damen und Herren von den Gr\u00fcnen, dass Sie hier wieder laut schreien, wenn es um rechtsextremistische und linksextremistische Straftaten geht.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712755,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":732,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollege Sensburg, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung des Kollegen Konstantin von Notz?","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":733,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde gerne im Zusammenhang vortragen. Die Kurzintervention wird ja kommen. Dann k\u00f6nnen wir unsere Gedanken austauschen, Herr Kollege von Notz.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":734,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ich mache doch keine Kurzintervention bei so einem Quatsch! Jetzt lassen Sie doch meine Frage zu!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712759,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":219,"speaker":"Weiterer Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch maximal unsouver\u00e4n!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":736,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wollte gerade auf einen Punkt zu sprechen kommen, den der Kollege Str\u00f6bele eben angesprochen hat, n\u00e4mlich das Thema Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit von staatlichen Eingriffen und Grundrechtseingriffen muss gewahrt sein. Das ist mit der Fu\u00dffessel als sehr mildem Mittel gew\u00e4hrleistet.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":737,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"So etwas Unsinniges!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":738,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Geeignet, erforderlich, angemessen! Es scheitert schon an der Geeignetheit!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":739,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Ich hatte eigentlich erwartet, dass Frau Jelpke in die Diskussion einbringt, ob die Fu\u00dffessel beim verurteilten T\u00e4ter nicht am Bein reibt, ob das nicht ein unzul\u00e4ssiger Menschenrechtseingriff ist. Sie haben immer die T\u00e4ter im Blick. Ich muss ganz ehrlich sagen: Wir m\u00fcssen auch einmal die Opfer im Blick haben.\n\nWenn wir, um den uns\u00e4glichen Anschlag hier in Berlin anzusprechen, die Fu\u00dffessel in Nordrhein-Westfalen eingesetzt h\u00e4tten, als das Innenministerium von Nordrhein-Westfalen am 28. Oktober von der Stadtverwaltung K\u00f6ln die Meldung bekam, Tunesien erkenne die Staatsb\u00fcrgerschaft an,","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":740,"sitzung":219,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Amri wurde verdeckt \u00fcberwacht! Wie wollen Sie das denn mit der Fu\u00dffessel machen?","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":741,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"w\u00e4re es meiner Meinung nach m\u00f6glich gewesen, zu wissen, dass diese Person bleibt; die Fu\u00dffessel h\u00e4tte den genauen Ort bekannt gegeben.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":742,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Was h\u00e4tten Sie dann gemacht? H\u00e4tten Sie ihn festgenommen?","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":743,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern sind Fu\u00dffesseln probate, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Mittel. Wir werden in Nordrhein-Westfalen aufarbeiten m\u00fcssen, warum das Innenministerium, das die Erkenntnisse der Stadtverwaltung K\u00f6ln hatte, Anis Amri nicht auf dem Schirm hatte","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":744,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Weil er bei Herrn Henkel in Berlin war! Der ist bei Herrn Henkel untergeschl\u00fcpft!","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":745,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"und sich mehrere Monate keine Gedanken gemacht hat. Ich h\u00e4tte den Wunsch gehabt, dass Innenminister J\u00e4ger bei Anis Amri ganz deutlich agiert h\u00e4tte.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712770,"profile_url":null,"sequence":746,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":747,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Repressives Handeln, das wir uns hier anschauen, also die Strafverfolgung, aber auch pr\u00e4ventives Handeln, beides ist wichtig. Da wird es darauf ankommen, ob - neben dem Gesetz, das wir gleich diskutieren, der Ver\u00e4nderung des Bundeskriminalamtgesetzs f\u00fcr die Ebene des Bundes - auch die L\u00e4nder ihre Hausaufgaben machen, ob sie nicht nur sagen: \u201eWir wollen Gef\u00e4hrder auf dem Schirm haben\u201c, sondern nachziehen und eine entsprechend probate und vern\u00fcnftige L\u00f6sung finden und deswegen in den Polizeigesetzen die \u00dcberwachung von Gef\u00e4hrdern durch Fu\u00dffesseln regeln.\n\nNoch einmal: Wir haben in Deutschland eine Vielzahl von Gef\u00e4hrdern; das ist unbestritten. Wir werden tendenziell immer mehr bekommen, die strafrechtlich verurteilt worden sind. Diese werden zu einem nicht unerheblichen Teil ihr Gedankengut sp\u00e4ter nicht \u00fcber Bord werfen, sondern wieder eine Gef\u00e4hrdung darstellen. Wenn der Rechtsstaat die B\u00fcrger nicht sch\u00fctzt, dann versagt er. Die Fu\u00dffessel ist ein probates Mittel, ein geringer Eingriff im Verh\u00e4ltnis zu der Gef\u00e4hrdung, die diese Personen darstellen. Insofern kann ich nur daf\u00fcr pl\u00e4dieren, diese beiden guten Gesetzentw\u00fcrfe von Justizminister Maas und Innenminister de Maizi\u00e8re im parlamentarischen Raum gemeinsam zu diskutieren und eine gute L\u00f6sung zu finden - zum Schutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Dazu rufe ich gerade die Fraktionen von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen und der Linken auf; denn sie haben leider ein doch teilweise etwas gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum Rechtsstaat, wie ich heute wieder feststellen muss.\n\nDanke.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712772,"profile_url":null,"sequence":748,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712773,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":750,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/11162 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Zusatzpunkt 10 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU und SPD eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes\n\nDrucksache 18\/11163\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Bundesminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re.","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712775,"profile_url":null,"sequence":751,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 23 Ma\u00dfregelrecht bei extremistischen Straft\u00e4tern","top_id":15206,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":752,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatten \u00fcber Sicherheit beginnen meistens mit der Frage: Was k\u00f6nnen und sollen Polizistinnen und Polizisten tun, wie sollen sie arbeiten, um Straftaten zu verhindern, Straftaten aufzukl\u00e4ren und T\u00e4ter zu ermitteln? F\u00fcr diese Arbeiten brauchen sie moderne Instrumente wie das BKA-Gesetz, zu dem ich gleich noch komme. Sie brauchen aber auch robusten Schutz vor gewaltt\u00e4tigen \u00dcbergriffen mit guter Ausstattung und mithilfe des Rechts.\n\nErlauben Sie mir eine Bemerkung zu einer Debatte von heute Morgen. Ich finde es gut - das war \u00fcberf\u00e4llig -, dass der Justizminister heute seinen Gesetzentwurf eingebracht hat, um die Strafbarkeit bei Angriffen gegen Polizisten und Rettungskr\u00e4fte zu erh\u00f6hen. Wir haben lange dar\u00fcber gesprochen. Jetzt ist der Gesetzentwurf da. Das ist gut und richtig.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712777,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":754,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Angriffe auf Menschen, die uns sch\u00fctzen und die uns helfen, sind besonders niedertr\u00e4chtig. Da brauchen wir kein Verst\u00e4ndnis. Da brauchen wir eine harte und klare Linie, das hei\u00dft auch: h\u00e4rtere Strafen. Deshalb freue ich mich \u00fcber diesen Gesetzentwurf.\n\nNun zu den n\u00f6tigen Instrumenten f\u00fcr die Polizei und damit zum vorliegenden Gesetzentwurf zum Bundeskriminalamt, den ich hiermit einbringe. Mit dem neuen Bundeskriminalamtgesetz f\u00e4llt der Startschuss f\u00fcr das von mir angek\u00fcndigte Projekt \u201ePolizei 2020\u201c. Dieses Gesetz leitet eine Zeitenwende ein und setzt die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts aus dem April des letzten Jahres um.\n\nWas meine ich mit dem Begriff \u201eZeitenwende\u201c? Die Informationsarchitektur des Bundeskriminalamts und des polizeilichen Verbundes von Bund und L\u00e4ndern stammt in ihren Grundz\u00fcgen aus den 70er-Jahren, ein System verschiedener und kaum miteinander verbundener Datent\u00f6pfe. Dieses System wurde vom damaligen Pr\u00e4sidenten des Bundeskriminalamts, Horst Herold, im Zusammenhang mit dem westdeutschen RAF-Terrorismus entwickelt. Es war damals modern und revolution\u00e4r, \u00fcbrigens auch umstritten. Jetzt ist es nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df.\n\nDer Polizeibeamte in einem Bundesland muss wissen, dass sein Kollege in einem anderen Bundesland gegen die gleiche Person ermittelt. Beide m\u00fcssen wissen, welche Informationen \u00fcber diese Person beim Bundeskriminalamt bekannt sind. Jeder Polizist und jede Polizistin soll zu jeder Zeit und an jedem Ort Informationen abrufen k\u00f6nnen, die er oder sie ben\u00f6tigt und die er oder sie abrufen darf. Daten sollen einmal eingegeben und mehrfach genutzt werden - mit einer guten Datenqualit\u00e4t und einem modernen Datenschutz, mit einem intelligenten, pr\u00e4zisen und nachverfolgbaren Zugriffssystem.\n\nDatenaustausch und Datenschutz werden mit diesem Gesetz vers\u00f6hnt; sie werden miteinander in Einklang gebracht. Effektive Datenverarbeitung bei der inneren Sicherheit mit vern\u00fcnftigem Datenschutz, das ist der wesentliche Inhalt dieses neuen Gesetzes.\n\n\u00dcber dieses Ziel bin ich mir mit meinen L\u00e4nderkollegen einig. Die Innenminister der L\u00e4nder und ich haben im Herbst letzten Jahres in Saarbr\u00fccken gemeinsame Leitlinien verabschiedet, die das Gesetz, das jetzt im Entwurf vorliegt, rechtlich umsetzt, soweit das der Bund kann. Das ist der Beginn eines gemeinsamen Weges f\u00fcr eine gemeinsame Informationstechnik- und Sicherheitsarchitektur in Deutschland und deswegen ein gro\u00dfer Schritt.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712779,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-de-maiziere-0","sequence":756,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Thomas de Maizi\u00e8re","speaker_fp":"thomas-de-maiziere","speaker_key":"1519","speaker_party":null,"text":"Die Schaffung der technischen Voraussetzungen f\u00fcr dieses Gro\u00dfprojekt hat bereits begonnen.\n\nDer Gesetzentwurf regelt dar\u00fcber hinaus auch die M\u00f6glichkeit einer elektronischen Aufenthalts\u00fcberwachung von Gef\u00e4hrdern mit einer sogenannten Fu\u00dffessel. Das war Teil der politischen Einigung, die Kollege Maas und ich der \u00d6ffentlichkeit am 10. Januar mitgeteilt haben. Eben wurde \u00fcber die elektronische Fu\u00dffessel im repressiven Bereich f\u00fcr verurteilte extremistische Straft\u00e4ter diskutiert. Hier geht es um die M\u00f6glichkeit der Nutzung von Fu\u00dffesseln im Gef\u00e4hrderbereich, also im Bereich der Gefahrenabwehr.\n\nDiese Regelung ist kein Allheilmittel - dar\u00fcber werden Sie eben auch diskutiert haben -, so wie alle anderen Einzelma\u00dfnahmen von Sicherheitsbeh\u00f6rden f\u00fcr sich genommen keine Allheilmittel sind. Es ist aber besser, zu wissen, wo sich ein Gef\u00e4hrder aufh\u00e4lt, als es nicht zu wissen. Eine Fu\u00dffessel kann helfen, den Aufenthaltsort von Gef\u00e4hrdern zu ermitteln und so ihr Untertauchen zu verhindern.\n\nAllerdings richtet sich die \u00dcberwachung nahezu aller Gef\u00e4hrder nach Landesrecht. F\u00fcr die praktische Bew\u00e4hrung dessen, was wir dann hoffentlich mit der Verabschiedung des BKA-Gesetzes beschlie\u00dfen, kommt es deshalb darauf an, dass die L\u00e4nder vergleichbare Regelungen in ihre Polizeigesetze aufnehmen, und wie ich h\u00f6re, planen mittlerweile viele L\u00e4nder, entsprechende Regelungen in ihren Polizeigesetzen vorzusehen. Wir brauchen - aber das Thema kann und will ich heute nicht vertiefen - eine verbindlichere und bundesweit gleiche Vorgehensweise im Umgang mit Gef\u00e4hrdern, die festlegt, was genau geschehen soll, wenn man sich \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum einig ist. Auch das ist ein nicht ganz leichter Weg in unserem f\u00f6deralen Gef\u00fcge; aber daran m\u00fcssen wir arbeiten.\n\nNat\u00fcrlich setzt das neue BKA-Gesetz dar\u00fcber hinaus das Urteil des Bundesverfassungsgerichts auch in anderen Punkten um, etwa beim Kernbereichsschutz, etwa bei der Gleichbehandlung aller Rechtsanw\u00e4lte und vielen anderen Themen. Ich denke, es ist selbstverst\u00e4ndlich, dass wir ein solches Urteil des Bundesverfassungsgerichts umsetzen.\n\nDieses Gesetz dient der Arbeit der Polizistinnen und Polizisten in Deutschland. Es dient dazu, dass wir mehr Sicherheit in Deutschland bekommen. Deswegen bitte ich um gute Beratung und Ihre tatkr\u00e4ftige Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712781,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":758,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Ulla Jelpke f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712783,"profile_url":null,"sequence":759,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":760,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Minister, ich finde, Sie h\u00e4tten schon erw\u00e4hnen sollen, dass Sie im vergangenen Jahr ein Urteil vom Bundesverfassungsgericht bekommen haben, das Ihnen wesentliche Verfassungsverst\u00f6\u00dfe im alten BKA-Gesetz best\u00e4tigt und nahegelegt hat, dass hier Abhilfe durch ein neues Gesetz geschaffen werden soll. Ich meine, das war eine gewaltige Klatsche f\u00fcr die Bundesregierung, die hier unter dem Etikett \u201eTerrorbek\u00e4mpfung\u201c Verfassungsbruch billigend in Kauf genommen hat. Es ging damals um den Schutz der Privatsph\u00e4re. Es ging insbesondere um die \u00dcberwachung von Wohnraum und Computern, um Befugnisse zur Daten\u00fcbermittlung und die Beobachtung von Kontaktpersonen von Terrorverd\u00e4chtigen.\n\nLeider m\u00fcssen wir feststellen, dass der Gesetzentwurf, der heute vorliegt, wieder schwere Eingriffe in die Grundrechte von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erlaubt. Wir sind der Meinung: Wenn da nicht massiv nachgebessert wird, k\u00f6nnen wir dem Gesetz nicht zustimmen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712785,"profile_url":null,"sequence":761,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":762,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das Bundesverfassungsgericht hat die Zweckbindung von Daten bekr\u00e4ftigt. Das bedeutet: Wenn wegen Terrorverdachts ermittelt wird, d\u00fcrfen die Erkenntnisse aus der Telefon- oder Computer\u00fcberwachung nicht zur Aufkl\u00e4rung zum Beispiel eines Bagatelldelikts verwendet werden. Sie d\u00fcrfen auch nicht einfach an andere Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt werden. Doch im vorliegenden Gesetzentwurf gibt es da massenhaft Schlupfl\u00f6cher. Wir werden das sicherlich in einer Anh\u00f6rung noch herausarbeiten. Damit setzt sich die Regierungskoalition einfach \u00fcber die vom Bundesverfassungsgericht eindeutig festgestellte Zweckbindung der Daten hinweg.\n\nWir haben schon \u00fcber die elektronische Fu\u00dffessel f\u00fcr Gef\u00e4hrder gesprochen. Ich habe zu diesem Tagesordnungspunkt schon einiges gesagt. Aber noch einmal: Die Koalition will k\u00fcnftig - so auch laut BKA-Gesetz - Personen, die nicht vorbestraft sind und gegen die kein Strafverfahren gef\u00fchrt wird, Fu\u00dffesseln anlegen. Der Begriff \u201eGef\u00e4hrder\u201c ist weiterhin gesetzlich nicht definiert; das muss dringend geschehen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712787,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":764,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sch\u00fctzen immer den T\u00e4ter!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":765,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Im Gesetzentwurf ist nur von der Annahme oder der konkreten Wahrscheinlichkeit eines zu erwartenden strafbaren Verhaltens die Rede. Eine solche Formulierung gibt es in keinem einzigen Polizeigesetz, sodass erst die richterliche Anordnungspraxis deutlich machen wird, was das eigentlich bedeutet.\n\nWir alle w\u00fcnschen uns nat\u00fcrlich - das kann \u00fcberhaupt keine Frage sein -, dass ein Verbrecher wie Anis Amri, der den Anschlag hier in Berlin ver\u00fcbt hat, fr\u00fchzeitig dingfest gemacht wird. Aber wir d\u00fcrfen Ma\u00dfnahmen wie die Fu\u00dffessel nicht nur aufgrund von Annahmen und ohne Beweise anordnen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":766,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Also doch nicht festnehmen?","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":767,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Zudem ist es v\u00f6lliger Unsinn, zu glauben, dass Fu\u00dffesseln den potenziellen T\u00e4ter daran hindern, seine Tat zu begehen. Wer einen Terroranschlag begehen will, wird ihn begehen, ob er nun eine Fu\u00dffessel tr\u00e4gt oder nicht.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":768,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Dann merkt man es aber!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":769,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Das ist nichts anderes als Symbolpolitik. Sie wollen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein tr\u00fcgerisches Sicherheitsgef\u00fchl nach dem Motto \u201eWir tun etwas\u201c vermitteln. Deswegen sagen wir ganz klar:","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":770,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Gar nichts!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":771,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Im Namen der Terrorbek\u00e4mpfung darf nicht alles erlaubt sein, was technisch m\u00f6glich ist. Das ist einfach unsinnig.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712796,"profile_url":null,"sequence":772,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-jelpke\/archive\/187231","sequence":773,"sitzung":219,"speaker":"Ulla Jelpke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ulla Jelpke","speaker_fp":"ulla-jelpke","speaker_key":"1596","speaker_party":"linke","text":"Noch ein Punkt. Laut Gesetz soll die Beobachtung von Personen erlaubt werden, von denen die Polizei annimmt, dass sie andere Leute kennen, die Straftaten begehen k\u00f6nnten. Ich frage Sie ernsthaft: Wie weit soll das eigentlich gehen? Sollen auch diejenigen beobachtet werden, die eine Person kennen, die wiederum den Terroristen kennt? Ich bin wirklich erschrocken, wie weit die Ma\u00dfnahmen laut Gesetz gehen sollen. Das kann Unschuldige betreffen.\n\nWor\u00fcber wir im Ausschuss sicherlich noch diskutieren sollten, ist die \u00dcbermittlung von Daten zwischen Landes- und Bundesbeh\u00f6rden. In der Tat m\u00fcssen wir das Desaster aufarbeiten, das es im Zusammenhang mit dem Anschlag hier in Berlin gegeben hat. Da sind meines Erachtens Beh\u00f6rdenfehler gemacht worden. Hier l\u00e4sst sich sicherlich einiges verbessern. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gerne diskutieren.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat mit seinem Urteil im vorigen Jahr das Ziel verfolgt, den Grundrechtsschutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu st\u00e4rken. Die Koalitionsfraktionen legen mit diesem Gesetzentwurf jedenfalls nicht das vor, was wir unter einer vern\u00fcnftigen Balance und unter Grundrechtsfreundlichkeit - diese fordern wir nach wie vor ein - verstehen. B\u00fcrgerrechte d\u00fcrfen nicht f\u00fcr die Illusion von Sicherheit geopfert werden.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712798,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":775,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Uli Gr\u00f6tsch f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712800,"profile_url":null,"sequence":776,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":777,"sitzung":219,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In Deutschland wird auch in Zukunft nicht alles erlaubt sein, was im Namen der Terrorabwehr technisch m\u00f6glich w\u00e4re; das will ich an dieser Stelle ganz deutlich sagen. In Deutschland werden in Zukunft auch bei der Terrorbek\u00e4mpfung Recht und Gesetz gelten. Auch bei der Terrorbek\u00e4mpfung werden wir in Zukunft zwischen Freiheit und Sicherheit abw\u00e4gen und uns die M\u00fche machen, diesen t\u00e4glichen Spagat immer wieder aufs Neue hinzubekommen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712802,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":779,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Gut, dass das mal jemand gesagt hat!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":780,"sitzung":219,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Das jetzt in den Bundestag eingebrachte Gesetz ist in der Tat kein Allheilmittel, und auch die darin enthaltenen Aspekte sind keine Allheilmittel, sondern es sind weitere Bausteine in der deutschen Sicherheitsarchitektur, die uns und unser Land noch sicherer machen sollen; denn die allermeisten Menschen f\u00fchlen sich in Deutschland sicher, und sie vertrauen unseren Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten. Auch das ist mir wichtig zu sagen.\n\nBei aller grunds\u00e4tzlichen Kritik an Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich sagen, dass wir hier \u00fcber Befugnisse des Bundeskriminalamtes sprechen. Wer sich schon einmal mit dem Bundeskriminalamt, seiner Aufstellung und seiner Arbeitsweise befasst hat, der wei\u00df doch, dass diese Befugnisse gerade beim Bundeskriminalamt in wirklich guten H\u00e4nden sind.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712805,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":782,"sitzung":219,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wenn wir \u00fcber Sicherheit vor dem Hintergrund dieses Gesetzes reden, hei\u00dft das nat\u00fcrlich auch, dass Sicherheit und Freiheit ihren Preis haben. Wir haben in dieser Legislaturperiode bereits mehrfach Gesetze versch\u00e4rft und Befugnisse f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden geschaffen - das stimmt nat\u00fcrlich -, von denen auch ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, dass sie gar nicht notwendig w\u00e4ren. Ich bin aber froh, dass wir sie haben, weil sie im Jahr 2017 eben notwendig geworden sind.\n\nDieses Gesetz hat zum einen den Anspruch, die Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts aus dem April 2016 umzusetzen. Das Gericht hatte geurteilt, dass heimliche \u00dcberwachungen von Wohnungen, Handys und Computern mit dem Grundgesetz vereinbar sind, sie aber k\u00fcnftig verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ausgestaltet werden m\u00fcssen. Es ist ein feiner Unterschied, ob es um die Ausgestaltung geht oder ob man eine Ma\u00dfnahme grunds\u00e4tzlich als verfassungswidrig einstuft.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712807,"profile_url":null,"sequence":783,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uli-grotsch\/archive\/216970","sequence":784,"sitzung":219,"speaker":"Uli Gr\u00f6tsch (SPD)","speaker_cleaned":"Uli Gr\u00f6tsch","speaker_fp":"uli-grotsch","speaker_key":"1664","speaker_party":"spd","text":"Wir haben auch hier nachgebessert.\n\nEine Regelung ist mir besonders wichtig, auch vor dem Hintergrund des Datenschutzes. K\u00fcnftig muss das BKA daf\u00fcr Sorge tragen, dass personenbezogene Daten grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr andere Zwecke als f\u00fcr die, f\u00fcr die sie erhoben wurden, verarbeitet werden - bei uns, aber auch im Ausland. Denn auch die Terrorabwehr muss datenschutzrechtlichen Bestimmungen gen\u00fcgen, weil wir auch dahin gehend keine amerikanischen Verh\u00e4ltnisse haben wollen.\n\nWenn wir \u00fcber den Datenaustausch zwischen dem BKA, der Bundesbeh\u00f6rde, und den L\u00e4nderpolizeien reden, dann gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die L\u00e4nderpolizeien, dass sie die erhobenen Daten nicht f\u00fcr andere Zwecke als f\u00fcr die verwenden d\u00fcrfen, f\u00fcr die sie das Bundeskriminalamt erhoben hat. Das klingt zun\u00e4chst sehr kompliziert, ist aber ein enorm wichtiger Aspekt dieses Gesetzes.\n\nEs geht in diesem Gesetz weiterhin um nichts Geringeres als einen kompletten Umbau der IT-Architektur des Bundeskriminalamtes und des Informationsverbundes mit den L\u00e4nderpolizeien, und zwar mit dem Ziel, unter dem Dach des BKA ein einheitliches Verbundsystem aufzubauen, was im Jahr 2017 eigentlich auch schon l\u00e4ngst eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein sollte und was wir mit diesem Gesetz nachholen.\n\nZum anderen geht es um eine Reihe von neuen Befugnissen, die das BKA zur Terrorabwehr bekommt - das stimmt nat\u00fcrlich -, wie etwa die Erm\u00e4chtigung zur Verh\u00e4ngung von Aufenthaltsverboten oder die Postbeschlagnahme. Zu den Befugnissen f\u00fcr das BKA geh\u00f6ren etwa auch die Onlinedurchsuchungen. Auch dazu sage ich: Man kann es durchaus als Glaubensfrage sehen, ob es in Deutschland Onlinedurchsuchungen geben sollte oder nicht. Ich bin der \u00dcberzeugung, dass es so etwas im Jahr 2017 leider geben muss, weil auch in diesem Bereich die Straft\u00e4ter sehr aktiv sind. Ich glaube, das muss ich hier nicht extra betonen.\n\nWir, die SPD, werden in den nun anstehenden Verhandlungen gr\u00f6\u00dften Wert darauf legen, die Vorgaben, die uns das Bundesverfassungsgericht gemacht hat, wie etwa den Nachweis vonseiten des BKA, dass der zu \u00fcberwachende Verd\u00e4chtige in absehbarer Zeit wirklich einen Terroranschlag plant, umzusetzen. Denn machen wir uns alles in allem nichts vor, liebe Kolleginnen und Kollegen: Dieses Gesetz ist nat\u00fcrlich ein schwieriger Balanceakt zwischen der Freiheit auf der einen Seite und der Sicherheit in unserem Land auf der anderen Seite.\n\nDie Menschen aber reagieren vor dem Hintergrund des Anschlags vom 19. Dezember doch mit v\u00f6lligem Unverst\u00e4ndnis, wenn ein Terrorverd\u00e4chtiger wie Anis Amri vom Radar der Sicherheitsbeh\u00f6rden verschwinden kann.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten von den Sicherheitsbeh\u00f6rden v\u00f6llig zu Recht, dass sie Gef\u00e4hrder und ihre Netzwerke im Blick haben. Apropos Gef\u00e4hrder: Das teile ich. Ich denke auch, wenn wir heute dar\u00fcber sprechen, was wir im Gesetz mit den Gef\u00e4hrdern tun wollen und welche Ma\u00dfnahmen wir dagegen ergreifen wollen, dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch als Legislative beschreiben, wer das eigentlich ist: ein Gef\u00e4hrder. Ich glaube nicht, dass die Definition des AK II der Innenministerkonferenz hierf\u00fcr ausreicht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieses Gesetz ist, wie es der Name schon sagt, eine komplette Neustrukturierung des BKA. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn wir uns als Abgeordnete im nun beginnenden parlamentarischen Beratungsverfahren im Rahmen ausf\u00fchrlicher Gespr\u00e4che und einer \u00f6ffentlichen Expertenanh\u00f6rung eingehender mit den Details dieses Gesetzes besch\u00e4ftigen k\u00f6nnten. Wir sollten als Parlament und als Regierung alles daf\u00fcr tun, dass dieses Gesetz diesmal verfassungssicher ausgestaltet wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712809,"profile_url":null,"sequence":785,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":786,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Konstantin von Notz.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":787,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als Gr\u00fcne sind wir angesichts der Herausforderungen durch Terror und organisierte Kriminalit\u00e4t entschlossen, rechtsstaatlich und effektiv unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden und die Polizeiarbeit zu modernisieren und zu st\u00e4rken. Wir brauchen top ausgestattete Sicherheitsbeh\u00f6rden und moderne rechtsstaatliche Konzepte, aber eben auch klare Verantwortlichkeiten und entsprechende Kontrollen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712812,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":789,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde den Ermittlern bei ihrer derzeit so wichtigen wie schwierigen Arbeit konkret helfen. Hier lagen und liegen die Knackpunkte einer effektiven und rechtsfesten Sicherheitsarchitektur in Deutschland, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712814,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":791,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Doch 2008 wie heute haben Sie als Gro\u00dfe Koalition lieber erst unsere Beh\u00f6rden schwachgeredet, um dann wild Kompetenzen umzuverteilen - gegen die massiven verfassungsrechtlichen Bedenken aus polizeifachlichen Kreisen, aber auch aus der Opposition, der Wissenschaft und der Zivilgesellschaft. Wie zu erwarten war, wurde das Gesetz in Karlsruhe beklagt, und Karlsruhe erkl\u00e4rte genau die auch von uns kritisierten Teile f\u00fcr verfassungswidrig und nichtig. Das war eine echte Klatsche, Herr de Maizi\u00e8re.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712816,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":793,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vor dem Urteil haben Sie gesagt, was Sie im Plenum immer sagen: Das, was jetzt hier vorliegt, stimmt aber diesmal echt; es ist verfassungskonform. So wird es ja auch heute hier gesagt.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":794,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":795,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Nach dem Urteil, Herr de Maizi\u00e8re - das fand ich bemerkenswert -, haben Sie sich als Verfassungsminister entschlossen, das Gericht offen zu kritisieren, und gesagt, es sei nicht Aufgabe der Richter, dem Gesetzgeber st\u00e4ndig in den Arm zu fallen, und es gebe Bedenken des Gerichts, die Sie nicht teilen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":796,"sitzung":219,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Genau das ist die Aufgabe!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":797,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde, die Vorlage zeigt: Diesen Worten lassen Sie Taten folgen. Sie zetteln meiner Ansicht nach eine Auseinandersetzung mit einem anderen Verfassungsorgan an, \u00fcbrigens ohne ordentliches Verfahren. Vor zwei Tagen wurde diese Vorlage auf die Tagesordnung gehievt, und jetzt kommen Sie mit einem erneut uneinsichtigen Entwurf und fordern das Gericht heraus. Ich bin sehr gespannt, wie das ausgeht. Ich finde auf jeden Fall, dass dies in Ton, Umgang und Inhalt ein ziemlich einmaliger Vorgang ist.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712822,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":799,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das Gericht definierte im letzten Jahr in langer Traditionslinie seiner Rechtsprechung zentrale, glasklare Vorgaben:\n\nErstens. Die \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen zwingend, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und zielgerichtet sein.\n\nZweitens. Sie m\u00fcssen effektiv unabh\u00e4ngig kontrolliert werden, zum Beispiel von der BfDI.\n\nDrittens. Es braucht klare L\u00f6schverpflichtungen in der Norm und einen hohen Kernbereichsschutz.\n\nViertens. Dauerhafte \u00dcberwachungen sind unzul\u00e4ssig, und besondere Vertrauensbeziehungen brauchen einen besonderen Schutz.\n\nF\u00fcnftens. Datenverarbeitung unterliegt gerade im Polizeibereich der Zweckbindung, und die \u00dcbermittlung in andere Staaten ist eine Zweck\u00e4nderung.\n\nAll diese Vorgaben des Gerichts sind abgewogene und vor allen Dingen umsetzbare Vorgaben, die unseren Rechtsstaat stark machen und ihn ausmachen, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712824,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":801,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Gleich mehrere dieser Grunds\u00e4tze erf\u00fcllt Ihre Neuauflage leider nicht. Sie preisen offensichtlich die Korrektur durch Karlsruhe in die eigene Gesetzgebung inzwischen voll ein und nehmen somit ein jahrelanges rechtsstaatlich problematisches Agieren der Beh\u00f6rden billigend in Kauf. Das ist aus unserer Sicht problematisch gegen\u00fcber den Beamtinnen und Beamten und den betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, meine Damen und Herren.\n\nGerade in Zeiten wie diesen, in denen unser Rechtsstaat und die ihn konstituierenden Grund- und Freiheitsrechte nicht nur von salafistischen Terroristen, sondern auch von den Systemver\u00e4chtern von ganz rechts angegriffen werden,","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712826,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":803,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Und links!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":804,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"ist es die Pflicht des Gesetzgebers, besonnen und abgewogen,","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":805,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Wie immer!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":806,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"lieber Kollege Wendt, zu agieren. Nach den letzten Anschl\u00e4gen von Paris und Br\u00fcssel haben Sie hier eine Burkadiskussion gestartet, Herr Mayer, an die sich heute schon niemand mehr richtig erinnert.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":807,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Doch!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":808,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Das war letzte Sitzungswoche!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":809,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Da war die Burka das zentrale Sicherheitsthema. Jetzt haben Sie in diesen Gesetzentwurf das Symbolthema Fu\u00dffessel gepackt. Statt die gezielte Polizeiarbeit bei konkretem Verdacht mit rechtm\u00e4\u00dfigen Mitteln zu st\u00e4rken, weiten Sie erneut Massen\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen aus.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/burkhard-lischka-0","sequence":810,"sitzung":219,"speaker":"Burkhard Lischka [SPD]","speaker_cleaned":"Burkhard Lischka","speaker_fp":"burkhard-lischka","speaker_key":"1438","speaker_party":"spd","text":"Massen\u00fcberwachung?","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":811,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Gesetzentwurf nimmt einen grundlegenden Paradigmenwechsel - das haben Sie ja selbst gesagt - bei der IT-Datenhaltung vor. Die gesetzliche Absicherung dieses neuen IT-Konzepts ist v\u00f6llig unzureichend. Der zentrale Grundsatz der Zweckbindung wird bewusst ausgehebelt, die Errichtungsanordnung ersatzlos abgeschafft und eine \u00dcberpr\u00fcfung der Dateien so verunm\u00f6glicht. So geht es nicht, meine Damen und Herren. Der Weg dieses Gesetzes zur Verfassungskonformit\u00e4t ist noch sehr weit. Ich hoffe, wir werden ihn gemeinsam gehen.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712836,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":813,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Folgt uns einfach!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":814,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Stephan Mayer f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712839,"profile_url":null,"sequence":815,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Burkhard Lischka [SPD]","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":816,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen! Sehr geehrte Kollegen! Herr Kollege von Notz, die ersten drei S\u00e4tze Ihrer Rede waren durchaus \u00fcberraschend f\u00fcr mich. Sie waren sehr staatstragend. Ich war dann aber doch beruhigt, als Sie ab dem vierten Satz wieder in Ihre Klischees und Ihre althergebrachten Muster zur\u00fcckgefallen sind. Insoweit haben Sie also tats\u00e4chlich leider nichts dazugelernt, insbesondere was die aktuelle Bedrohungssituation unseres Landes anbelangt.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, bevor ich auf den konkreten Gesetzentwurf eingehe, erlauben Sie mir ein paar S\u00e4tze zum Bundeskriminalamt im Generellen. Das Bundeskriminalamt ist seit seiner Gr\u00fcndung 1951 untrennbar und eng mit der Geschichte der inneren Sicherheit unseres Landes verbunden. Es hat eine sehr vielschichtige, eine sehr wechselvolle Geschichte hinter sich. Nicht ohne Grund lautet der Titel des Gesetzes, das als Grundlage f\u00fcr das Bundeskriminalamt dient, \u201eGesetz \u00fcber das Bundeskriminalamt und die Zusammenarbeit des Bundes und der L\u00e4nder in kriminalpolizeilichen Angelegenheiten\u201c. \u00dcber die Jahrzehnte hinweg sind die Befugnisse und die Kompetenzen des Bundeskriminalamtes deutlich erweitert worden. Es sind M\u00f6glichkeiten geschaffen worden wie die, dass der Generalbundesanwalt das Bundeskriminalamt mit Ermittlungen beauftragt. Es sind origin\u00e4re Ermittlungskompetenzen f\u00fcr das Bundeskriminalamt geschaffen worden. Das Bundeskriminalamt hat die Aufgabe zugesprochen bekommen, insbesondere im Bereich der kriminaltechnischen Forschung t\u00e4tig zu sein. Zuletzt hat das Bundeskriminalamt richtigerweise Befugnisse zur Gefahrenabwehr im Bereich des islamistischen Terrorismus bekommen.\n\nDer Grund f\u00fcr die vielen \u00c4nderungen des BKA-Gesetzes in den letzten Jahrzehnten war nicht nur der Zuwachs an Aufgaben und die gestiegenen Herausforderungen, die sich unserem Land im Bereich der inneren Sicherheit stellen, sondern insbesondere auch die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes, beginnend mit dem Volksz\u00e4hlungsurteil, das v\u00f6llig neue Anforderungen an die polizeilichen Informationsbefugnisse gestellt hat. Ich m\u00f6chte aber, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, behaupten: Das Bundeskriminalamt steht jetzt vor der gr\u00f6\u00dften Herausforderung seiner Geschichte, insbesondere angesichts der eminenten Bedrohung durch den islamistischen Terrorismus. Nat\u00fcrlich ist es hier nicht alleine gefordert, sondern zusammen mit den anderen Bundessicherheitsbeh\u00f6rden, zusammen mit den Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder. Aber ich glaube, man kann schon behaupten, dass dem Bundeskriminalamt hier eine zentrale Rolle zukommt.\n\nNicht ohne Grund haben wir als Haushaltsgesetzgeber, insbesondere auf Betreiben der CDU\/CSU, die Zahl der Stellen f\u00fcr das Bundeskriminalamt f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2020 um 1 300 erh\u00f6ht. Das bedeutet: Innerhalb von nur f\u00fcnf Jahren wird die Belegschaft des Bundeskriminalamtes um 25 Prozent erh\u00f6ht. Das ist richtig. Das ist aber auch den gestiegenen Herausforderungen geschuldet.\n\nDer Anlass f\u00fcr die jetzt vorliegende Novellierung des BKA-Gesetzes ist insbesondere das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes vom 20. April letzten Jahres und die EU-Datenschutzrichtlinie, die den \u00f6ffentlichen Bereich regelt. Diese Novellierung hat vor allem drei Ziele zum Inhalt. Zum einen geht es darum, den Datenschutz zu erh\u00f6hen. Zum anderen geht es darum, eine Harmonisierung und eine Verbesserung des Informationsaustausches mit den Polizeibeh\u00f6rden anderer EU-L\u00e4nder vorzunehmen; gerade hochaktuell angesichts der Erfahrungen des schrecklichen Anschlags vom Breitscheidplatz. Das dritte Ziel ist, dass das BKA modernisiert wird, vor allem die Informationstechnologie verbessert wird, und dem Bundeskriminalamt in Zukunft eine st\u00e4rkere Zentralstellenfunktion in der Sicherheitsarchitektur in Deutschland zukommt. Das sind drei wichtige Ziele.\n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, zum Datenschutz. Das Bundesverfassungsgericht - ich bin dem Kollegen Gr\u00f6tsch sehr dankbar, dass er dies deutlich gemacht hat - hat nicht in G\u00e4nze geurteilt, dass die Befugnisse, insbesondere die verdeckten Ermittlungsbefugnisse, im Bereich des islamistischen Terrorismus verfassungswidrig sind,","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":817,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":818,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"sondern es hat geurteilt, dass es an der einen oder anderen Stelle Nachbesserungsbedarf im Lichte des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes gibt bez\u00fcglich Benachrichtigungspflichten oder L\u00f6schungspflichten.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":819,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Haben wir immer gesagt!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":820,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Kollege von Notz, ich wehre mich massiv gegen Ihren Vorwurf und vor allem den Vorwurf gegen\u00fcber dem Bundesinnenminister, dass das Bundesinnenministerium mit diesem Gesetzentwurf das Bundesverfassungsgericht herausfordert oder provoziert. Ganz im Gegenteil. Ich sage ganz offen: Ich erwarte von einem Bundesinnenminister, dass er, wenn wir ein derartiges Urteil des Bundesverfassungsgerichtes wie das vom 20. April letzten Jahres bekommen, nicht wartet, bis die Umsetzungsfrist abl\u00e4uft - sie l\u00e4uft n\u00e4mlich erst am 30. Juni 2018 ab -, sondern dass er angesichts der jetzigen Bedrohung schnell und effektiv reagiert.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":821,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Ist ja richtig!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":822,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist dieser Gesetzentwurf keine Provokation und keine Herausforderung des Verfassungsgerichtes, sondern eine sachgerechte Umsetzung des Urteils.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712847,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":824,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das hat nichts mit der Zeit zu tun, Herr Mayer! Es geht um den Inhalt!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":825,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, der Schutz des Kernbereichs privater Lebensgestaltung wird besser ausgestaltet. Es gibt Verbesserungen bei den L\u00f6schungs- und Benachrichtigungspflichten, insbesondere wird dem Transparenzgebot st\u00e4rker Rechnung getragen. Der Schutz von Berufsgeheimnistr\u00e4gern wird verbessert. Die Stellung der Bundesdatenschutzbeauftragten beim polizeilichen Informationsaustausch wird gest\u00e4rkt.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":826,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Alles Vorgaben des Gerichts!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":827,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, man kann mit Fug und Recht behaupten, das Urteil des Verfassungsgerichtes, das durchaus ein Grundsatzurteil bez\u00fcglich des polizeilichen Datenschutzes ist,","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":828,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir haben es erstritten!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":829,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"War bitter n\u00f6tig!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":830,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"wird entsprechend umgesetzt.\n\nDer zweite wichtige Punkt ist die Modernisierung der Informationstechnologie in der Sicherheitsarchitektur. Ich sage ganz offen, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, es ist anachronistisch, dass wir in 16 L\u00e4ndern und im Bund 17 verschiedene ITs im Bereich der Polizeien haben. Das ist nicht mehr sachgerecht, das ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Das stammt aus einer Zeit vor den 70er-Jahren unter dem damaligen BKA-Pr\u00e4sidenten Horst Herold. Das muss entsprechend modernisiert werden. Dem BKA muss insbesondere im Bereich der Informationstechnologie, auch gegen\u00fcber den L\u00e4ndern, eine st\u00e4rkere Rolle zugeschrieben werden.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712855,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":832,"sitzung":219,"speaker":"Stephan Mayer (Alt\u00f6tting) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Letztens, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wird mit dieser neuen Befugnisnahme f\u00fcr das Anbringen der elektronischen Fu\u00dffessel auch ein Beispiel f\u00fcr die L\u00e4nder gegeben. Wir haben die klare Erwartungshaltung, dass die L\u00e4nder in ihren Polizeiaufgabengesetzen dem Beispiel des Bundes folgen und entsprechend auch Befugnisnahmen schaffen, um Gef\u00e4hrder und damit hochgef\u00e4hrliche Personen, f\u00fcr deren Rund-um-die-Uhr-Observierung 24 bis 30 Beamte ben\u00f6tigt werden, zur Not auch mit der elektronischen Fu\u00dffessel zu \u00fcberwachen. Ich glaube, dass ist ein erheblicher und wesentlicher Schritt nach vorne. Deswegen sollten wir, meine Kolleginnen und Kollegen, diesen Gesetzentwurf im parlamentarischen Verfahren in der gebotenen Sorgfalt und gebotenen Seriosit\u00e4t, aber auch in der gebotenen Eile angesichts der erheblichen Bedrohungssituation beraten. Darum bitte ich.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712857,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":834,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Susanne Mittag f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712859,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":836,"sitzung":219,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Gesetz zur Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes kommt vom Titel unscheinbar und ein klein bisschen kompliziert daher. Wenn man es allerdings genauer betrachtet, dann ist es ein gr\u00f6\u00dferer Umbau beim BKA als nur die Neustrukturierung eines einzelnen Gesetzes. Heute ist die erste Lesung. In den kommenden Wochen werden wir die Details weiter beraten, diskutieren und aushandeln. Der Entwurf ist eine Reaktion auf das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom vergangenen Jahr. Meine Vorredner haben schon in diverser Bandbreite darauf hingewiesen, was das oberste deutsche Gericht bem\u00e4ngelt hat und was zu ver\u00e4ndern ist. Das will ich hier jetzt nicht wiederholen. Aber wir haben auch eine Frist - wie schon erw\u00e4hnt - bis Juni 2018 f\u00fcr die Umsetzung des Urteils. Die voraussichtlich letzte Sitzungswoche, in der wir noch Gesetze beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, ist Ende Juni dieses Jahres. Danach - das wei\u00df jeder - ist Wahlkampf. Bis sich eine neue Bundesregierung etabliert hat, kann 2017 schon vorbei sein. Ich denke, das Gesetz ist so wichtig, dass wir jetzt dar\u00fcber reden m\u00fcssen. Man muss ja nicht immer alles auf den letzten Dr\u00fccker entscheiden.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712861,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanne-mittag\/archive\/216649","sequence":838,"sitzung":219,"speaker":"Susanne Mittag (SPD)","speaker_cleaned":"Susanne Mittag","speaker_fp":"susanne-mittag","speaker_key":"1609","speaker_party":"spd","text":"Aktueller und wichtiger denn je ist der Austausch von Daten zwischen den Sicherheitsbeh\u00f6rden. Darauf zielt der Entwurf unter anderem ab. Das Gesetz verbessert auch den Schutz von personenbezogenen Daten. Das Bundesverfassungsgericht hat erkl\u00e4rt, dass die bisherige Praxis beim BKA mit der Verfassung zum Teil nicht im Einklang steht, und das soll jetzt verbessert werden. Nun sch\u00fctzen wir personenbezogene Daten nach dem Grundsatz der - man h\u00f6re und staune - hypothetischen Datenneuerhebung. Das hei\u00dft, Daten, die zum Beispiel in einem Fall aus einer Telekommunikations\u00fcberwachung gewonnen wurden, d\u00fcrfen nur dann zu einem anderen Zweck verwandt werden, wenn sie auch f\u00fcr diesen zweiten, neuen Zweck rechtm\u00e4\u00dfig erhoben werden k\u00f6nnten. Das ist doch schon mal ein ziemlich erheblicher Unterschied. Damit soll eine Datennutzung ins Blaue hinein verhindert werden. Besch\u00e4ftigte beim BKA sollen auch nur auf Daten zugreifen k\u00f6nnen, auf die sie auch zugreifen d\u00fcrfen.\n\nGleichzeitig m\u00fcssen aber die Daten auch so vernetzt sein, dass nicht unn\u00f6tig viel Personal und Zeit darauf verwandt werden muss, unterschiedliche Systeme miteinander arbeiten zu lassen oder gar Informationen per Hand einzugeben - das soll es ja auch gegeben haben. Dieser wichtigen Forderung des ersten NSA-Untersuchungsausschusses aus der vergangenen Legislaturperiode k\u00f6nnen wir mit diesem Gesetz auch nachkommen. Das sollte man nicht ganz vergessen.\n\nAber die St\u00e4rkung des Datenschutzes und die gleichzeitige Vernetzung der Daten sind nicht mit der jetzigen IT-Architektur des BKA zu bewerkstelligen. Daher muss ein v\u00f6llig neues Konzept aufgebaut werden. Das BKA wird in seiner Zentralstellenfunktion gegen\u00fcber den anderen Polizeien des Bundes und der Bundesl\u00e4nder gest\u00e4rkt. Das ist dringend erforderlich. Deswegen haben wir bereits die Erh\u00f6hung der Haushaltsans\u00e4tze im IT-Bereich beschlossen; das war schon mal sehr vorausschauend. Es kann nicht sein, dass es insgesamt 19 verschiedene Datensysteme mit unterschiedlichen Schnittstellen bei der Polizei, bei den L\u00e4ndern gibt und man irgendwie versucht, dass sie miteinander kommunizieren. Nein, Informationen m\u00fcssen allen, die zu ihrer Nutzung berechtigt sind, schnell zur Verf\u00fcgung stehen. Die Datenverantwortlichkeit - das ist vielleicht auch nicht ganz unwichtig - bleibt bei den eingebenden Dienststellen, geht also nicht auf das BKA \u00fcber.\n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr das Inland, sondern auch f\u00fcr die Kooperation au\u00dferhalb, und zwar in der Europ\u00e4ischen Union. Dort funktioniert der Datenaustausch auch nicht so reibungslos, wie wir ihn eigentlich brauchten. Ich m\u00f6chte da nur ein Beispiel nennen: Im Pr\u00fcmer Beschluss haben die Mitgliedstaaten 2008 vereinbart, dass sie DNA-, Kraftfahrzeug- und Fingerabdruckdaten zur Verf\u00fcgung stellen - 2008! Neun Jahre sp\u00e4ter gibt es immer noch f\u00fcnf Mitgliedstaaten, die sich nicht oder nur zum Teil daran beteiligen. Wir m\u00fcssen also nicht nur bei uns daran arbeiten, sondern auch auf europ\u00e4ischer Ebene.\n\nAuf der EU-Ebene wird an der Europol-Verordnung gearbeitet. Damit wird das BKA als nationale Stelle f\u00fcr die Zusammenarbeit mit der europ\u00e4ischen Polizeibeh\u00f6rde noch wichtiger. Wir m\u00fcssen den Sicherheitsbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit geben, ph\u00e4nomen\u00fcbergreifend auszuwerten, zu analysieren und die Ergebnisse f\u00fcr unsere Sicherheit zu nutzen, und dies immer - das sage ich ganz klar - unter Einhaltung der Datenschutzbestimmungen. Dass wir das Amt der Bundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz st\u00e4rken wollen, ist schon erw\u00e4hnt worden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich zum Schluss noch eines sagen: Bei aller Wichtigkeit des Umbaus der Datenstruktur m\u00fcssen wir auch im Auge behalten, dass es im laufenden Betrieb des BKA funktioniert. Wir machen nicht erst mal den Laden zu, bauen um, und dann geht es weiter, sondern das wird sich einige Jahre hinziehen. Das ist keine einfache Angelegenheit. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion sagen, dass das BKA dabei unsere vollste Unterst\u00fctzung hat. Falls noch mehr Mittel und Personal als derzeit im Haushalt beschlossen n\u00f6tig sein sollten, werden wir an Ihrer Seite stehen. Sie leisten ganz hervorragende Arbeit, und mit diesem Konzept wird sie noch erheblich verbessert werden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712863,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":840,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort der Kollege Marian Wendt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712865,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":842,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Heute ist wieder ein guter Tag f\u00fcr die innere Sicherheit in unserem Land.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":843,"sitzung":219,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Es regnet! Der Himmel sieht das anders!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":844,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben das Polizeischutzgesetz eingebracht, wir haben \u00fcber die Fu\u00dffessel beraten, und aktuell beraten wir \u00fcber die Reform des BKA-Gesetzes. Auch der Ausblick auf die n\u00e4chste Sitzungswoche stimmt mich freudig. Es wird um Verbesserungen beim Digitalfunk f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden, das Verschleierungsverbot, Body-Cams und \u00f6ffentliche Video\u00fcberwachung gehen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-sensburg\/archive\/214724","sequence":845,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Patrick Sensburg [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Patrick Sensburg","speaker_fp":"patrick-sensburg","speaker_key":"1320","speaker_party":"cducsu","text":"Rechtsstaat!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":846,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sehen, dass die unionsgef\u00fchrte Koalitionsregierung klar im Sinne unserer inneren Sicherheit arbeitet.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":847,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Verschleierungsverbot und Body-Cams! Was freue ich mich auf die n\u00e4chste Woche!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":848,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in den letzten Wochen und Monaten Versch\u00e4rfungen beim Asylrecht vorgenommen, wir haben den Terror effektiv bek\u00e4mpft,","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712873,"profile_url":null,"sequence":849,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":850,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"wir haben das Personal bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden aufgestockt und sie damit gest\u00e4rkt.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712875,"profile_url":null,"sequence":851,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":852,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Hauptsache, den Humor nicht verlieren, Herr Wendt!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":853,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Die Neustrukturierung des BKA-Gesetzes ist, wie es richtigerweise bereits erw\u00e4hnt wurde, ein Baustein in diesem ganzen Prozess. Es geht dabei nicht nur um mehr Personal, eine bessere technische Ausstattung und n\u00f6tige Rechtsmittel; es geht dabei vor allen Dingen um ein effektives und modernes System der Kommunikation, der Fallbearbeitung und des Informationsaustausches zwischen den Polizeien der L\u00e4nder und des Bundes.\n\nModerne Datenverarbeitung ist im 21. Jahrhundert Alltag. Das ist eine banale Wahrheit. Aber diese moderne Datenverarbeitung und -vernetzung ist leider noch nicht so ganz Alltag bei unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden. Das ist ebenso eine banale Wahrheit.\n\nDer Gesetzentwurf hat drei Ziele, die ich sehr unterst\u00fctze - sie sollten im Interesse aller im Bundestag vertretenen Fraktionen sein -: Es geht erstens um die St\u00e4rkung des Datenschutzes, es geht zweitens um die Harmonisierung zur Verbesserung des Informationsflusses zwischen den Polizeibeh\u00f6rden in Europa, und es geht drittens um die Modernisierung des BKAs als zentrale Stelle, die einheitliche Informationstechnik zur Verf\u00fcgung stellt, Prozesse koordiniert und Diskussionsprozesse moderiert.\n\nIn den letzten Jahren und Jahrzehnten wurden zahlreiche Eigenentwicklungen, Sonderl\u00f6sungen, Schnittstellen, unterschiedliche Dateiformate und unterschiedliche Erhebungsregeln entwickelt, die es erschweren, Informationen zwischen den Polizeibeh\u00f6rden des Bundes und der L\u00e4nder auszutauschen. Das kostet eine Menge Geld, und es kommt zu doppelten Entwicklungen. Ich glaube, das Steuergeld w\u00e4re sinnvoller angelegt, wenn wir das Ganze harmonisierten.\n\nDas neue Gesetz wird deshalb eine Zeitenwende einleiten, kleine K\u00f6nige entmachten und eine einheitliche Strategie einf\u00fchren.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":854,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"\u201eKleine K\u00f6nige entmachten\u201c? Sch\u00f6ne Gr\u00fc\u00dfe nach Bayern!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":855,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Das klingt f\u00fcr uns, die wir uns in den letzten Wochen und Monaten mit dem Thema \u201eDigitale Verwaltung\u201c besch\u00e4ftigt haben, nicht neu. Das ist auch in anderen Bereichen der Staatsverwaltung zwingend n\u00f6tig. Ich freue mich besonders, weil an dieser Stelle die beiden Themen, f\u00fcr die mein Herz schl\u00e4gt, vereint sind: die innere Sicherheit und die digitale Verwaltung in einem modernen Staat.\n\nMa\u00dfnahmen zur Anpassung an die Anforderungen des 21. Jahrhunderts sind n\u00f6tig. Wir leben nicht mehr in den 70er-Jahren, aus denen die Struktur des BKAs und des Informationsaustausches stammt. Deshalb m\u00fcssen wir uns heute und in den n\u00e4chsten Wochen dar\u00fcber unterhalten - flankierend sind weitere gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig -, wie wir die Zugriffsbefugnisse der Polizeien auf die Kommunikation von T\u00e4tern im 21. Jahrhundert ausrichten und damit verbessern k\u00f6nnen. Das Telefon wurde 1844 entwickelt, Mobiltelefone gibt es seit 1973, die erste SMS mit dem Text \u201eFrohe Weihnachten\u201c wurde 1992 versendet, und Apple hat sein iPhone 2007 erstmalig auf den Markt gebracht.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":856,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Seitdem regiert die CDU\/CSU!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":857,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Mittlerweile macht es f\u00fcr viele Menschen keinen Unterschied mehr aus, ob sie einen Anruf mit dem WhatsApp-Programm, \u00fcber das GSM-Netz oder \u00fcber das Festnetz machen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":858,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Das sind freie Menschen!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":859,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Aber rechtlich machen wir hinsichtlich des Zugriffs Unterschiede. So erschweren wir es den Polizeibeh\u00f6rden und Nachrichtendiensten, diese Informationen abzugreifen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":860,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, aber auch dem russischen Geheimdienst! Das geh\u00f6rt doch dazu!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":861,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"\u201eAbzugreifen\u201c meine ich nicht in einem negativen Sinne, sondern damit meine ich die \u00dcberwachung von Terroristen. Wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, wie wir hier die Zugriffsm\u00f6glichkeiten der Polizeibeh\u00f6rden verbessern k\u00f6nnen, wie wir nicht nur die IT-Landschaft, also den Hintergrund, sondern auch die Befugnisse ins 21. Jahrhundert transportieren k\u00f6nnen.\n\nDie am 20. Januar neu geschaffene Stelle ZITiS, die Zentrale Stelle f\u00fcr Informationstechnik im Sicherheitsbereich, darf ich deswegen hier noch einmal erw\u00e4hnen.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":862,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Leider ohne Rechtsgrundlage!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":863,"sitzung":219,"speaker":"Marian Wendt (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Auch sie ist ein sinnvoller und wichtiger Baustein f\u00fcr die Verbesserung der Arbeit unserer Polizeibeh\u00f6rden, ebenso wie die Einf\u00fchrung des neuen BKA-Gesetzes. Ich freue mich auf die Beratungen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712888,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":865,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollege Wendt. - Sch\u00f6nen guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Das war jetzt wieder ein fliegender Wechsel hier oben.\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/11163 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Ich h\u00f6re keine weiteren Vorschl\u00e4ge. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunk  25 auf:\n\nBeratung der Antwort der Bundesregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau), Herbert Behrens, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSoziale Lage und Absicherung von Solo-Selbstst\u00e4ndigen\n\nDrucksachen 18\/8803, 18\/10762\n\nHierzu liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Auch dazu gibt es keinen Widerspruch. Dann ist es so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und gebe das Wort an Sabine Zimmermann f\u00fcr die Linke.","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712890,"profile_url":null,"sequence":866,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":867,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sitzen nun auf der Anklagebank!","top":"TOP ZP 10 Neustrukturierung des Bundeskriminalamtgesetzes","top_id":15207,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":868,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten heute die Gro\u00dfe Anfrage unserer Fraktion zur Situation der Solo-Selbstst\u00e4ndigen. Von den 4,2 Millionen Selbstst\u00e4ndigen in Deutschland sind mittlerweile \u00fcber die H\u00e4lfte solo-selbstst\u00e4ndig. Sie haben keine Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, und sie versuchen, sich mit Auftr\u00e4gen auf dem harten Arbeitsmarkt zu behaupten. Wer heute selbstst\u00e4ndig ist, ist l\u00e4ngst nicht mehr automatisch Chef oder Unternehmer. Die soziale Lage der Selbstst\u00e4ndigen hat sich in den letzten Jahren dramatisch ver\u00e4ndert. Viele k\u00f6nnen ihre Krankenkassenbeitr\u00e4ge nicht zahlen. Sie leben von extrem niedrigen Einkommen und m\u00fcssen f\u00fcrchten, auch im Alter arm zu sein. Darauf muss die Politik reagieren.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712893,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":870,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Im Jahre 1999 hat die rot-gr\u00fcne Mehrheit hier im Haus das Gesetz zur F\u00f6rderung der Selbstst\u00e4ndigkeit verabschiedet. Das war sozusagen die Geburtsstunde der sogenannten Ich-AGs.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":871,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Ein Erfolgsmodell!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":872,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Seit Jahren wissen wir, dass nur aus ganz wenigen Gr\u00fcndungen in dieser Zeit wirklich erfolgreiche Unternehmen entstanden sind. Gleichzeitig greifen aber immer mehr gro\u00dfe Unternehmen nur zu gern auf Solo-Selbstst\u00e4ndige zur\u00fcck. Auf diese Weise sparen sie sich nat\u00fcrlich den Arbeitgeberbeitrag f\u00fcr die Sozialversicherung. Das f\u00fchrt zu immer mehr Scheinwerkvertr\u00e4gen und Scheinselbstst\u00e4ndigkeit. Damit, meine Damen und Herren, muss endlich Schluss sein.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712897,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":874,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Bl\u00f6dsinn!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":875,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Unter den Solo-Selbstst\u00e4ndigen finden sich sehr unterschiedliche Berufsgruppen, zum Beispiel die Computerspezialisten. Viele von ihnen verdienen ganz gut. Aber in einem der gr\u00f6\u00dften Bereiche der Solo-Selbstst\u00e4ndigen, dem Bereich der sogenannten personennahen Dienstleistungen, verdienen 40 Prozent der Solo-Selbstst\u00e4ndigen nicht mehr als 1 100 Euro. Personennahe Dienstleistungen findet man zum Beispiel in der Gastronomie und im Hotelgewerbe, aber auch medizinische und Pflegeberufe geh\u00f6ren dazu. Allesamt sind sie f\u00fcr schlechte Arbeitsbedingungen ber\u00fcchtigt. Ebenso geh\u00f6ren erzieherische Berufe dazu, zum Beispiel selbstst\u00e4ndige Lehrerinnen und Lehrer, aber auch der ganze Kreativbereich, zum Beispiel Schauspieler, Musiker, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":876,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Die sind aber in der K\u00fcnstlersozialkasse versichert!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":877,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Auch bei den freien Journalistinnen und Journalisten sieht die Lage oft kritisch aus. Deshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir die K\u00fcnstlersozialkasse st\u00e4rken.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712902,"profile_url":null,"sequence":878,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":879,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ein Drittel aller hauptberuflich Solo-Selbstst\u00e4ndigen verdient nur 1 100 Euro. Zur Erinnerung - wir haben in dieser Woche schon einmal \u00fcber Altersarmut gesprochen -: Die Armutsgrenze liegt bei 1 033 Euro. Nennen wir es doch beim Namen: Selbstst\u00e4ndigkeit zu solchen Bedingungen ist modernes Tagel\u00f6hnertum. Das muss abgeschafft werden.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712904,"profile_url":null,"sequence":880,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":881,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die meisten der Solo-Selbstst\u00e4ndigen haben eine abgeschlossene Berufsausbildung oder auch einen Hochschulabschluss. Ich frage mich wirklich: Wollen Sie diese Menschen mit der Symbolpolitik von Frau Nahles immer weiter in die Enge treiben?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":882,"sitzung":219,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Nein! Nein!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":883,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ihre Korrekturen, zum Beispiel das Gesetz zu Leiharbeit und Werkvertr\u00e4gen aus dem vergangenen Herbst, sind viel zu klein. Das ist reine Kosmetik, und das hilft den Solo-Selbstst\u00e4ndigen \u00fcberhaupt nicht.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712908,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":885,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sprechen wir heute von Armut trotz Arbeit in Deutschland, dann sprechen wir nicht nur \u00fcber diejenigen, die im Niedriglohnbereich arbeiten, sondern wir sprechen auch \u00fcber den gro\u00dfen Teil der 2,3 Millionen Solo-Selbstst\u00e4ndigen. Diese Zahl macht eigentlich deutlich, dass die Beitragsbemessungsgrenze in der gesetzlichen Krankenversicherung f\u00fcr die allermeisten Solo-Selbstst\u00e4ndigen viel zu hoch angesetzt ist. Das muss dringend ver\u00e4ndert werden.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712910,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":887,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass die Beitr\u00e4ge anhand des tats\u00e4chlichen Einkommens festgesetzt werden. Die untere Bemessungsgrenze sollte im Bereich der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze von 450 Euro liegen.\n\nIm Moment haben wir die Situation, dass allein die Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge viele kleine Selbstst\u00e4ndige in die Armut dr\u00fccken. An andere soziale Absicherungen wie zum Beispiel an eine Altersvorsorge f\u00fcr die Solo-Selbstst\u00e4ndigen ist \u00fcberhaupt nicht zu denken, weil sie daf\u00fcr einfach das Geld nicht haben. Bereits jetzt verf\u00fcgt knapp die H\u00e4lfte der ehemaligen Selbstst\u00e4ndigen im Alter \u00fcber weniger als 1 000 Euro. Auf die Einkommensarmut - das wissen wir doch - folgt immer die Altersarmut. Volles Risiko, volle Leistung - das alles sch\u00fctzt heute nicht mehr vor einem Leben am Rande des Existenzminimums und vor der st\u00e4ndigen Unsicherheit: Wie kann ich den n\u00e4chsten Monat noch \u00fcberstehen?\n\nWir haben in unserem Entschlie\u00dfungsantrag Vorschl\u00e4ge gemacht, was getan werden muss: ein wirksames Vorgehen gegen Scheinselbstst\u00e4ndigkeit, eine Untergrenze beim Einkommen, zum Beispiel durch gesetzliche Mindesthonorare, eine realistische Beitragsbemessung in der Krankenversicherung und vor allen Dingen auch die St\u00e4rkung der K\u00fcnstlersozialkasse. Vielen Solo-Selbstst\u00e4ndigen fehlt die soziale Absicherung. Damit fallen viele Menschen in Armut. Tun Sie endlich etwas, und unterst\u00fctzen Sie unseren Entschlie\u00dfungsantrag!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712912,"profile_url":null,"sequence":888,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":889,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sabine Zimmermann. - N\u00e4chster Redner: Peter Wei\u00df f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712914,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":891,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn man der Frau Vorrednerin zugeh\u00f6rt hat, dann musste man den Eindruck gewinnen: F\u00fcr die Linke in Deutschland sind Selbstst\u00e4ndige ein gro\u00dfes Problem - sowohl f\u00fcr die Wirtschaft wie f\u00fcr den Arbeitsmarkt.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":892,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die Armut!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712917,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"So ein Schwachsinn!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":894,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich will erst einmal festhalten: Selbstst\u00e4ndige sind ein wichtiger Motor der wirtschaftlichen Dynamik in unserem Land.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":895,"sitzung":219,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Dem wird in keiner Weise widersprochen!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":896,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind innovationsfreudig,","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712921,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der LINKEN","speaker_cleaned":"von der LINKEN","speaker_fp":"von-der-linken","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr umsonst!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":898,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"und sie sind von einer hohen Risikobereitschaft gepr\u00e4gt.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":899,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ein hohes Armutsrisiko!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":900,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein Gewinn f\u00fcr unser Land.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712925,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":902,"sitzung":219,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Lesen bildet!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":903,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings hat sich das Bild vom Selbstst\u00e4ndigen in den letzten Jahrzehnten deutlich ver\u00e4ndert. Nach wie vor ist es so, dass ein gro\u00dfer Teil der Selbstst\u00e4ndigen erfolgreich eigene Unternehmen betreibt, mit guten Betriebsergebnissen, und damit auch einen guten Lebensstandard f\u00fcr sich selber absichern kann, auch f\u00fcr das Alter entsprechend gut vorsorgt.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":904,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie die Fragen nicht gelesen? Lesen Sie mal die Antworten!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":905,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wir haben auf der anderen Seite in den letzten Jahren eine Zunahme der Zahl von Personen, die selbstst\u00e4ndig arbeiten und keine weiteren Mitarbeiterinnen oder Mitarbeiter haben. In diesem Personenkreis, den man kurz \u201eSolo-Selbstst\u00e4ndige\u201c nennt, haben wir auch wieder ein differenziertes Bild. Es gibt Personen, die sehr gute Einkommen erzielen, die auch eine gute Altersvorsorge betreiben,","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":906,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"60 Prozent leben in Armut!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":907,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"aber eben auch Personen, die sehr geringe Eink\u00fcnfte erzielen und die deswegen auch nicht gro\u00df etwas \u00fcbrig haben, um zu sparen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":908,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die sich die Krankenversicherung nicht leisten k\u00f6nnen!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":909,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn man sich diese Gruppe anschaut, sieht man, dass darunter sehr viele Personen sind, f\u00fcr die die Selbstst\u00e4ndigkeit nur eine vor\u00fcbergehende Form der Berufst\u00e4tigkeit ist.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":910,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie haben ein Bild von der Gesellschaft!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":911,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Viele der Solo-Selbstst\u00e4ndigen - das zeigen ja die pr\u00e4zisen Zahlen, die die Bundesregierung zur Gro\u00dfen Anfrage der Linken vorgelegt hat -","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":912,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die sind selber schuld, oder?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":913,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Sie haben ja bereits gesprochen; dann brauchen Sie nicht st\u00e4ndig Zwischenrufe zu machen - sind nach wenigen Jahren wieder in einem Angestelltenverh\u00e4ltnis.\n\nAuch nimmt die Zahl derjenigen zu, die beides sind: Sie haben einen Job als Angestellte, und sie sind nebenbei auch noch in irgendeiner Form als Selbstst\u00e4ndige t\u00e4tig. Deswegen haben wir heute im Vergleich zur Vergangenheit ein in der Tat differenzierteres Bild bei der Selbstst\u00e4ndigkeit. Ich muss sagen: Auch das finde ich nicht verwerflich. Wer auf dem deutschen Arbeitsmarkt unterschiedliche Formen der Besch\u00e4ftigung sucht und sie mit Erfolg aus\u00fcben kann, ist kein Problem f\u00fcr unser Land, sondern ist ein Gewinn f\u00fcr unser Land.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712938,"profile_url":null,"sequence":914,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":915,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Allerdings stellt die Ausdifferenzierung dieser Selbstst\u00e4ndigkeit - die Tatsache, dass es eben nicht mehr so ist: man hat sich irgendwann in seinem Leben entschieden hat: ich werde jetzt selbstst\u00e4ndig, und das bleibe ich bis zu meinem Lebensende -, also die Tatsache, dass sehr oft zwischen abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung und Selbstst\u00e4ndigkeit gewechselt wird, neue Fragen an unsere Sozialversicherungssysteme, und auf diese Fragen muss man in der Tat dringender denn je eine Antwort geben.\n\nWir als Union hatten in der letzten Legislaturperiode mit dem damaligen Koalitionspartner FDP bereits versucht, ein Modell zu entwickeln, wie eine solche zus\u00e4tzliche Absicherung, vor allen Dingen f\u00fcr das Alter, aussehen k\u00f6nnte.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":916,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Gescheitert!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":917,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich gebe es offen zu, Herr Rosemann - Ihr Zwischenruf ist richtig -: Wir haben es nicht zu Ende bringen k\u00f6nnen, was schade ist. Deswegen bleibt uns das als Aufgabe f\u00fcr die Zukunft erhalten. Aber an Dringlichkeit hat es nicht verloren.\n\nIch glaube, ein Grundprinzip sollte sein - und zwar f\u00fcr jeden, egal in welchem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis -, dass zwingend etwas f\u00fcr das Alter vorgesorgt wird. In den Jahren, in denen man gut verdient, sollte man wirklich so viel zur Seite legen, dass man im Alter nicht auf staatliche Unterst\u00fctzung, auf Grundsicherung angewiesen ist. Es ist ja eine gro\u00dfartige Zusage unseres Sozialstaates: Wir lassen niemanden verhungern und verdursten. Jeder kann dank der Grundsicherung auch im Alter am gesellschaftlichen Leben teilnehmen. - Aber umgekehrt: Es besteht ein Erfordernis f\u00fcr jeden von uns, so vorzusorgen - wenn er kann -,","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":918,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aha! Wenn er kann!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":919,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"dass er auf Grundsicherung m\u00f6glichst nicht angewiesen ist.\n\nDeswegen war es unsere Idee, eine Form von sozialer Absicherung einzuf\u00fchren. Entweder geht der Selbstst\u00e4ndige in die gesetzliche Rentenversicherung, oder er weist zur Befreiung von der gesetzlichen Rentenversicherungspflicht nach, dass er im Rahmen der Altersvorsorge so viel anspart, dass er sp\u00e4ter mindestens Grundsicherungsniveau erreichen kann. Das ist das Prinzip.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":920,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Und wenn er kein Geld hat?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":921,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Nun muss man auch ein paar Nebenbedingungen beachten. Erstens. In der Existenzgr\u00fcndungsphase ist es in der Regel so, dass der Existenzgr\u00fcnder einen Kredit aufnimmt, hohe Zins- und Tilgungsraten zahlen muss und meist wenig Gewinn erzielt. F\u00fcr Existenzgr\u00fcnder muss es also beitragsfreie Jahre geben.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":922,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":923,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wer den Beitrag, der mindestens zur Grundsicherung f\u00fchrt, wegen geringem Verdienst nicht leisten kann, der muss auch niedrigere Beitr\u00e4ge zahlen k\u00f6nnen. Die Frage ist, wie man diese staffelt, in Stufen oder in Prozents\u00e4tzen.\n\nDrittens. Selbstst\u00e4ndige haben in der Regel kein regelm\u00e4\u00dfiges Einkommen. Es gibt keinen Arbeitsvertrag, wo drinsteht: \u201eJeden Monat kommt soundso viel\u201c, sondern das Einkommen geht rauf und runter. Also muss es M\u00f6glichkeiten geben, die Beitr\u00e4ge dem Auf und Ab der Einkommensentwicklung anzupassen.\n\nMein n\u00e4chster Punkt ist: Ab welchem Alter beginnen wir? Selbstst\u00e4ndige, die 50 Jahre und \u00e4lter sind, haben in der Regel schon f\u00fcr die Zukunft vorgesorgt. Es w\u00e4re unsinnig, sie zwangsweise in ein neues System zu \u00fcberf\u00fchren. Deswegen muss eine Regelung so aussehen: Bei den \u00fcber 50-J\u00e4hrigen belassen wir es dabei, wie es heute geregelt ist, f\u00fcr die Gruppe der 30- bis 50-J\u00e4hrigen schaffen wir eine Wahlm\u00f6glichkeit, und f\u00fcr unter 30-J\u00e4hrige f\u00fchren wir die neue Pflicht ein. Selbstst\u00e4ndige m\u00fcssen sich auf das, was wir f\u00fcr die Zukunft neu regeln wollen, einstellen k\u00f6nnen.\n\nIch finde, dass ein Konzept, wie wir es damals entwickelt haben, nach wie vor attraktiv w\u00e4re und dabei mithelfen w\u00fcrde, ein Hauptproblem im Bereich der Selbstst\u00e4ndigkeit befriedigend zu l\u00f6sen, n\u00e4mlich dass jeder Selbstst\u00e4ndige in Zeiten, in denen er leistungsf\u00e4hig ist - das kann sich ja von Jahr zu Jahr und von Monat zu Monat \u00e4ndern -, einen Teil seines Einkommens in eine vern\u00fcnftige Altersversorgung einbringt. Das muss unser Ziel sein.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712948,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":925,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, wir sehen, dass sich ehemalige Selbstst\u00e4ndige zu einem h\u00f6heren Prozentsatz in der Grundsicherung wiederfinden als diejenigen, die nicht selbstst\u00e4ndig gearbeitet haben.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":926,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":927,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein weiteres Indiz daf\u00fcr, dass es in Zukunft gerade im Bereich der Selbstst\u00e4ndigen zum Problem der Altersarmut kommen k\u00f6nnte.\n\nMit einer obligatorischen Pflicht zur Altersvorsorge muss nat\u00fcrlich auch die Frage verbunden sein, welche Regelungen man mit Blick auf die Krankenversicherung trifft; das ist vollkommen richtig. Ich glaube, es n\u00fctzt nichts, Antr\u00e4ge zu Einzelpunkten zu stellen, sondern es muss ein Gesamtkonzept her, das die Versicherungspflicht und die Leistungsf\u00e4higkeit der Selbstst\u00e4ndigen im Hinblick auf ihre soziale Absicherung insgesamt ber\u00fccksichtigt. Es muss gew\u00e4hrleistet werden, dass Selbstst\u00e4ndige tats\u00e4chlich leistungsf\u00e4hig sind, wenn es darum geht, wie sie ihre Kranken- und Pflegeversicherung sowie ihre Altersvorsorge gestalten.\n\nIn den vergangen Jahren haben wir etwas erlebt; damit bin ich beim Thema Scheitern von Herrn Rosemann.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":928,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Nicht ich bin gescheitert!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712953,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":930,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein, Sie haben das Wort \u201escheitern\u201c in die Debatte eingebracht.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":931,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Euer Ansatz ist gescheitert!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":932,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Grund f\u00fcr das Scheitern damals war, dass sich viele Verb\u00e4nde und Gruppen von Selbstst\u00e4ndigen massiv gegen zus\u00e4tzliche Regelungen, was ihre soziale Absicherung anbelangt, zur Wehr gesetzt haben. Ich will daran erinnern, dass in der letzten Legislaturperiode eine gro\u00dfe Onlinepetition mit zahlreichen Unterschriften bei uns eingegangen ist, mit der sich der Petitionsausschuss besch\u00e4ftigen musste.\n\nErfreulich ist, dass in den letzten Jahren offenbar ein Sinneswandel eingetreten ist.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":933,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, das ist richtig!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":934,"sitzung":219,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Verb\u00e4nde, die Selbstst\u00e4ndige organisieren, sagen heute klipp und klar: Ja, wir sehen das ein. So kann es nicht weitergehen. Wir brauchen f\u00fcr alle Selbstst\u00e4ndigen, ob Solo-Selbstst\u00e4ndige oder nicht, verl\u00e4ssliche Regelungen zur sozialen Absicherung.\n\nUnser Anliegen ist, dass wir die Selbstst\u00e4ndigen auf dem Weg zu einem solchen Konzept mitnehmen und ein solches System der sozialen Absicherung von Selbstst\u00e4ndigen gemeinsam mit den Verb\u00e4nden der Selbstst\u00e4ndigen entwickeln, damit sie erkennen: Wir denken nicht nur an ihre Anliegen, sondern wir lassen sie auch mitreden, damit sie bei ihren Berufskolleginnen und -kollegen Werbung daf\u00fcr machen, dieses Anliegen aktiv zu unterst\u00fctzen, sodass bei uns keine Onlinepetition mehr eingeht, die das Gegenteil behauptet.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712959,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":936,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Peter Wei\u00df. - N\u00e4chster Redner: Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":937,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Erkl\u00e4ren Sie es noch mal!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":938,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mehr Selbstst\u00e4ndige in Deutschland, das finden wir Gr\u00fcne grunds\u00e4tzlich erst einmal gut.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":939,"sitzung":219,"speaker":"Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":940,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir als Freiheitspartei,","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":941,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Oh, \u201eFreiheitspartei\u201c! Geht es nicht etwas kleiner? Ihr werdet ja auch immer kleiner!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":942,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"als liberale, libert\u00e4re Partei finden es gut, wenn mehr Menschen selbstst\u00e4ndig arbeiten.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712967,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":944,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Wert an sich, aber auch notwendig f\u00fcr die \u00f6kologischen und sozialen Ver\u00e4nderungen, die wir anstreben. Im Kampf gegen die Klimakatastrophe brauchen wir mehr Kreativit\u00e4t, mehr Innovation, mehr Selbstst\u00e4ndige in unserem Land. Deswegen: Wir wollen Selbstst\u00e4ndigkeit oder Solo-Selbstst\u00e4ndigkeit nicht verhindern - das klang bei den Linken manchmal so -, sondern wir wollen sie erm\u00f6glichen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":945,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind ja mal ganz neue T\u00f6ne hier!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":946,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Selbstst\u00e4ndigkeit zu erm\u00f6glichen, hei\u00dft aber auch, sie sozial besser abzusichern und die Rahmenbedingungen zu verbessern.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712971,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":948,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Denn wenn soziale Sicherheit herrscht, ist auch die Bereitschaft, selbstst\u00e4ndig zu arbeiten, gr\u00f6\u00dfer. Die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage zeigt, wie stark insbesondere die Zahl prek\u00e4rer, nicht gut abgesicherter Selbstst\u00e4ndiger gestiegen ist. Genau da m\u00fcssen wir ansetzen.\n\nEs gibt aber nicht nur mehr Solo-Selbstst\u00e4ndige, sondern auch weitere grundlegende Ver\u00e4nderungen, und zwar nicht erst seit der Digitalisierung - sie beschleunigt das noch mal -, sondern schon l\u00e4nger. Es gibt h\u00e4ufigere Wechsel zwischen Selbstst\u00e4ndigkeit und abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung. Die Grenzen werden langsam flie\u00dfend.\n\nHerr Kollege Wei\u00df, allein deswegen funktioniert Ihr Modell mit der Vorsorgepflicht nicht. Sie haben ja selber gesagt: Die Solo-Selbstst\u00e4ndigen sind h\u00e4ufig gar nicht ihr ganzes Leben lang selbstst\u00e4ndig. Man entscheidet das nicht; man ist mal abh\u00e4ngig besch\u00e4ftigt, mal selbstst\u00e4ndig. - Es macht viel mehr Sinn und es ist n\u00f6tig, dass man sie in die gesetzliche Rentenversicherung integriert, damit sie durchg\u00e4ngig abgesichert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712973,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":950,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Hat er doch gesagt!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-andreae\/archive\/215336","sequence":951,"sitzung":219,"speaker":"Gegenruf der Abg. Kerstin Andreae [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kerstin Andreae","speaker_fp":"kerstin-andreae","speaker_key":"1880","speaker_party":"gruene","text":"Nur einen Teil!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":952,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Bei diesen Wechseln bekommt man das sonst in der Tat nicht hin.\n\nWir m\u00fcssen aber auch noch an weiteren Punkten ansetzen, zum Beispiel das Arbeitsrecht ver\u00e4ndern. Auch hier wirken sich diese flie\u00dfenden \u00dcberg\u00e4nge bzw. Wechsel aus. Wir m\u00fcssen die Arbeitsrechte von Solo-Selbstst\u00e4ndigen gegen\u00fcber ihren Auftraggebern st\u00e4rken und da, wo es m\u00f6glich ist, Mindesthonorare einfordern - \u00e4hnlich wie beim Mindestlohn -, damit Solo-Selbstst\u00e4ndige f\u00fcr ihre Arbeit auch m\u00f6glichst existenzsichernd entlohnt werden.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712977,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":954,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich finde \u00fcbrigens, dass hier auch die Gewerkschaften in der Pflicht sind und mehr M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr schaffen sollten, dass sich Selbstst\u00e4ndige engagieren. In meiner Gewerkschaft Verdi ist das zum Beispiel der Fall; aber auch andere Gewerkschaften k\u00f6nnten hier weiter aktiv werden.\n\nVor allen Dingen m\u00fcssen wir aber die sozialen Sicherungssysteme \u00fcberarbeiten; denn sie passen nicht mehr zu den Ver\u00e4nderungen, die wir auf dem Arbeitsmarkt erleben. Wir m\u00fcssen wegkommen von der Arbeitnehmer- und Erwerbsarbeitszentriertheit und hinkommen zu universellen Absicherungssystemen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712979,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":956,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das gr\u00fcne Prinzip \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c ist hier genau die richtige Antwort. Die Menschen m\u00fcssen in die gesetzliche Rentenversicherung einbezogen werden, damit klar ist, dass sie immer abgesichert sind. Der Unterschied zwischen der B\u00fcrgerversicherung und der Erwerbst\u00e4tigenversicherung, die ja von der SPD und den Linken immer gefordert wird, ist \u00fcbrigens, dass bei der B\u00fcrgerversicherung auch Phasen der Nichterwerbst\u00e4tigkeit mit abgesichert sind.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":957,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Dass andere Einkommen einbezogen werden!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":958,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Gerade bei Selbstst\u00e4ndigen ist h\u00e4ufig gar nicht richtig zu unterscheiden, wann man erwerbst\u00e4tig ist und wann nicht. Deswegen ist die B\u00fcrgerversicherung hier die bessere L\u00f6sung als die Erwerbst\u00e4tigenversicherung.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":959,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen auch Kapitaleinkommen mit einbeziehen!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":960,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das gr\u00fcne Prinzip \u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c ist auf jeden Fall ganz zentral f\u00fcr die Rentenversicherung, in die wir die Solo-Selbstst\u00e4ndigen einbeziehen wollen. Wichtig ist uns aber auch, dass am Ende eine Rente dabei herauskommt, von der man leben kann. Deswegen wollen wir eine Garantierente daf\u00fcr, dass die Menschen eingezahlt haben, damit auch die Selbstst\u00e4ndigen im Alter vor Armut gesch\u00fctzt sind.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712985,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":962,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Dann lohnt sich das gerade f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige mit geringem Einkommen.\n\nTrotzdem stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Wie sollen sich gerade die Selbstst\u00e4ndigen mit geringem Einkommen die Beitr\u00e4ge leisten k\u00f6nnen?\n\nDazu denken wir erstens dar\u00fcber nach, wie man die Auftraggeber an den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen beteiligen kann. Das ist nicht so einfach. Gerade bei den entstehenden Plattformen ist es aber, glaube ich, ganz wichtig, dar\u00fcber nachzudenken, wie man die Auftraggeber an den Sozialversicherungskosten beteiligen kann.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712987,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":964,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Zweitens ist es wichtig, die Sozialversicherungen zusammenzudenken. Wir m\u00fcssen den Mindestbeitrag in der Krankenversicherung dringend senken, damit die Last der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge insgesamt nicht zu hoch wird.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712989,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":966,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Drittens brauchen wir insgesamt eine Entlastung von unteren Einkommensgruppen - nicht nur f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, sondern f\u00fcr alle. Ich denke hier an eine Kindergrundsicherung, eine Wohnkostenentlastung und eine Entlastung bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen.\n\nIch pers\u00f6nlich w\u00fcrde da noch ein paar Schritte weiter gehen. Ich glaube zum Beispiel, dass ein Grundeinkommen gerade bei den Selbstst\u00e4ndigen besonders zielf\u00fchrend w\u00e4re.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712991,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":968,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"St\u00f6\u00dft auf gro\u00dfe Begeisterung in Ihrer Fraktion!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":969,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Man k\u00f6nnte auch \u00fcber ein Grundeinkommen nur f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige nachdenken. Der sozialdemokratische Pr\u00e4sidentschaftskandidat in Frankreich hat gute Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr gemacht.\n\nWir brauchen also eine bessere Existenzsicherung, mehr Rechte, Mindesthonorare, eine B\u00fcrgerversicherung, eine Garantierente und eine Entlastung unterer Einkommen. So wollen wir Selbstst\u00e4ndige besser absichern und Selbstst\u00e4ndigkeit in diesem Land besser erm\u00f6glichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712994,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":971,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn. - N\u00e4chster Redner: Michael Gerdes f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":712996,"profile_url":null,"sequence":972,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":973,"sitzung":219,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal finde ich es schade, dass wir heute Vormittag nicht wie urspr\u00fcnglich geplant \u00fcber den Antrag der Gr\u00fcnen zur Zukunft der Arbeitswelt beraten haben; denn vieles, was wir mit dem Thema \u201eArbeit 4.0\u201c verbinden, passt auch zu der hier vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage und dem Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion. Liebe Frau Kollegin Zimmermann, ich freue mich, dass wir das Thema Solo-Selbstst\u00e4ndige heute wieder einmal beraten.\n\nDie Digitalisierung wird die Arbeitswelt deutlich und noch st\u00e4rker beeinflussen, als wir es bisher kennen. Wir haben es heute Morgen schon mehrfach geh\u00f6rt: Erwerbsbiografien werden voraussichtlich h\u00e4ufiger als fr\u00fcher Wechsel zwischen Zeiten der Selbstst\u00e4ndigkeit und der abh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigung aufweisen. Im Fokus stehen hier insbesondere die Solo-Selbstst\u00e4ndigen.\n\nDie Solo-Selbstst\u00e4ndigkeit wird wohl zunehmen; aber ob sich die Quote der Selbstst\u00e4ndigen ohne Mitarbeiter signifikant erh\u00f6ht, k\u00f6nnen wir heute nicht vorhersagen. Im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern verlief der Anstieg der Solo-Selbstst\u00e4ndigkeit in den letzten Jahren bei uns wesentlich moderater. Und dennoch: Berufliche Laufbahnen ver\u00e4ndern sich. Da m\u00fcssen wir uns unweigerlich die Frage stellen: Welche Auswirkungen wird das auf die soziale Sicherung haben? Bereits heute haben wir in Deutschland circa 3 Millionen Selbstst\u00e4ndige, die keine obligatorische Altersvorsorge haben. Man k\u00f6nnte zu dem Schluss kommen, dass sie ihre berufliche Freiheit mit sozialer Unsicherheit bezahlen. Ich finde, das ist keine sch\u00f6ne Bilanz.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":712998,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":712999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":975,"sitzung":219,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, unsere Bundesarbeits- und Sozialministerin Andrea Nahles geht deshalb mit ihrem Gesamtrentenkonzept explizit auf die Situation von Selbstst\u00e4ndigen ein. Dabei schaut sie aber nicht nur auf diejenigen, die per Definition solo-selbstst\u00e4ndig sind, sondern auf alle Selbstst\u00e4ndigen. Das ist, wie ich meine, eine kluge Politik; denn nur weil jemand zwei oder drei Mitarbeiter hat, hei\u00dft das nicht, dass er f\u00fcr alle Zeiten ausgesorgt hat.\n\nGerade letzte Woche berichtete die Presse einmal mehr \u00fcber die Beitragsr\u00fcckst\u00e4nde von Selbstst\u00e4ndigen bei den gesetzlichen Krankenkassen. F\u00fcr viele Selbstst\u00e4ndige sind die Beitr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis zum Verdienst zu hoch. Besonders junge Existenzgr\u00fcnder k\u00e4mpfen zu Beginn ihrer Selbstst\u00e4ndigkeit um wirtschaftliche Erfolge. Da d\u00fcrfen die Sorgen \u00fcber die soziale Absicherung nicht zu gro\u00df werden. Um etwas auf die Seite zu legen, reicht es oft nicht.\n\nDer Bundesrat hat aktuell einen Antrag der L\u00e4nder Th\u00fcringen, Berlin und Brandenburg auf dem Tisch, der darauf abzielt, die Krankenkassenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige zu senken. Wir sollten die Diskussion \u00fcber Mindestbeitr\u00e4ge zur Krankenversicherung auch dringend f\u00fchren.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713000,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":977,"sitzung":219,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir kennen die Sorgen der Selbstst\u00e4ndigen. Die Plenardebatte, die wir im November 2016 in diesem Haus gef\u00fchrt haben, hat gezeigt, dass durchweg alle Fraktionen Handlungsbedarf sehen - das sehen wir auch heute wieder -, um derzeit bestehende L\u00fccken bei der sozialen Absicherung zu schlie\u00dfen und die Beanspruchung von Grundsicherungsleistungen aufgrund mangelhafter Altersvorsorge zu verhindern. Selbstst\u00e4ndigkeit ist nicht gleich Selbstst\u00e4ndigkeit. Ein Kioskbesitzer - ich hatte B\u00fcdchen-Guido hier schon einmal erw\u00e4hnt - l\u00e4sst sich nicht mit einem Unternehmensberater vergleichen; ein Programmierer d\u00fcrfte andere Ums\u00e4tze haben als ein Paketzusteller. Deswegen kann es keine pauschalen L\u00f6sungen geben.\n\nVom Grundsatz her pl\u00e4dieren wir als SPD-Fraktion f\u00fcr eine Einbeziehung von Selbstst\u00e4ndigen in die gesetzliche Rentenversicherung, sprich: Wir wollen eine Rentenversicherungspflicht. Wir brauchen gute soziale Absicherung f\u00fcr alle, auch f\u00fcr alle Selbstst\u00e4ndigen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713002,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":979,"sitzung":219,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Dabei geht es insbesondere um diejenigen, die nicht auf ein bereits existierendes berufsbezogenes Versorgungswerk zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Solch eine Pflicht, meine Damen und Herren, sollte nicht negativ interpretiert oder als \u00fcberzogener Eingriff des Staates in die Eigenverantwortung gesehen werden. Im Gegenteil: Unser Ziel ist die bessere Absicherung aller Selbstst\u00e4ndigen durch bezahlbare Beitr\u00e4ge in allen Versicherungszweigen, und das kann nur gut sein.\n\nUm dieses Ziel zu erreichen, k\u00f6nnte ein Blick in andere L\u00e4nder helfen, auch wenn diese Systeme nat\u00fcrlich nicht immer eins zu eins \u00fcbertragbar sind. \u00d6sterreich hat alle Selbstst\u00e4ndigen, nicht nur die Solo-Selbstst\u00e4ndigen, und auch Beamte in die Rentenversicherung einbezogen. In den Niederlanden existiert eine Basiskranken- und -rentenversicherung f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige. Beides sollten wir uns wenigstens mal anschauen und betrachten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der zur Diskussion stehende Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke ist nicht in allen Aussagen und Forderungen nachvollziehbar, zum Beispiel bei der Scheinselbstst\u00e4ndigkeit. Mit dem Gesetz zur Arbeitnehmer\u00fcberlassung haben wir im Herbst 2016 mehr Rechtssicherheit bei der Abgrenzung von abh\u00e4ngiger und selbstst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit geschaffen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713004,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":981,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Zu wenig!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":982,"sitzung":219,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Nun ist es gesetzlich definiert, wann ein Arbeitsvertrag vorliegt. Genau damit wollen wir den Missbrauch von Werkvertr\u00e4gen verhindern. Wir sind schon einen Schritt weiter, als der Antrag suggeriert. Wir haben etwas getan, und wir werden auch weiterhin etwas tun.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich klar und deutlich festhalten: Selbstst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit sollte kein Armutsrisiko sein - weder jetzt noch im Alter.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713007,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gerdes\/archive\/216800","sequence":984,"sitzung":219,"speaker":"Michael Gerdes (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gerdes","speaker_fp":"michael-gerdes","speaker_key":"1504","speaker_party":"spd","text":"Das Ziel der SPD-Fraktion hei\u00dft: soziale Sicherheit auch f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige. Ich stelle fest, dass wir in diesem Hause nicht weit auseinanderliegen.\n\nHerzlichen Dank und Gl\u00fcck auf!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713009,"profile_url":null,"sequence":985,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":986,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Michael Gerdes. - N\u00e4chste Rednerin: Jana Schimke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713011,"profile_url":null,"sequence":987,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":988,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Welt ist bunt, auch die Unternehmerwelt. Wir haben es heute wieder einmal mit einem Antrag zu tun,","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":989,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Mit einer Anfrage haben wir es heute zu tun!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":990,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"der Gleichmacherei betreibt und, wie ich finde, auch ein Schritt in die Planwirtschaft ist.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713015,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":992,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Was Sie machen wollen, liebe Kollegen und Kolleginnen der Linken, ist: Sie wollen Selbstst\u00e4ndige zu Arbeitnehmern machen, indem Sie alle Selbstst\u00e4ndigen unter ein gemeinsames Regelwerk von Rentenversicherung, von Arbeitslosenversicherung und von Krankenversicherung bringen wollen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":993,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Haben Sie die Zahlen gelesen?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":994,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Weil es bunt ist, muss man sie in ein Regelwerk packen, weil man es sonst nicht schafft!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":995,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Unternehmertum aber, meine Damen und Herren, folgt auch im Sozialversicherungsrecht zun\u00e4chst der Annahme, dass man von seinen Eink\u00fcnften leben kann.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":996,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen viele nicht mehr!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":997,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb bedeutet Selbstst\u00e4ndigkeit nicht nur Entscheidungsfreiheit, sondern auch Eigenverantwortung: hinsichtlich der Absicherung im Alter, gegen Arbeitslosigkeit und Krankheit.\n\nWir alle kennen nat\u00fcrlich auch die Beispiele, in denen der Lebensplan nicht aufgegangen ist. Das sind jene F\u00e4lle, in denen mit der Hoffnung auf bessere Zeiten alles in die Firma und nichts in die Vorsorge gesteckt wurde. Auch das Fehlen eines Nachfolgers, dem das Gesch\u00e4ft eigentlich \u00fcbergeben werden sollte, kann im Alter zu einer existenziellen Schieflage f\u00fchren. Doch diese Beispiele, meine Damen und Herren, rechtfertigen eben nicht, dass wir ein bestehendes und etabliertes Regelwerk und Werteger\u00fcst an Rechten und Pflichten von Selbstst\u00e4ndigen \u00fcber Bord werfen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713022,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":999,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"60 Prozent!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1000,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, erlauben Sie eine Zwischenfrage oder -bemerkung von Herrn Kurth?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1001,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen gerne erst einmal zu Ende f\u00fchren. Vielen Dank.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1002,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Das ist Ihr gutes Recht.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1003,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen uns heute einmal mehr weismachen, dass Altersarmut auch in der Unternehmerwelt ein Massenph\u00e4nomen ist. Doch die Antworten der Bundesregierung belegen, dass dem nicht so ist.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1004,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Weil Sie alles sch\u00f6nreden!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1005,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"W\u00e4hrend gerade einmal 3 Prozent der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen in Deutschland Grundsicherung im Alter beziehen, waren davon in 2015 nur 17,4 Prozent Selbstst\u00e4ndige. Auch 2003 lag der Anteil bei 17 Prozent. Ein Anstieg der Gef\u00e4hrdung durch Altersarmut bei Selbstst\u00e4ndigen ist daher nicht erkennbar. Dass Altersarmut unter ehemaligen Selbstst\u00e4ndigen weit verbreitet sein soll, stimmt deshalb nicht.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1006,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das steht aber in der Antwort auf unsere Anfrage drin! Schauen Sie sich die Zahlen an! Sie reden sich alles sch\u00f6n! Ganz, ganz schlimm!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1007,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegenteil: Selbstst\u00e4ndige sind eine \u00e4u\u00dferst heterogene Gruppe.\n\nIch habe ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie ein Problem damit haben, dass Menschen individuell sind und unterschiedlich sind. Von daher erl\u00e4utere ich Ihnen das gerne. Das betrifft sowohl die Verteilung auf einzelne Berufsgruppen als auch beim Einkommen. Viele Selbstst\u00e4ndige gehen in Vollzeit ihrer Arbeit nach, einige arbeiten nur wenige Wochenstunden, andere arbeiten zus\u00e4tzlich neben ihrer T\u00e4tigkeit als Angestellte. So vielf\u00e4ltig die Selbstst\u00e4ndigkeit in Deutschland ist, so vielf\u00e4ltig ist auch ihre Absicherung im Alter. Und das ist gut so, meine Damen und Herren.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":1008,"sitzung":219,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Was ist denn daran gut?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1009,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Ein Gro\u00dfteil ist \u00fcber die berufsst\u00e4ndischen Versorgungswerke abgesichert. Rund 400 000 der 4,2 Millionen Selbstst\u00e4ndigen sind derzeit aktiv \u00fcber ein Versorgungswerk abgesichert; und der Anteil nimmt weiter zu.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1010,"sitzung":219,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Um die geht es doch gar nicht!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1011,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Die kontinuierlich steigenden Mitgliederzahlen belegen das. Bei den Mitgliederzahlen der Versorgungswerke hat sich insbesondere die Zahl der Frauen seit 2005 fast verdoppelt.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1012,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch hier gar nicht das Thema!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1013,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Andere Selbstst\u00e4ndige zahlen bereits freiwillig in die gesetzliche Rente ein. Auch das sind derzeit rund 300 000 Menschen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1014,"sitzung":219,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1015,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn jemand nicht den gesetzlichen Versicherungsschutz genie\u00dft, hei\u00dft das nicht, dass er per se von Altersarmut betroffen ist. Genau das wollen Sie von den Linken uns aber immer wieder weismachen. Sie glauben, mit der verpflichtenden Einbeziehung der Selbstst\u00e4ndigen in unsere sozialen Sicherungssysteme die L\u00f6sung f\u00fcr vermeintliche Probleme gefunden zu haben. Doch hier fehlt Ihnen die n\u00f6tige Weitsicht.\n\nWas w\u00e4re denn die Konsequenz, wenn beispielsweise diese Gruppe der beruflich T\u00e4tigen in Deutschland in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen m\u00fcsste?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1016,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Kennen Sie sich im wahren Leben \u00fcberhaupt aus?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1017,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich w\u00fcrden die Einnahmen der Rentenkasse zun\u00e4chst einmal steigen. Laut Berechnungen des BMAS w\u00e4ren das bis 2020 j\u00e4hrlich Beitragseinnahmen von rund 1,3 Milliarden Euro, die bis 2045 auf 7,1 Milliarden Euro ansteigen w\u00fcrden. Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, lie\u00dfen sich wahrlich viele Traumschl\u00f6sser bauen, doch wieder einmal zulasten der kommenden Generationen. Denn auch Selbstst\u00e4ndige werden \u00e4lter und haben irgendwann einen Anspruch darauf, aus ihren eingezahlten Beitr\u00e4gen eine Rente zu beziehen. Eine Erweiterung des Kreises der Beitragszahler ist gleichbedeutend mit einer Erweiterung des Kreises der Rentenbezieher und l\u00f6st nicht die Probleme der Zukunft, die wir in unseren sozialen Sicherungssystemen haben.\n\nLiebe Kollegen, Sie stellen ja selbst fest, dass Selbstst\u00e4ndige das alleinige unternehmerische Risiko tragen. Das ist richtig; denn genau das zeichnet Unternehmertun aus. Genau aus diesem Grund ben\u00f6tigen wir passgenaue L\u00f6sungen. Wir brauchen Wahlfreiheit, nat\u00fcrlich auch Wahlfreiheit bei der Altersvorsorge. Deshalb halte ich eine Rentenversicherungspflicht f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige f\u00fcr den falschen Weg.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einen Punkt ansprechen, den ich in dieser Debatte f\u00fcr wichtig halte: Aufgabe von Politik ist es nicht, unternehmerische Eigenst\u00e4ndigkeit zu beschr\u00e4nken. Wir m\u00fcssen unsere Unternehmer und insbesondere auch die Solo-Selbstst\u00e4ndigen st\u00e4rken und entlasten. Dazu haben wir in der Vergangenheit bereits eine Menge von Projekten auf den Weg gebracht. Wir haben Verbesserungen beim Meister-BAf\u00f6G bewirkt, wir sind beim B\u00fcrokratieabbau entscheidende Schritte gegangen und haben dies auch in Zukunft vor, und wir wollen mit Blick auf den Meisterbrief auch zu Regelungen zur\u00fcckkommen, die sich schon lange bew\u00e4hrt haben.\n\nIch m\u00f6chte aber auch Folgendes anmerken, meine Damen und Herren: Der Antrag der Linken f\u00fchrt dazu, dass wir heute \u00fcber die soziale Absicherung von Selbstst\u00e4ndigen in Deutschland reden.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/pia-zimmermann\/archive\/215413","sequence":1018,"sitzung":219,"speaker":"Pia Zimmermann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Pia Zimmermann","speaker_fp":"pia-zimmermann","speaker_key":"1345","speaker_party":"linke","text":"Das ist gut! Sehr gut! Damit Sie einmal wissen, wo es langgeht!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1019,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Selbstst\u00e4ndigkeit - ich hatte es bereits ausgef\u00fchrt - bedeutet nat\u00fcrlich auch, Eigenverantwortung f\u00fcr das, was man tut, zu \u00fcbernehmen. Wenn man merkt, dass ein Gesch\u00e4ftsmodell nicht aufgeht, dass das Einkommen nicht passt, dass es - auch mit Blick auf das Alter - nicht funktioniert, dann sollte man sich vielleicht auch fragen, ob das, was man tut, richtig ist oder ob man nicht doch etwas anderes machen, eine andere T\u00e4tigkeit aus\u00fcben sollte, indem man beispielsweise in ein Angestelltenverh\u00e4ltnis geht.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713044,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1021,"sitzung":219,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ist das nicht ein bisschen paternalistisch?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1022,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss an dieser Stelle auch einmal klar gesagt werden.\n\nUnsere Aufgabe als Politik ist es nicht, alle Probleme vollumf\u00e4nglich immer zu l\u00f6sen. Gelegentlich sind die Menschen auch selbst gefordert, in ihrem Leben Ver\u00e4nderungen vorzunehmen. Ich denke, diese Forderung und auch die Ermahnung in diese Richtung ist zutreffend. Und: In Deutschland selbstst\u00e4ndig zu sein bedeutet nat\u00fcrlich auch, organisiert zu sein in Interessenvertretungen, Kammern beispielsweise. Auch die sind nat\u00fcrlich gefragt, ihre Mitglieder zu beraten - zu beraten in Sachen Altersvorsorge, zu beraten in Sachen Unternehmensnachfolge, zu beraten in Sachen Existenzgr\u00fcndung. Da gibt es schon Strukturen, die helfen und die auch unterst\u00fctzen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren, die Union ist die Partei des Mittelstandes.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1023,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Oh ja, der Mittelm\u00e4\u00dfigkeit!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1024,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Das war sie immer, das wird sie immer bleiben. Wir werden uns f\u00fcr unternehmensgerechte L\u00f6sungen, f\u00fcr richtige L\u00f6sungen einsetzen. Ich denke, wir sind auf einem guten Weg.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713049,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1026,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Jana Schimke. - Das Wort f\u00fcr eine Kurzintervention hat Markus Kurth.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1027,"sitzung":219,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Frau Schimke, in Ihrem Bestreben, das sich hier leider immer wieder beobachten l\u00e4sst, sich an der Fraktion Die Linke quasi abzuarbeiten und immer gleich Gleichmacherei zu sehen, steuern Sie an einer Betrachtung in der Sache regelm\u00e4\u00dfig vorbei.\n\nWenn Sie sagen, das sei jetzt Gleichmacherei und die Rentenversicherung sei deswegen per se nichts f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, dann ignorieren Sie - ob willentlich oder unwissentlich -, dass wir bereits jetzt f\u00fcr eine ganze Reihe von Selbstst\u00e4ndigen eine Pflichtversicherung in der gesetzlichen Rentenversicherung haben, und zwar nicht, um irgendetwas gleichzumachen, sondern weil es ein Schutzbed\u00fcrfnis gibt, das damit gestillt wird. Dieses gew\u00e4hrleisten wir schon.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713052,"profile_url":null,"sequence":1028,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-kirsten-tackmann-0","sequence":1029,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Kirsten Tackmann [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Kirsten Tackmann","speaker_fp":"kirsten-tackmann","speaker_key":"1829","speaker_party":"linke","text":"Kennt sich die Union nicht mit aus!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713054,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Jana Schimke [CDU\/CSU]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1031,"sitzung":219,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Der Kern ist ja, wie Herr Wei\u00df ganz richtig gesagt hat: Warum soll am Ende des Tages die Allgemeinheit - die Steuerzahlerin, der Steuerzahler - mit Grundsicherungsleistungen f\u00fcr unterlassene Altersvorsorge aufkommen? Das ist aus meiner Sicht auch eine ordnungspolitische Frage. Es ist einerseits nat\u00fcrlich individuell, f\u00fcr Solo-Selbstst\u00e4ndige bitter, wenn sie in der Grundsicherung sind. Aber auf der anderen Seite ist es auch ordnungspolitisch relevant, wenn sie w\u00e4hrend des Erwerbslebens wom\u00f6glich ihre Konkurrentinnen und Konkurrenten unterboten haben, weil sie eben nicht f\u00fcrs Alter vorgesorgt haben, und dann am Ende auf Kosten der Steuerzahler leben.\n\nEin letzter Punkt. Ich bin letztens damit konfrontiert worden, dass mir jemand sagte: Ich habe achteinhalb Jahre 1 100 Euro monatlich in eine kapitalgedeckte Vorsorge eingezahlt - das ist ja eine Menge Geld -, und nun habe ich nach achteinhalb Jahren nur 450 Euro monatlich von dieser Kapitalrente zu erwarten. - Dann habe ich das nachgerechnet und gesehen: H\u00e4tte diese Person freiwillig in die gesetzliche Rentenversicherung eingezahlt, l\u00e4ge die monatliche Rente bei \u00fcber 500 Euro. - So viel zu Wahlfreiheit und Leistungsf\u00e4higkeit der gesetzlichen Rentenversicherung. Das kann man, glaube ich, nicht oft genug sagen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713056,"profile_url":null,"sequence":1032,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1033,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Schimke.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1034,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Zun\u00e4chst einmal unterscheidet das deutsche Sozialversicherungsrecht nicht zwischen Personen, die verschuldet oder unverschuldet in die Bed\u00fcrftigkeit geraten; das ist gut. Deswegen ist es richtig, dass Menschen, die bed\u00fcrftig sind - egal mit welchem beruflichen Hintergrund -, einen Anspruch auf Grundsicherung haben.\n\nIch glaube, Sie haben mich nicht ganz verstanden.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713059,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jana-schimke\/archive\/214573","sequence":1036,"sitzung":219,"speaker":"Jana Schimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jana Schimke","speaker_fp":"jana-schimke","speaker_key":"1395","speaker_party":"cducsu","text":"Was wir wollen, ist Wahlfreiheit. Jeder, der kann oder m\u00f6chte, soll gerne in die gesetzliche Rentenversicherung einzahlen d\u00fcrfen. Aber wir wollen das den Selbstst\u00e4ndigen nicht vorschreiben. Es gibt viele, die Betriebsverm\u00f6gen und andere gute, bew\u00e4hrte Formen haben, mit denen sie f\u00fcr das Alter vorsorgen. Wir m\u00f6chten den Menschen da nichts vorschreiben. So viel Freiheit, lieber Herr Kurth, m\u00f6chten wir den Unternehmern in unserem Land schon noch lassen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713061,"profile_url":null,"sequence":1037,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1038,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Den anderen nicht?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1039,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Es gibt so viele, die arm sind!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1040,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Schimke. - Dann hat jetzt als letzter Redner in dieser Debatte Dr. Martin Rosemann f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713065,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1042,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Manches in dieser Debatte war schon bemerkenswert, und manches, finde ich, ist auch unklar geblieben, also zum Beispiel: Was gilt denn jetzt bei CDU und CSU? Die Position von CDA und Peter Wei\u00df oder die Position von BDA und Jana Schimke?","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713067,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":1044,"sitzung":219,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Das k\u00f6nnte man bei Euch auch fragen!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1045,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"- Nein, bei uns ist das klar. Dazu komme ich gleich noch.\n\nEtwas Weiteres, was ich noch bemerkenswert fand, war die Definition von B\u00fcrgerversicherung durch die Gr\u00fcnen. Um es vielleicht f\u00fcr uns noch einmal ganz klar zu machen: Der Unterschied zwischen einer B\u00fcrgerversicherung und einer Erwerbst\u00e4tigenversicherung ist, dass bei der B\u00fcrgerversicherung Beitr\u00e4ge auch auf Einkommen jenseits von Arbeitseinkommen erhoben werden, also auch auf Kapitaleinkommen. Das wollen wir ja gerade im Gesundheitswesen durchsetzen, um die Finanzierung unseres Gesundheitswesens auf eine breitere Grundlage zu stellen. Aber wir wollen es nicht dort, wo die Leistungen - wie in der Rentenversicherung - beitragsbezogen sind und die zus\u00e4tzlichen Einnahmen aus Beitr\u00e4gen auf Kapitaleinkommen am Ende nur dazu f\u00fchren w\u00fcrden, dass die Leistungsanspr\u00fcche wachsen w\u00fcrden. Deswegen ist dort die Erwerbst\u00e4tigenversicherung richtig.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713070,"profile_url":null,"sequence":1046,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1047,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Ich will heute gerne Sie, Frau Zimmermann, loben, allerdings weniger f\u00fcr Ihre Rede als f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag Ihrer Fraktion. In Ihrer Rede ist, wie ich finde, halt wieder durchgekommen, dass Sie ein rundweg negatives Bild von Selbstst\u00e4ndigkeit haben.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713072,"profile_url":null,"sequence":1048,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der LINKEN","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1049,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Dazu muss man schon sagen: Viele Leute in diesem Land sind gerne selbstst\u00e4ndig, und es w\u00fcrden sich, glaube ich, gerne noch mehr selbstst\u00e4ndig machen. Nat\u00fcrlich sind Gr\u00fcndungen und Selbstst\u00e4ndigkeit der Impuls f\u00fcr Innovationen, neue Ideen und damit f\u00fcr Wachstum in diesem Land. Auch das sollten Sie einmal anerkennen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713074,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1051,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich habe nur die Zahlen wiedergegeben, wie die Situation ist!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1052,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Ich erkenne gerne an, dass in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag gute Ans\u00e4tze vorhanden sind und dass Sie tats\u00e4chlich relevante Probleme ansprechen, n\u00e4mlich dass Selbstst\u00e4ndigkeit heutzutage eben nicht mehr automatisch mit einem hohen Einkommen oder einem hohen Verm\u00f6gen verbunden ist","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1053,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Genau! Mehr habe ich auch nicht gesagt!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1054,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"und dass Selbstst\u00e4ndigkeit h\u00e4ufig mit Armut im Alter verbunden ist.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":1055,"sitzung":219,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Habe ich auch gesagt!","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1056,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Zum Beispiel waren 17 Prozent der Grundsicherungsbezieher zuvor selbstst\u00e4ndig; bei denjenigen, die keine Grundsicherung im Alter beziehen, waren zuvor nur 10 Prozent selbstst\u00e4ndig, und die Grundsicherungsquote ist unter Selbstst\u00e4ndigen doppelt so hoch wie unter abh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten. Deswegen war es ja auch so, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass bei der Anh\u00f6rung, die unser Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales zum Alterssicherungsbericht und zum Rentenversicherungsbericht durchgef\u00fchrt hat, vor dem Hintergrund der Altersarmut die Problemgruppe der Selbstst\u00e4ndigen besonders betont wurde.\n\nDas alles spricht daf\u00fcr, dass wir uns um eine verbindliche Absicherung der Solo-Selbstst\u00e4ndigen bem\u00fchen m\u00fcssen. Wir Sozialdemokraten sehen daf\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung im Grundsatz als den richtigen Ort an. Daf\u00fcr sprechen auch noch weitere Gr\u00fcnde.\n\nSo sind die Grenzen zwischen abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung und Selbstst\u00e4ndigkeit zunehmend unklar. Sie werden flie\u00dfender - Stichwort Arbeit 4.0 -; darauf hat Michael Gerdes hingewiesen. Diese Wechsel zwischen Selbstst\u00e4ndigkeit und abh\u00e4ngiger Besch\u00e4ftigung haben schon zugenommen und werden in Zukunft weiter zunehmen. Deswegen hat die SPD-Bundestagsfraktion in einem Positionspapier f\u00fcr eine bessere soziale Absicherung von Selbstst\u00e4ndigen dazu detaillierte L\u00f6sungen vorgelegt.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713081,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713082,"profile_url":null,"sequence":1058,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1059,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wichtig ist f\u00fcr uns dabei, dass es keine Unterschiede zwischen gut verdienenden und weniger gut verdienenden Selbstst\u00e4ndigen gibt. Dazu w\u00fcrde das Optionsmodell f\u00fchren, f\u00fcr das Peter Wei\u00df hier pl\u00e4diert hat. Dann k\u00f6nnten sich n\u00e4mlich die Gutverdiener aus der Solidargemeinschaft verabschieden. Wichtig ist auch, dass wir keine neue Trennungslinie zwischen Solo-Selbstst\u00e4ndigen und selbstst\u00e4ndigen Mitbesch\u00e4ftigten ziehen; denn das w\u00e4re in der Praxis nicht umsetzbar, w\u00fcrde zu neuen Wettbewerbsverzerrungen f\u00fchren und damit insgesamt das Problem nicht l\u00f6sen.\n\nKlar ist aber auch: Wenn wir die Selbstst\u00e4ndigen einbeziehen wollen, dann m\u00fcssen die Rahmenbedingungen stimmen. Wir brauchen strikt einkommensabh\u00e4ngige Beitr\u00e4ge, also Bemessung am Gewinn. Wir m\u00fcssen bei der Beitragsbemessung die besondere Situation von Selbstst\u00e4ndigen mit den stark schwankenden Einkommen ber\u00fccksichtigen. Wir brauchen \u00dcbergangsregelungen, und wir brauchen vor allem - das haben nahezu alle hier im Haus gesagt - gleichzeitig eine Entlastung bei den Krankenkassenbeitr\u00e4gen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713084,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1061,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"All dies ist Bestandteil unseres Konzeptpapiers. All dies ist auch in das Gesamtkonzept von Bundesministerin Andrea Nahles zur Alterssicherung eingegangen.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713086,"profile_url":null,"sequence":1062,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1063,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Mit diesem Konzept, meine Damen und Herren, tragen wir den Bed\u00fcrfnissen vor allem der Solo-Selbstst\u00e4ndigen Rechnung, die ja nun seit vielen Jahren bereits die Mehrheit unter den Selbstst\u00e4ndigen stellen.\n\nZum Schluss: Ich wei\u00df sehr wohl, dass es unter Selbstst\u00e4ndigen auch Vorbehalte gegen eine Einbeziehung in die gesetzliche Rentenversicherung gibt. Aber ich finde, dabei muss man ber\u00fccksichtigen, dass eben die gesetzliche Rentenversicherung nicht nur aus dem Einnehmen von Beitr\u00e4gen und dem Auszahlen von Renten besteht, sondern dass die gesetzliche Rentenversicherung auch Schutz bei Erwerbsminderung bietet, eine Hinterbliebenenversorgung garantiert und vor allem den Zugang zu Pr\u00e4vention, Reha und Nachsorge sicherstellt.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713088,"profile_url":null,"sequence":1064,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":1065,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Genau das haben wir gemeinsam mit dem Flexirentengesetz hier verbessert. Damit stellen wir sicher, dass gerade dann, wenn sich die Arbeitswelt \u00e4ndert, eine bessere Unterst\u00fctzung im Arbeitsleben m\u00f6glich ist. Davon sollten auch Selbstst\u00e4ndige profitieren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713090,"profile_url":null,"sequence":1066,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1067,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Martin Rosemann. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/11204. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Entschlie\u00dfungsantrag ist abgelehnt. Zugestimmt hat die Linke, dagegen waren CDU\/CSU und SPD, und enthalten hat sich B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 26 a und 26 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nMINT-Bildung als Grundlage f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland und f\u00fcr die Teilhabe an unserer von Wissenschaft und Technik gepr\u00e4gten Welt\n\nDrucksache 18\/11164\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nInnenausschuss\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu, Kai Gehring, Beate Walter-Rosenheimer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr ein gerechtes und innovatives Deutschland 2030 - Als Konsequenz aus den Ergebnissen von PISA 2015 eine Bildungsoffensive starten\n\nDrucksache 18\/11179\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nIch bitte die Kolleginnen und Kollegen, z\u00fcgig die Pl\u00e4tze zu wechseln und diese dann auch einzunehmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn wir jetzt in die Debatte eintreten k\u00f6nnten und Gespr\u00e4che woanders gef\u00fchrt w\u00fcrden. Das gilt f\u00fcr alle hier im Saal.\n\nIch gebe als erster Rednerin Sybille Benning f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713092,"profile_url":null,"sequence":1068,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Rabanus [SPD]","top":"TOP 25 Soziale Absicherung von Solo-Selbst\u00e4ndigen","top_id":15208,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1069,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Prima, dass doch noch ein paar anwesend sind.\n\nDer Titel des Antrags lautet: \u201eMINT-Bildung als Grundlage f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland und f\u00fcr die Teilhabe an unserer von Wissenschaft und Technik gepr\u00e4gten Welt\u201c. Die Teilhabe an unserer von Wissenschaft und Technik gepr\u00e4gten Welt f\u00fcr alle ist das Ziel von MINT-Bildung, also in den Bereichen Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik.\n\nMenschen mit ihrer Umgebung und den Wandlungsprozessen in ihrer Umwelt vertraut zu machen - das ist wichtig. Das Verst\u00e4ndnis der Naturwissenschaften sowie die Einsicht in Funktion und kulturelle Bedingtheit von Technik ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine prinzipielle Offenheit f\u00fcr wissenschaftliche und technische Neuerungen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713094,"profile_url":null,"sequence":1070,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1071,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Scientific Literacy, die Vertrautheit des Menschen mit seiner von Wissenschaft und Technik gepr\u00e4gten Lebenswelt - also mehr als nur Faktenwissen - ist oberstes MINT-Ziel. Scientific Literacy bildet die Grundlage f\u00fcr Kompetenz und M\u00fcndigkeit im Alltag. MINT-Bildung macht sachkundige und souver\u00e4ne Auseinandersetzungen mit wissenschaftlichen und technischen Ph\u00e4nomenen m\u00f6glich - also zukunftsoffene Herangehensweise statt \u00c4ngste aus Unwissenheit.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713096,"profile_url":null,"sequence":1072,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1073,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Als Grundlage f\u00fcr den Wissenschafts- und Wirtschaftsstandort Deutschland ist MINT-Bildung unabdingbar. Deutschland ist ein Hochtechnologiestandort. Die St\u00e4rken unserer Wirtschaft sind attraktive Produkte, Spitzenforschung und Innovationsf\u00e4higkeit. Als rohstoffarmes Land leben wir vom Know-how in den K\u00f6pfen, also brauchen wir hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte mit MINT-Kompetenzen. Das gilt sowohl f\u00fcr den akademischen Bereich als auch f\u00fcr die berufliche Bildung.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1074,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Endlich hat das die CDU auch kapiert!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1075,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Arbeitgeber signalisieren, dass ihnen die Besetzung von Stellen in einzelnen MINT-Bereichen zunehmend schwerer f\u00e4llt. Es gibt deutlich mehr offene Stellen, als es Menschen gibt, die in diesem Bereich arbeiten wollen. Daher k\u00f6nnen wir festhalten: Wer eine Ausbildung im MINT-Bereich hat, hat beste Aussichten auf unserem Arbeitsmarkt. Ich m\u00f6chte heute auch dazu beitragen, dass sich das noch viel st\u00e4rker herumspricht, gerade auch bei jungen Frauen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713100,"profile_url":null,"sequence":1076,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1077,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es geschieht ja bereits viel Gutes. Schulbildung ist bekanntlich L\u00e4ndersache, jedoch ist das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung auf vielen Ebenen erfolgreich aktiv, um MINT voranzubringen. Beispielhaft nenne ich hier die Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c, die Sch\u00fcler- und Jugendwettbewerbe wie zum Beispiel \u201eJugend forscht\u201c. An dieser Stelle m\u00f6chte ich jenen gratulieren, die im Regionalbezirk M\u00fcnster gewonnen haben und heute in der Zeitung stehen. Gl\u00fcckwunsch an alle Jungen und M\u00e4dchen!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713102,"profile_url":null,"sequence":1078,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":1079,"sitzung":219,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Nicht nur an die aus M\u00fcnster! Gl\u00fcckwunsch an alle!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1080,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Allein schon zur Teilnahme! Ich finde das gro\u00dfartig. Es gibt die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung, den Qualit\u00e4tspakt Lehre, den Girls\u2019 Day als M\u00e4dchen-Zukunftstag und den Nationalen Pakt f\u00fcr Frauen in den MINT-Berufen \u201eKomm, mach MINT\u201c. Die Erfolge sind deutlich erkennbar. Wir haben auch das in unserem Antrag ausf\u00fchrlich dargestellt.\n\nDaneben gibt es eine Vielzahl au\u00dferinstitutioneller MINT-Aktivit\u00e4ten in unserem Land. Staatliche und nichtstaatliche Akteure haben sich in regionalen Netzwerken, den MINT-Regionen, zusammengeschlossen. Die K\u00f6rber-Stiftung erfasste 2015 allein 80 davon. Die Initiative \u201eMINT Zukunft schaffen\u201c zeichnet MINT-freundliche Schulen aus. Das Nationale MINT-Forum steht allein f\u00fcr \u00fcber 30 Institutionen, die sich f\u00fcr die F\u00f6rderung der MINT-Bildung einsetzen, und in zahlreichen Sch\u00fclerwerkst\u00e4tten werden Heranwachsende bei technischen Experimenten begleitet. Ich wei\u00df, dass gerade hier enorm viel ehrenamtliche Arbeit geleistet wird. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei allen bedanken.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713105,"profile_url":null,"sequence":1081,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Martin Rabanus [SPD]","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1082,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Aber bei einer Vielzahl au\u00dferschulischer Lernorte verschiedenster Anbieter, die gelegentlich substanzielle Unterst\u00fctzung von Unternehmen und Kommunen erfahren, jedoch gr\u00f6\u00dftenteils noch nicht evaluiert worden sind, zeigt sich ein noch zu geringes Ma\u00df an systemischer Effizienz. Derzeit gibt es verschiedene Portale, die auf zahlreiche MINT-Initiativen verweisen, aber keine einheitliche, f\u00fcr alle Lehrenden und Lernenden leicht zug\u00e4ngliche, \u00fcberschaubare Pr\u00e4sentation vorhandener MINT-Angebote aufweisen. Somit ist das Angebot fragmentiert. Es fehlt ein \u00fcbergreifendes Konzept f\u00fcr eine systemische Vernetzung und Verzahnung von Initiativen. Es fehlt die Kontinuit\u00e4t \u00fcber den gesamten Zeitraum von der prim\u00e4ren zur terti\u00e4ren Bildung, von der Kita bis ins Berufsleben.\n\nFr\u00fcher h\u00e4tte ich gesagt: Ich w\u00fcnsche mir eine zentrale Telefonnummer f\u00fcr MINT. Heute sage ich: Wir brauchen eine zentrale Webadresse, ein MINT-E-Portal als Eintrittspforte in die MINT-Welt, um die Vielzahl der existierenden Ma\u00dfnahmen im Bereich der MINT-Bildung einer breiten \u00d6ffentlichkeit bekannt und zug\u00e4nglich zu machen.\n\nWir sollten auf dieser zentralen Koordinationsplattform zum einen die zahlreichen lokalen und regionalen Initiativen ihre Angebote pr\u00e4sentieren lassen, und zwar f\u00fcr Jung und Alt entlang der gesamten Bildungskette.\n\nZum anderen sollten Kontakte zwischen Wirtschaft und Schulen kn\u00fcpfbar sein sowie Vernetzungen zwischen den Initiativen angeregt werden, um Synergien in der MINT-Bildung zu erreichen und um die Kontinuit\u00e4t der MINT-Bildung zu erm\u00f6glichen, damit anschlussf\u00e4higes Wissen auch Anschluss findet.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713107,"profile_url":null,"sequence":1083,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1084,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Zudem w\u00e4re eine \u00fcberschaubare Anzahl nachvollziehbarer Qualit\u00e4tskriterien sinnvoll. Sie sollten sicherstellen, dass ein fachlich-inhaltlicher Grundstandard erf\u00fcllt wird. Dazu ist auch Begleitforschung unabdingbar. Im Laufe der Zeit k\u00f6nnte das MINT-E-Portal auch ein G\u00fctesiegel der MINT-Bildung in Deutschland entwickeln.\n\nUm das alles zu erreichen, m\u00fcssen sich die Aktiven im MINT-Bereich, n\u00e4mlich die ma\u00dfgeblichen Akteure sowie Bund und L\u00e4nder, an einen Tisch setzen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1085,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1086,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Sie m\u00fcssen, und zwar im Rahmen ihrer jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten, nach zuverl\u00e4ssigen und nachhaltigen Wegen suchen, um MINT-Bildung fl\u00e4chendeckend, systematisch und nachhaltig im Lebenslauf der Heranwachsenden zu adressieren.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1087,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ein Grund mehr, das Kooperationsverbot abzuschaffen!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sybille-benning\/archive\/214694","sequence":1088,"sitzung":219,"speaker":"Sybille Benning (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sybille Benning","speaker_fp":"sybille-benning","speaker_key":"1530","speaker_party":"cducsu","text":"Denn jeder Mensch in Deutschland sollte eine gute MINT-Bildung erfahren.\n\nMeine Damen und Herren, Deutschland braucht Spitzenkr\u00e4fte, gerade im MINT-Bereich. Die hier skizzierten Anstrengungen m\u00fcssen wir aber auch unternehmen, weil grundlegendes technisches Wissen f\u00fcr jeden von uns von gro\u00dfer Bedeutung ist. Es gilt, der MINT-Bildung f\u00fcr alle breiteren Raum zu geben.\n\nNur kurz nenne ich das Beispiel der Digitalisierung. Ohne Informatiker, Techniker und Ingenieure kommen wir nicht weiter. Wir m\u00fcssen mit der Digitalisierung umgehen k\u00f6nnen. Die Digitalisierung ver\u00e4ndert nicht nur die Arbeitswelt, sondern auch unser aller Kommunikationsverhalten, unser Einkaufsverhalten und nicht zuletzt die politische Teilhabe, das Herzst\u00fcck unserer Demokratie. Die Bedeutung von MINT-Bildung kann also gar nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden.\n\nDieser Antrag ist eine Chance f\u00fcr die MINT-Bildung in Deutschland. Alle ma\u00dfgeblichen Akteure im MINT-Bereich sind eingeladen, ihre Kompetenzen einzubringen. Es geht darum, Vorhandenes besser als bisher aufeinander abzustimmen, damit sich staatliche und nichtstaatliche Bildungsangebote im MINT-Bereich noch effektiver als bisher gegenseitig erg\u00e4nzen und durch Kontinuit\u00e4t eine nachhaltige Wirkung erzielen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713113,"profile_url":null,"sequence":1089,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1090,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Sybille Benning. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Rosemarie Hein f\u00fcr die Linke.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713115,"profile_url":null,"sequence":1091,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1092,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Liebe Zuschauer und Zuschauerinnen auf den Trib\u00fcnen! Technisches, naturwissenschaftliches und mathematisches Wissen sowie Kenntnisse in der Informatik sind zentrale Bestandteile von Allgemeinbildung. Das braucht man heute, um sich in dieser Welt zurechtzufinden, und das ist auch wichtig, um neue technische und wissenschaftliche Erkenntnisse kritisch hinterfragen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713117,"profile_url":null,"sequence":1093,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1094,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"So weit bin ich mit der Koalition einverstanden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713119,"profile_url":null,"sequence":1095,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1096,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das war es aber auch!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1097,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Aber dann wird es auch schon schwierig.\n\nIm Jahre 2000 erschien die erste internationale Schulleistungsstudie, genannt PISA. Diese bescheinigte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus Deutschland in Mathematik und Naturwissenschaften schlechte Leistungen im internationalen Vergleich.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1098,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Mittelma\u00df!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1099,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das hat die Politik dann sehr erschreckt. Darum wurden zahlreiche Initiativen zur Verbesserung der mathematisch-naturwissenschaftlichen Bildung gestartet. Die Kultusminister vereinbarten Empfehlungen, und private Verb\u00e4nde, Stiftungen, Vereine widmeten sich diesem Thema - auch Unternehmen. Bis 2012 ging es dann auch bergauf mit den Leistungen. Doch dann kam die PISA-Studie 2016.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/simone-raatz-2\/archive\/217188","sequence":1100,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Simone Raatz [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Simone Raatz","speaker_fp":"simone-raatz","speaker_key":"1545","speaker_party":"spd","text":"Und alle waren frustriert!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1101,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das l\u00f6ste wieder Erschrecken aus; denn die Leistungen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Deutschland rutschten ab, zum Teil unter das Niveau von 2006. Das war offensichtlich der Anlass f\u00fcr den vorliegenden Schaufensterantrag.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1102,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Der Antrag war schon fertig vor der Studie!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1103,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Im Antrag werden nun unz\u00e4hlige Initiativen benannt, die MINT-Bildung bef\u00f6rdern, Forderungen nach Qualit\u00e4tskriterien - wir haben es gerade geh\u00f6rt - und G\u00fctesiegeln aufgemacht, alle laufenden bildungspolitischen Programme auf MINT getrimmt, Bildungsketten und MINT-Regionen eingefordert, b\u00fcrgerschaftliches Engagement beschworen usw. usf.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713128,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1105,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Viel Tamtam ohne Substanz!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1106,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Alleine das Aufz\u00e4hlen dieser Ma\u00dfnahmen w\u00fcrde meine Redezeit weit \u00fcberschreiten.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1107,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Hat Substanz!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1108,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Man bekommt hier den Eindruck, als w\u00fcrde um ein Problem ein Kokon aus Projekten gesponnen in der Hoffnung, dass aus der Raupe darin ein Schmetterling wird.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713133,"profile_url":null,"sequence":1109,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713134,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1110,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"So geht es in der Natur, in der Bildung aber nicht.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713135,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1112,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Denn die Raupe im Inneren, das sind die Schulen, das sind die Berufsschulen, das sind die Hochschulen; und daf\u00fcr sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Der Bund kann hier nur sehr wenig direkt mitfinanzieren.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713137,"profile_url":null,"sequence":1113,"sitzung":219,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"H\u00f6rt! H\u00f6rt!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713138,"profile_url":null,"sequence":1114,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nicht zust\u00e4ndig!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1115,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Wieder einmal steht uns das Kooperationsverbot in der Bildung im Wege.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713140,"profile_url":null,"sequence":1116,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1117,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Welches Kooperationsverbot? Das gibt es gar nicht, Frau Hein!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1118,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen Sie auch mit noch so vielen Initiativen nicht aushebeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in Vorbereitung auf diese Debatte bin ich auf die erste TIMSS-Studie aus dem Jahre 1997 gesto\u00dfen. In ihr wurden die naturwissenschaftlichen und mathematischen Kompetenzen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der fr\u00fchen 90er-Jahre untersucht. Dort gab es ein einziges Mal einen Vergleich zwischen den alten und den neuen Bundesl\u00e4ndern. Und siehe da, die neuen Bundesl\u00e4nder haben in den Jahren 1991, 1992 deutlich besser abgeschnitten als die alten Bundesl\u00e4nder. Neun Jahre sp\u00e4ter, im Jahr 2000, war dieser Vorsprung vollst\u00e4ndig aufgebraucht, und das Leistungsniveau in ganz Deutschland lag unter dem Durchschnitt der OECD. Dann erst ist man aufgewacht. Da frage ich mich doch: H\u00e4tte man beim Entern des DDR-Bildungssystems nicht einmal draufschauen k\u00f6nnen, was jenseits der Ideologie noch brauchbar f\u00fcr ganz Deutschland gewesen w\u00e4re?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713143,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1120,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Die DDR-Schule verstand sich als eine polytechnische Schule mit einer starken mathematisch-naturwissenschaftlichen Orientierung. F\u00fcr polytechnische Bildung gab es eigens ausgebildete Fachlehrerinnen und Fachlehrer. Es gab mit den Stationen Junger Naturforscher und Techniker au\u00dferschulische Angebote in jedem Landkreis f\u00fcr die naturwissenschaftlich-technisch interessierten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Es gab insgesamt 192 Stationen, \u00f6ffentlich finanziert. Aber nichts da: Es wurde beargw\u00f6hnt, es wurde bel\u00e4chelt und dann abgewickelt.\n\nNun stellt man sich hin und beschw\u00f6rt die Wichtigkeit der MINT-Bildung, also der Bildung in den mathematisch-naturwissenschaftlich-technischen F\u00e4chern und in der Informatik. MINT klingt zwar frischer, aber das ist es nicht wirklich. W\u00e4re man klug gewesen, h\u00e4tte man diese Bestandteile der DDR-Schule modernisiert und ausgebaut. Dann h\u00e4tten wir heute eine andere Situation.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713145,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1122,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnten sich heute die Beschw\u00f6rungsformeln sparen. Sie h\u00e4tten eine riesengro\u00dfe Modellregion fertig vorgefunden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1123,"sitzung":219,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ja, wir haben jetzt trotzdem 2017 und m\u00fcssen nach vorne!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1124,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, erlauben Sie eine Frage oder Bemerkung von Herrn Schipanski?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1125,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Gerne doch.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1126,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Da kommt aber nicht viel!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1127,"sitzung":219,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Hein. - Sie werden es kaum glauben, ich teile Ihre Sichtweise \u00fcber die naturwissenschaftliche Ausbildung in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Das war eine Perle des DDR-Schulsystems.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1128,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Aber?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1129,"sitzung":219,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch sagen, dass die ehemalige Bundesministerin Frau Schavan dies in ihren Reden anerkannt hat. Das gilt auch f\u00fcr unsere jetzige Bundesministerin.\n\nSie wissen, die Linke ist in Th\u00fcringen in Verantwortung und stellt dort die Kultusministerin. Die Sachlage dort ist so, dass keinerlei au\u00dferschulische Aktivit\u00e4ten, gerade auch im naturwissenschaftlichen Bereich, vonseiten des Kultusministeriums finanziert werden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1130,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch Quatsch!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1131,"sitzung":219,"speaker":"Tankred Schipanski (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt auch keine neue gro\u00dfe MINT-Initiative in den Schulen in Th\u00fcringen. Mich interessiert, wie dies mit Ihren \u00c4u\u00dferungen zusammenpasst, das sei alles ganz furchtbar und schlimm. Denn: Wo Sie in Verantwortung sind, \u00e4ndern Sie weder au\u00dferschulisch noch schulisch etwas.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1132,"sitzung":219,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Doch! Wir haben Lehrer eingestellt, was die CDU nicht gemacht hat!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1133,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"20 Jahre CDU!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1134,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"\u00dcberwiegend antwortet jetzt Frau Dr. Hein.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1135,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Diesen Teil der Antwort kann ich mir schon einmal sparen. - Sie k\u00f6nnen doch nicht erwarten, dass, nachdem Sie alles abgewickelt hatten, 25 Jahre danach innerhalb von zwei Jahren alles wieder aufgebaut wurde, was vorher zerkloppt worden ist. Es tut mir leid: Das ist eine illusorische Herangehensweise.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713160,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1137,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Dann muss ich Ihnen sagen: Die Einseitigkeit, mit der Sie MINT-Bildung betreiben, steht auch bei mir in der Kritik. Soweit ich wei\u00df, werden - \u00fcbrigens auch in Th\u00fcringen - seit Jahren wieder Formen entwickelt, wie man st\u00e4rker praxisorientiert arbeiten kann. Sch\u00fclerpraktika werden verst\u00e4rkt angeboten. Es gibt eine Art polytechnische Orientierung in manchen Schulen. Das dauert aber alles, weil die Strukturen daf\u00fcr gar nicht mehr vorhanden sind. Da haben Sie ganze Arbeit geleistet. Diese wieder aufzubauen, dauert noch ein bisschen. - Vielen Dank.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713162,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-jung-0","sequence":1139,"sitzung":219,"speaker":"Andreas Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Jung","speaker_fp":"andreas-jung","speaker_key":"1597","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Sie geben kein Geld daf\u00fcr!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1140,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihnen aber zum Schluss noch ein anderes Problem nennen; dem ist auch die DDR-Schule nicht ganz entkommen. Sie sind zurzeit dabei, das Kind mit dem Bade auszusch\u00fctten. MINT-Bildung ist Bestandteil eines umfassenderen Allgemeinbildungskonzeptes, das auf alle Seiten der Pers\u00f6nlichkeit zielt. Darum d\u00fcrfen die musisch-\u00e4sthetische Bildung und die humanistische Bildung nicht vernachl\u00e4ssigt werden. Sie m\u00fcssen genauso gef\u00f6rdert werden. Mit Ihrer Orientierung droht aber eine solche Einseitigkeit auf die MINT-F\u00e4cher. Deshalb glaube ich, dass Sie hier einen Fehler machen. Den Antrag zur Weiterf\u00fchrung des Programms \u201eKultur macht stark\u201c haben bekanntlich wir in den Bundestag eingebracht.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713165,"profile_url":null,"sequence":1141,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1142,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich glaube, dass Sie falsch liegen, wenn Sie glauben, dass Sie an der Stelle nur auf die Wirtschaft h\u00f6ren k\u00f6nnen. Ohne eine umfassende Allgemeinbildung wird es am Ende keine gebildete Gesellschaft geben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713167,"profile_url":null,"sequence":1143,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Simone Raatz [SPD]","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1144,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Kollegin Hein. - N\u00e4chste Rednerin: Elfi Scho-Antwerpes f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713169,"profile_url":null,"sequence":1145,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Sven Volmering [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1146,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kollegen und Kolleginnen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Deutschland ist ein Innovationsland. Wir sind das Land der Dichter und Denker, und wir sind das Land der Ideen. Zu unseren St\u00e4rken geh\u00f6rt die Hightechbranche, und \u201eMade in Germany\u201c ist ein Garant f\u00fcr h\u00f6chste Qualit\u00e4t.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1147,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Noch!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1148,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Das klingt exzellent - aber ist es nachhaltig? Wer sich auf den Lorbeeren ausruht, wird bekannterma\u00dfen schnell von der Wirklichkeit \u00fcberholt. Wir d\u00fcrfen uns nicht mit gegenw\u00e4rtigen Etiketten und Zuschreibungen besch\u00e4ftigen, sondern m\u00fcssen nach vorne sehen.\n\nDie Herausforderungen sind schon lange bekannt. Der demografische Wandel und der industrielle und digitale Fortschritt setzen uns sozusagen unter Zugzwang. Wir brauchen jetzt mehr Menschen, die sich den Herausforderungen stellen. Wir brauchen Fachkr\u00e4fte und gut ausgebildeten Nachwuchs.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713173,"profile_url":null,"sequence":1149,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1150,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Das wissen wir alle l\u00e4ngst.\n\nQualifikationen in den Bereichen Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik spielen in diesem Zusammenhang eine au\u00dferordentlich wichtige Rolle. Sie sind der Schl\u00fcssel zur Innovationskraft und m\u00fcssen entsprechend gest\u00e4rkt, gef\u00f6rdert und ausgebaut werden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713175,"profile_url":null,"sequence":1151,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1152,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Ohne qualifizierten Nachwuchs entwickelt auch ein Innovationsland keine Innovationen. Stillstand ist R\u00fcckschritt.\n\nLeider deckt sich der Blick auf die aktuelle MINT-Bildung in Deutschland so gar nicht mit den eingangs zitierten Schlagw\u00f6rtern rund um das Land der Dichter und Denker. Wir haben einen andauernden Mangel an gut ausgebildeten und weitergebildeten MINT-Lehrkr\u00e4ften. Die naturwissenschaftlich-technischen F\u00e4cher werden in der Lehramtsausbildung f\u00fcr die Sekundarstufen I und II anhaltend wenig nachgefragt. Besonders signifikant und bedenklich ist der Mangel an entsprechendem Lehrpersonal an den Berufsschulen.\n\nSieht man von den Lehramtsstudieng\u00e4ngen ab, entwickeln sich die Studienanf\u00e4ngerzahlen immerhin vorsichtig positiv, auch mit Blick auf Frauen, auf M\u00e4dchen, die sich verst\u00e4rkt in Physik, Informatik und technische F\u00e4cher einschreiben - allerdings nur minimal. In der beruflichen Bildung ist es umgekehrt: Es werden weniger MINT-Ausbildungsvertr\u00e4ge abgeschlossen. Ganz offenbar gelingt es nicht, den Nachwuchs f\u00fcr Naturwissenschaften und Technik, f\u00fcr das Forschen und Entdecken zu begeistern.\n\nDie Leidenschaft f\u00fcr Technik und Naturwissenschaften tragen viele Kinder bereits in sich. Sie ben\u00f6tigen nur die Gelegenheit, die Leidenschaft zur Entfaltung zu bringen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713177,"profile_url":null,"sequence":1153,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sybille Benning [CDU\/CSU] und Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1154,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Wer bereits in der Kita und Grundschule ein junger Wissenschaftler ist, wird sich auch verst\u00e4rkt f\u00fcr entsprechende F\u00e4cher interessieren. Das ist die Basis f\u00fcr Fachkr\u00e4ftenachwuchs.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713179,"profile_url":null,"sequence":1155,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1156,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Kreative Ideen, die die Neugierde auf Naturwissenschaften und Technik f\u00f6rdern, werden also dringend gesucht.\n\nMich hat in dem Zusammenhang der auf dem IT-Gipfel vorgestellte Minicomputer Calliope,","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713181,"profile_url":null,"sequence":1157,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Die Rednerin h\u00e4lt einen Minicomputer hoch","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1158,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"allen sicherlich - -","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1159,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"D\u00fcrfen wir den auch sehen?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1160,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Bitte sch\u00f6n. Darauf ist ein Smiley zu sehen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1161,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Ich dachte, es ist ein Karnevalsorden - aber gut!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713186,"profile_url":null,"sequence":1162,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1163,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Ich habe in der Tat schon jemanden gesehen, der ihn als solchen getragen hat. Das soll es aber nicht sein, und es w\u00e4re auch viel zu schade.\n\nWeiter geht\u2019s. - Mit diesem kleinen Instrument f\u00fcr 15 Euro lernen Kinder ganz spielerisch, aber mit Nachhaltigkeit, zu programmieren. \u00dcber einfache Codes k\u00f6nnen sie zum Beispiel Schrittmacher realisieren, sie k\u00f6nnen einen Alarm ausl\u00f6sen, wenn die Blumen gegossen werden m\u00fcssen usw. Das f\u00f6rdert bei den Kindern das logische Denken und das technische Verst\u00e4ndnis. Wenn der Forschergeist erst einmal geweckt ist, setzt er sich in den K\u00f6pfen fest und entwickelt sich mit Freude weiter. Sie erkunden die digitale Welt, und zwar f\u00e4cher\u00fcbergreifend. MINT-Bildung ist viel zu lange stiefm\u00fctterlich behandelt worden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713188,"profile_url":null,"sequence":1164,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1165,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Diese Haltung missachtet nicht nur die bildungspolitische, sondern vor allem auch die gesellschaftspolitische Relevanz von Bildung.\n\nDer Koalitionsantrag ist ein erster Schritt, eine umfassende MINT-Bildung in Deutschland zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1166,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ein halbherziger Schritt!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1167,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"- Ich sage, ein erster Schritt. Weitere m\u00fcssen nat\u00fcrlich folgen, und zwar gro\u00dfe Schritte.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713192,"profile_url":null,"sequence":1168,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1169,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Von Bundesseite geht es zun\u00e4chst vor allem darum, vorhandene Angebote zu st\u00e4rken - sie wurden eben schon genannt - und auf h\u00f6chste Standards Wert zu legen. Zahlreiche Initiativen haben sich die St\u00e4rkung der MINT-Bildung auf die Fahne geschrieben, allerdings sind sie von sehr unterschiedlicher Qualit\u00e4t. Es braucht in unserem Hochtechnologieland noch immer ein strategisches Gesamtkonzept zum Thema MINT-Bildung. Lassen Sie uns endlich die \u00c4rmel hochkrempeln. Wir m\u00fcssen handeln, statt weiterhin nur zu reden.\n\nMit viel Fantasie machen sich Menschen Gedanken zur MINT-Bildung. Sie bringen sich regional und \u00fcberregional ein. Nehmen Sie etwa die Stiftung \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c, \u00fcber deren Arbeit die Lust am Entdecken und Experimentieren wahrlich geweckt wird,","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713194,"profile_url":null,"sequence":1170,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1171,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"oder das Nationale MINT Forum, das mit seinen zahlreichen Mitgliedern Synergieeffekte erzeugt, etwa wenn es um die Entwicklung von Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die MINT-Bildung geht.\n\nWas ist \u00fcber den Antrag hinaus zu tun? Sie wissen, dass es in den Schulen oftmals an angemessener Ausstattung fehlt. Wie soll eigentlich ein junger Mensch Interesse an Physik oder Chemie gewinnen, wenn die Fachr\u00e4ume nicht einmal im Ansatz ordentlich ausgestattet sind?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1172,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1173,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Bevor wir den Nachwuchs auf ein Leben in einer digitalisierten und technikgepr\u00e4gten Welt vorbereiten, haben wir unser p\u00e4dagogisches Personal darauf vorzubereiten.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1174,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1175,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen nicht nur aus- und weiterbilden, sondern auch alle bef\u00e4higen, mit den Kindern, den Jugendlichen, den jungen Menschen auf einer Linie zu sein","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713200,"profile_url":null,"sequence":1176,"sitzung":219,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Auf Augenh\u00f6he!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1177,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes (SPD)","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"- ganz genau -, auf Augenh\u00f6he und kooperativ zu sein. Wir kennen alle die Vorg\u00e4nge in den Schulen: Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler tun sich mit den Lehrern zusammen; denn unsere Sch\u00fcler k\u00f6nnen zum Teil wesentlich besser mit den Ger\u00e4tschaften umgehen als manch ein Erwachsener. Schulen, in denen ein computergest\u00fctzter Unterricht angeboten wird, zu besuchen, ist sinnvoll - ich habe das hier in Berlin getan - und bildet.\n\nPolitik und Bildungsforschung m\u00fcssen sich mit neuen Lehr- und Lernkonzepten besch\u00e4ftigen. Nehmen Sie das \u201eI\u201c in MINT, die Informatik: Da geht es in erster Linie darum, den Kindern den Umgang mit dem PC beizubringen. Das k\u00f6nnen die sowieso hervorragend, zum Teil besser als Erwachsene. Es geht darum, die informatorischen und digitalen M\u00f6glichkeiten f\u00e4cher\u00fcbergreifend, ob Erdkunde oder Physik, zu \u00fcbernehmen. Das muss keine Revolution sein, liebe Kolleginnen und Kollegen, sicher aber eine Evolution. Packen wir es an. St\u00e4rken wir die MINT-Bildung in Deutschland.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713202,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1179,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Elfi Scho-Antwerpes. - N\u00e4chster Redner: \u00d6zcan Mutlu f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1180,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Befunde der letzten nationalen und internationalen Bildungsstudien sind eindeutig: Unser Bildungssystem tritt weiterhin auf der Stelle. Das belegen auch die Ergebnisse der aktuellen PISA-Studie mit dem Schwerpunkt Naturwissenschaften. Die Leistungen unserer 15-j\u00e4hrigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler verschlechtern sich erstmals seit 2001 in den Bereichen Naturwissenschaften und Mathematik. Gleichzeitig stellt die TIMSS-Studie unseren Grundsch\u00fclerinnen und Grundsch\u00fclern in den MINT-F\u00e4chern ein miserables Zeugnis aus.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1181,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Mutlu, Sie halten die falsche Rede!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1182,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"PISA macht deutlich, dass au\u00dfer einigen wenigen positiven Entwicklungen, zum Beispiel im Bereich des Lesens, keine signifikanten Verbesserungen zu verzeichnen sind. Im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern stagnieren die Leistungen der Jugendlichen in Deutschland. In den MINT-F\u00e4chern werden sie sogar schlechter.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1183,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Auf hohem Niveau sind wir dort!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1184,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Dabei ist gerade jetzt eine MINT-Nachwuchskr\u00e4ftesicherung absolut wichtig. Denn ohne Bildung 4.0 bleibt Industrie 4.0 eine leere Floskel.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713209,"profile_url":null,"sequence":1185,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1186,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Unsere Jugendlichen und unsere Bildungseinrichtungen m\u00fcssen fit f\u00fcr das Zeitalter der digitalen Transformation gemacht werden. Das gilt f\u00fcr die Ausbildung der Lehrerinnen und Lehrer gleicherma\u00dfen wie f\u00fcr die inhaltliche Ausrichtung und Ausgestaltung des Unterrichts. Es geht um Medienkompetenz und um Lernen im digitalen Zeitalter. Deshalb m\u00fcssen wir die Ergebnisse der ICILS-Studie, die die Internetkompetenzen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie der Lehrerinnen und Lehrer untersucht hat, und auch die der j\u00fcngsten PISA-Studie sehr ernst nehmen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713211,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1188,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir schon 2005 einen Antrag dazu gestellt!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1189,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Es ist l\u00f6blich, dass Sie sich nach drei Jahren Gro\u00dfer Koalition endlich auf einen Antrag zur MINT-Bildung einigen konnten. Leider verweisen Sie in Ihrem Antrag immer nur auf die Verantwortung der L\u00e4nder und spielen das \u00fcbliche Lied der Zust\u00e4ndigkeiten. Zust\u00e4ndigkeitsgerangel ist aber das Letzte, was wir jetzt brauchen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der GroKo. Den mit gro\u00dfem Tamtam angek\u00fcndigten Digitalpakt Ihrer Ministerin","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1190,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Eine super Sache!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1191,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"erw\u00e4hnen Sie in Ihrem Antrag nicht einmal. Ich kann das gut verstehen. Schlie\u00dflich war das ein Wahlkampfget\u00f6se Ihrer Ank\u00fcndigungsministerin und weder inhaltlich noch finanziell abgesichert.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713216,"profile_url":null,"sequence":1192,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1193,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das Lernen und Lehren in der digitalen Gesellschaft erfordert eine geb\u00fcndelte Kraftanstrengung aller im Bund, in den L\u00e4ndern und in den Kommunen. Einzelne Leuchtturmprojekte und eine halbgare Ank\u00fcndigung eines Digitalpaktes sind einfach zu wenig","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1194,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Der wird gerade verhandelt mit den L\u00e4ndern!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1195,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"und werden den Herausforderungen nicht gerecht. Es geht darum, wie Bund, L\u00e4nder und die Kommunen in dem wichtigen Bereich der Bildungspolitik dauerhaft und sinnvoll miteinander kooperieren k\u00f6nnen und nicht durch ein Kooperationsverbot geg\u00e4ngelt werden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713220,"profile_url":null,"sequence":1196,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713221,"profile_url":null,"sequence":1197,"sitzung":219,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ah!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1198,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, genau, das sage ich in Ihre Richtung.\n\nDamit Sie verstehen, dass allerh\u00f6chste Eisenbahn ist, nenne ich Ihnen einige Beispiele.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713223,"profile_url":null,"sequence":1199,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1200,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"- Frau Pr\u00e4sidentin, ich fahre in meiner Rede fort. Ich wei\u00df, welche Zwischenfrage er stellen m\u00f6chte.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713225,"profile_url":null,"sequence":1201,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1202,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen auch die Antwort darauf!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1203,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Die Antwort hat er schon tausendmal bekommen. Deshalb spare ich mir das.\n\nMINT-F\u00e4cher sto\u00dfen bei Studierenden, vor allem im Lehramt, auf wenig Interesse. Das bedeutet: Trotz der \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c droht laut MINT-Nachwuchsbarometer weiterhin ein gro\u00dfer Lehrermangel. Der Kompetenzunterschied in den Naturwissenschaften zwischen Jugendlichen mit und ohne Migrationshintergrund ist in Deutschland im Vergleich zu anderen Staaten am st\u00e4rksten ausgepr\u00e4gt, und zwar im negativen Sinne. Bei den Unterschieden zwischen den Geschlechtern gewinnen wir auch keinen Blumentopf. 15-j\u00e4hrige M\u00e4dchen in Deutschland schneiden signifikant schlechter ab und haben relativ wenig Freude an Naturwissenschaften. Das Interesse hat in den letzten Jahren sogar weiter abgenommen. Das sind besch\u00e4mende Beispiele. Das k\u00f6nnen wir uns nicht weiter leisten.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713228,"profile_url":null,"sequence":1204,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1205,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Die Frage ist: Warum und wie schaffen es andere L\u00e4nder besser? Eine andere Frage ist: Wann schaffen wir es endlich, Herkunft und Bildungserfolg voneinander zu entkoppeln? Qualitativ hochwertige und gerechte Bildung, Bildungszug\u00e4nge, die unabh\u00e4ngig von der Herkunft alle einschlie\u00dfen, sind der Garant f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft. Daher ist eine gute und inklusive Bildung essenziell f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. Deshalb, finde ich, sollten wir gemeinsam an einem Strang ziehen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713230,"profile_url":null,"sequence":1206,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1207,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Mit der Reform der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen wird ein erstes richtiges Schrittchen - ich betone: Schrittchen - getan, um zumindest im Bereich der Bildungsinfrastruktur etwas zu verbessern. Aber das reicht nicht in Anbetracht des Investitionsstaus in der Bildung und in der Bildungsinfrastruktur. Ich sage: Als eines der reichsten L\u00e4nder der Welt m\u00fcssen wir mehr tun, um Bildungsgerechtigkeit zu erm\u00f6glichen. Daher fordern wir mit unserem Antrag erneut eine fl\u00e4chendeckende Bildungsoffensive und mehr Investitionen in Bildung, damit wir eben nicht, wie Kollegin Hein zu Recht kritisiert hat, in 25 Jahren die Missst\u00e4nde bejammern, die wir heute beheben k\u00f6nnen.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713232,"profile_url":null,"sequence":1208,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1209,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, \u00d6zcan Mutlu. - N\u00e4chster Redner in der Debatte: Xaver Jung f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713234,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1211,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Mutlu, das war ja ein richtiges Horrorszenario, das Sie uns hier von der letzten PISA-Studie gemalt haben.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1212,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist Realit\u00e4t! Das ist eine Studie! Lesen Sie die Studien!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713237,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1213,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt doch alles gar nicht, und das wissen Sie auch. Die Gr\u00fcnen sind in zehn Bundesl\u00e4ndern in den Landesregierungen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1214,"sitzung":219,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"In elf!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1215,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind da daf\u00fcr zust\u00e4ndig, aber hier jammern Sie jetzt \u00fcber die Ergebnisse, die herausgekommen sind.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1216,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie gestern im Ausschuss schon gesagt!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1217,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Richtig ist vielmehr, dass wir mit unserem Antrag dazu beitragen wollen, mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr Technik, Mathematik, Informatik und Naturwissenschaften zu begeistern; denn hier liegt f\u00fcr unsere Arbeitspl\u00e4tze die Zukunft. Wir brauchen eine ganz neue Generation von MINT-Nachwuchs - nicht nur im IT-Bereich, wozu der Kollege Sven Volmering gleich noch etwas sagen wird. Ich denke auch nicht nur an Hochschulabsolventen. Wir brauchen dringend junge Menschen, die programmieren k\u00f6nnen, die dieses Handwerk beherrschen und die das auch wollen. Chefs haben wir n\u00e4mlich genug in Deutschland.\n\nWir halten hier oft sch\u00f6ne Reden und stellen Antr\u00e4ge. Das ist das eine. Wenn man aber vor Ort nicht die richtigen Leute hat, beispielsweise motivierte Lehrer und Ehrenamtliche, dann wird das nichts. Wie sieht es denn aus an unseren Schulen? Da flattern st\u00e4ndig von au\u00dfen neue MINT-Angebote ins Haus. Es fehlt aber oft der \u00dcberblick, es fehlt an ausreichend qualifiziertem Personal. Damit fehlt es auch an ausreichender Motivation. Interessierte Sch\u00fclergruppen werden oft als zu klein angesehen, um AGs zu bilden. Also bleiben deren W\u00fcnsche auf der Strecke. Uns gehen damit die sehr wohl vorhandenen Talente verloren.\n\nDas sind doch die Hauptursachen, warum das Interesse von Jugendlichen an MINT im Verlauf der Schulkarrieren nachl\u00e4sst. Begeisterung f\u00fcr MINT schaffen, geht anders. F\u00fcr ausreichende Lehrerstellen aber sind - wie wir alle wissen - die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Und auf diese Defizite weisen wir hier schon seit Jahren hin, lieber Herr Mutlu. Da \u00fcbersch\u00e4tzen Sie auch die M\u00f6glichkeiten einer Verfassungs\u00e4nderung.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713242,"profile_url":null,"sequence":1218,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1219,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns doch gemeinsam die Verfassung \u00e4ndern!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1220,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, Wissenschaft und Forschung m\u00fcssen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als Abenteuer, als alternative Freizeitbesch\u00e4ftigung, als interessantes Hobby angeboten werden, und zwar nicht nur im gro\u00dfst\u00e4dtischen Bereich, sondern im ganzen Land. Wie sieht die Realit\u00e4t im Land aus? Wenn ich fr\u00fcher als Lehrer ins Sch\u00fclerlabor des Oberstufenzentrums Kaiserslautern wollte, bedeutete das, einen kompletten Tag unterwegs zu sein, mit Bus, Bahn, Bus und dann zu Fu\u00df, um dann dort h\u00f6chstens zwei Stunden zu experimentieren und zu forschen. Das hei\u00dft, die Zeit f\u00fcr den Weg dorthin war fast doppelt so lang wie die Zeit f\u00fcr den eigentlichen Zweck der Reise. Das ist f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler unzumutbar. Dass sie dann den Spa\u00df verlieren, ist - glaube ich - offensichtlich. Die Sch\u00fcler haben sich zwar gefreut, weil aufgrund des hohen Zeitaufwands viel Unterricht ausgefallen ist,","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713245,"profile_url":null,"sequence":1221,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1222,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"aber Spa\u00df am Forschen und am Experimentieren ist da nicht aufgekommen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1223,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wissen wir es!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1224,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen dorthin, wo die Sch\u00fcler sind, und wir m\u00fcssen hier auch die st\u00e4ndige Benachteiligung des l\u00e4ndlichen Raums beenden.\n\nOffenbar gab es diesbez\u00fcglich in der DDR paradiesische Zust\u00e4nde. Ich frage mich nur, warum dann die Wirtschaftskraft der DDR nicht dazu ausgereicht hat, wirkliche Spitzentechnik zu produzieren.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1225,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Dazu k\u00f6nnte ich auch was sagen!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1226,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, das Konzept der MINT-Region - wir haben es geh\u00f6rt - ist ein wunderbares Instrument, um das zu \u00e4ndern. Es verbindet schulische Akteure mit Forschungseinrichtungen und der Wirtschaft systematisch entlang der Bildungskette. Ein von mir initiierter Verbund von Hochschulen, Forschungseinrichtungen und Institutionen bem\u00fcht sich gerade bei der K\u00f6rber-Stiftung um Anerkennung. Ich kann alle nur ermutigen, solche Regionen zu gr\u00fcnden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713251,"profile_url":null,"sequence":1227,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/xaver-jung\/archive\/214833","sequence":1228,"sitzung":219,"speaker":"Xaver Jung (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Xaver Jung","speaker_fp":"xaver-jung","speaker_key":"1473","speaker_party":"cducsu","text":"Bei mir stehen Angebote f\u00fcr Schulen einer gro\u00dffl\u00e4chigen Region - von Zweibr\u00fccken bis Rockenhausen, von Birkenfeld bis Landau mit dem Zentrum Kaiserslautern - k\u00fcnftig bereit. Wir werden regionale Au\u00dfenstellen schaffen, digitale und mobile Angebote suchen, um die Wege zu verk\u00fcrzen. Aber auch dazu braucht man Personal.\n\nBekanntlich ist aller Anfang schwer. Am Anfang stehen oft Misstrauen und Eifersucht zwischen den Institutionen, aber der Zwang zur gemeinsamen Aktion ist da, und so werden irgendwann aus misstrauischen Konkurrenten doch vertrauensvolle Partner. So ist es bei uns gewesen.\n\nIch bedanke mich bei allen, die da mitgemacht haben. Unser vorliegender Antrag st\u00fctzt solche Regionen k\u00fcnftig. So k\u00f6nnen wir umfangreicher und gezielter f\u00f6rdern, und das finde ich gut.\n\nIch fordere Sie auf - wenn Sie an der Zukunft unseres Landes mitarbeiten wollen, und dazu ist der vorliegende Antrag sicher ein weiterer Schritt -: Stimmen Sie unserem Antrag zu! Die Lehrer, die Eltern und auch die Sch\u00fcler werden Ihnen dankbar sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713253,"profile_url":null,"sequence":1229,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1230,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Xaver Jung. - Aber die Schulausfl\u00fcge lassen Sie nicht ganz ausfallen; die fand ich n\u00e4mlich am coolsten. - N\u00e4chste Rednerin: Dr. Daniela De Ridder f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1231,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen!\n\nIch besch\u00e4ftige mich nicht mit dem, was getan worden ist. Mich interessiert, was getan werden muss.\n\nDieses Zitat, liebe Kolleginnen und Kollegen, lieber Kai Gehring, stammt nicht etwa aus deinem Mund oder aus dem einer der anderen Oppositionspolitikerinnen und -politiker, nein, ich habe es bei Marie Curie entlehnt. Marie Curie war Physikerin, wie alle von uns vermutlich wissen, und sie war die erste Professorin an der Sorbonne. Von Marie Curie habe ich k\u00e4mpfen gelernt.\n\nIch k\u00f6nnte jetzt einstimmen in das Klagelied, wie schlecht es um die MINT-F\u00e4cher in unserem Land und um den Fachkr\u00e4ftenachwuchs in den MINT-Bereichen bestellt ist. Das will ich aber nicht tun; denn man sollte nach vorne schauen. Als ehemalige Gleichstellungsbeauftragte wei\u00df ich, dass gerade die MINT-Bereiche auf dem Geschlechterauge viel zu lange blind gewesen sind. Aber ich darf all denjenigen, die das betr\u00fcbt, heute Entwarnung geben; denn wir haben mit dem vorliegenden Antrag in der Tat ein gutes Konzept vorgelegt; ein \u201eSchrittchen\u201c hat es \u00d6zcan Mutlu genannt, aber diese Beschreibung ist, glaube ich, viel zu bescheiden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1232,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Eine andere Kollegin hat auch gesagt, dass das ein \u201eSchrittchen\u201c ist!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1233,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Er ist ein gro\u00dfer Schritt, aber nicht der letzte. Das darf ich versichern.\n\nNat\u00fcrlich beunruhigt es mich, dass der Frauenanteil in den MINT-Studieng\u00e4ngen immer noch so gering ist, und ich wei\u00df, dass der Fortschritt, lieber \u00d6zcan, eine Schnecke ist. Aber immerhin: Es geht voran.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1234,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Packen wir es an!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1235,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen durch die Programmlinien mehr Neugierde und mehr Interesse wecken. Wir haben da wirklich noch viel zu tun.\n\nEs wurde schon angesprochen, dass es das Haus der kleinen Forscher gibt, aber es ist eigentlich ein Haus der kleinen Forscherinnen, wenn ich das so sagen darf; denn wir m\u00fcssen M\u00e4dchen ermutigen, MINT-F\u00e4cher f\u00fcr sich zu entdecken und mehr Selbstbewusstsein zu entwickeln.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713260,"profile_url":null,"sequence":1236,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1237,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Es braucht auch eine St\u00e4rkung der p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tze.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, einige Kollegen und ich - Frau Hein wird sich erinnern, Xaver Jung und auch \u00d6zcan Mutlu waren dabei -  haben die Initiative \u201eJugend forscht\u201c aufgerufen, nicht nur M\u00e4dchen Mut zu machen, sondern auch Jugendlichen mit Migrationshintergrund. Sie sind ein riesiges Potenzial, das wir f\u00fcr die MINT-F\u00e4cher noch gewinnen k\u00f6nnen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713262,"profile_url":null,"sequence":1238,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Sven Volmering [CDU\/CSU]","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1239,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"- Vielen Dank f\u00fcr den Applaus, lieber Kollege.\n\nDer Girls\u2019 Day ist angesprochen worden. Auch damit haben wir eine riesige Chance. Ich hoffe, dass Sie alle mit dabei sind und M\u00e4dchen einladen und ihnen Mut machen, ihre Perspektive zu erweitern und zu entwickeln.\n\nDie Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung will ich als Berichterstatterin besonders erw\u00e4hnen. Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen aber etwas Besseres als diese Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung. Wir haben die M\u00f6glichkeiten nach Artikel 91b Grundgesetz bei weitem noch nicht ausgesch\u00f6pft. Hier gibt es noch einiges zu tun, und das werden wir auch angehen.\n\nIch will auch an die Initiative Bildungsketten erinnern, weil wir f\u00fcr mehr Durchl\u00e4ssigkeit und f\u00fcr mehr Zugangsm\u00f6glichkeiten sorgen und die \u00dcberg\u00e4nge in den Bildungssystemen gl\u00e4tten m\u00fcssen. Das sind wir der beruflichen Bildung schuldig.\n\nIch will als Letztes den Nationalen Pakt f\u00fcr Frauen in MINT-Berufen nennen. Hier l\u00e4uft es n\u00e4mlich richtig gut; das wei\u00df ich inzwischen aus Erfahrung. Man muss Theorie und Praxisbezug zusammen denken. Man muss deutlich machen: Wer sich f\u00fcr MINT interessiert, der wei\u00df: Das ist ein Lernprozess mit Kopf, Herz und Hand, und das findet sich eben auch in den Sch\u00fclerlaboren wieder.\n\nLassen Sie mich also mit einem mutigen und optimistischen Appell enden. Wir werden uns, wie Sie lesen k\u00f6nnen, am 8. M\u00e4rz hier wieder treffen. Der 8. M\u00e4rz ist der Internationale Frauentag. Ich bin auf die vielen guten MINT-Ideen, die Sie zur Unterst\u00fctzung von Frauen und M\u00e4dchen mitbringen werden, sehr gespannt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713264,"profile_url":null,"sequence":1240,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":1241,"sitzung":219,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, liebe Dr. Daniela De Ridder. - Und der letzte Redner in dieser Debatte: Sven Volmering f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":713266,"profile_url":null,"sequence":1242,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1243,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei allem Wahlkampfget\u00f6se","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1244,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Meinen Sie den Kollegen Schipanski aus Th\u00fcringen?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1245,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"muss man an dieser Stelle erst einmal festhalten, dass ein Gro\u00dfteil der den MINT-Bereich betreffenden Forderungen, die die Gr\u00fcnen in ihrem Antrag formulieren, deckungsgleich mit dem ist, was unsere Berichterstatterin Sybille Benning herausgearbeitet hat. Ihr m\u00f6chte ich an dieser Stelle f\u00fcr ihr Engagement recht herzlich danken,","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713270,"profile_url":null,"sequence":1246,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1247,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Und was ist mit unserer Kollegin hier?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1248,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"gemeinsam und in Zusammenarbeit mit der Kollegin Scho-Antwerpes.\n\nIch finde es schon ein bisschen bedauerlich, dass in dieser Debatte insbesondere von den Gr\u00fcnen die positiven Ergebnisse der PISA-Studie im MINT-Bereich ein bisschen leichtfertig abgetan worden sind.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1249,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Welche positiven Ergebnisse?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1250,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sprechen in Ihrem Antrag davon, es gebe Stagnation auf hohem Niveau, und das sei f\u00fcr Sie kein Erfolg.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1251,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Richtig!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1252,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir nach dieser Definition vorgehen w\u00fcrden, dann h\u00e4tte der FC Bayern M\u00fcnchen in den letzten Jahren \u00fcberhaupt keinen Erfolg gehabt, weil er auf dem Niveau des deutschen Meisters stehengeblieben ist.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1253,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ha, ha, ha! Das ist ja ein cooler Vergleich!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1254,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"So einfach ist es letztendlich doch nicht. Wenn wir ein hohes Niveau halten, ist das allemal besser, als wenn wir auf einem mittleren oder einem niedrigen Niveau stehenbleiben w\u00fcrden oder unser Niveau insgesamt absacken w\u00fcrde.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1255,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber kein hohes Niveau, was wir haben!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1256,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"All das ist \u00fcberhaupt nicht passiert. Wir stehen bei den Naturwissenschaften im OECD-Vergleich \u00fcberdurchschnittlich gut da. Wir stehen auch in Mathe gut da. Unsere Leistungsstarken liegen \u00fcber dem OECD-Durchschnitt, und unsere Leistungsschw\u00e4cheren liegen deutlich \u00fcber dem OECD-Durchschnitt. Auch das muss der Wahrheit halber gesagt werden, damit hier in Deutschland nicht st\u00e4ndig ein falscher Eindruck erweckt wird.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713281,"profile_url":null,"sequence":1257,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1258,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Ich brauche an dieser Stelle nicht auf die Herausforderungen, vor denen wir stehen - sie sind in dieser Debatte schon genannt worden -, einzugehen, auch nicht auf die zahlreichen guten Initiativen. Es findet ein weiterer Ausbau statt; Kollege Jung hat darauf hingewiesen. F\u00fcr uns als CDU\/CSU ist es wichtig, vor dem Hintergrund der Themen Industrie 4.0, Digitalisierung und Fachkr\u00e4ftemangel auf die enge Kooperation mit der Wirtschaft und dem Mittelstand hinzuweisen, damit wir das Ziel erreichen, das Image der MINT-Berufe zu verbessern,","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713283,"profile_url":null,"sequence":1259,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Daniela De Ridder [SPD]","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1260,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"damit es uns gelingt, die Abbrecherquoten zu verringern, und damit wir gute Fachkr\u00e4fte gewinnen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elfi-scho-antwerpes\/archive\/216750","sequence":1261,"sitzung":219,"speaker":"Elfi Scho-Antwerpes [SPD]","speaker_cleaned":"Elfi Scho-Antwerpes","speaker_fp":"elfi-scho-antwerpes","speaker_key":"1565","speaker_party":"spd","text":"Das ist wichtig!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1262,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Zu diesem Zweck m\u00fcssen wir es schaffen, die entsprechenden Multiplikatoren in allen Bereichen der Bildungsketten in ihrer Rolle als MINT-Botschafter zu st\u00e4rken.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1263,"sitzung":219,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1264,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Da finde ich es schon bemerkenswert, wie schlecht im Gr\u00fcnenantrag \u00fcber Lehrer gesprochen wird - ich zitiere -:","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1265,"sitzung":219,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wie bitte? Quatsch!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1266,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Die meisten naturwissenschaftlichen Unterrichtsstunden sind wenig kognitiv anregend und werden kaum durch Experimente erg\u00e4nzt.\n\nDies f\u00fchren Sie als Ursache f\u00fcr die - ja guten - Ergebnisse bei der PISA-Studie an, und dann beschimpfen Sie wieder einmal den Bund, der mit der \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung\u201c nur halbherzig reagiert habe.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1267,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Sie verstehen wohl alles nur so, wie es Ihnen in den Kram passt!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1268,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist definitiv falsch und ist durch die eindrucksvolle Liste der verschiedenen Initiativen und Programme auch l\u00e4ngst widerlegt.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713293,"profile_url":null,"sequence":1269,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1270,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Hinzu kommt, dass Sie auch die Initiative \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c positiv erw\u00e4hnen. Sie widersprechen sich in Ihrem Antrag also selbst. Ich glaube, das, was Sie hier gemacht haben, ist ein bisschen mit hei\u00dfer Nadel gestrickt.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713295,"profile_url":null,"sequence":1271,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1272,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Nein, \u00fcberhaupt nicht! Wir treiben Sie! Wie immer!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1273,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"- Doch, doch. Sie tun so, als ob der MINT-Unterricht in Deutschland fl\u00e4chendeckend noch immer so aussieht wie im Fernsehen beim Telekolleg aus den fr\u00fchen 80er-Jahren.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713298,"profile_url":null,"sequence":1274,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1275,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt aber mittlerweile \u00fcber die 1 100 MINT-Schulen hinaus viele engagierte Kollegen, die wirklich lebensnahen Unterricht machen","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1276,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie doch mal die PISA-Studie!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1277,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"und die es schaffen, Begeisterung zu wecken, indem sie auch Projekte wie \u201eJugend forscht\u201c in ihren Unterricht einbauen. Wenn der Unterricht wirklich so schlecht w\u00e4re, dann verstehe ich nicht, warum wir diese guten Ergebnisse erzielt haben.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1278,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Welche guten Ergebnisse?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1279,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen, dass nat\u00fcrlich nicht alles Gold ist, was gl\u00e4nzt. Aber deshalb sagen wir ja, dass wir bei der Studienorientierung etwas machen wollen, dass wir die Begleitforschung st\u00e4rken wollen","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1280,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Also haben wir doch Defizite?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1281,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"und dass wir didaktische Konzepte entwickeln wollen, um das Interesse an den MINT-F\u00e4chern gerade bei M\u00e4dchen und Migranten dauerhaft zu halten. Die entscheidende Frage ist letztendlich: Wie bekommen wir es hin, schwierige Sachverhalte vielleicht besser und lebensnaher zu vermitteln?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1282,"sitzung":219,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Oh! Ist das jetzt eine Kritik an Lehrerinnen und Lehrern, Herr Kollege? Sie widersprechen sich ja hinten und vorne selber!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1283,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe an dieser Stelle bereits oftmals darauf hingewiesen, wie rudiment\u00e4r Einrichtungen zu Lehrerausbildung und Fortbildungen teilweise ausgestattet sind. Wenn ich h\u00f6re, dass in Nordrhein-Westfalen \u00fcber 4 000 Lehrer- und Verwaltungsstellen nicht besetzt sind, dann muss ich sagen: Dies ist das Ergebnis schlechter Schulpolitik. Auch dar\u00fcber m\u00fcssten wir einmal reden.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713308,"profile_url":null,"sequence":1284,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1285,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Oh Mann, das muss ja richtig wehtun, was?","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1286,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"- Dass Sie so schreien, zeigt ja, dass ich Sie treffe.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1287,"sitzung":219,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt 4 Milliarden Euro mehr f\u00fcr die Schulen in NRW!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1288,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Letzter Punkt. Im EFI-Jahresgutachten wurde diese Woche festgestellt, dass Deutschland ein Topinnovationsstandort ist.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713313,"profile_url":null,"sequence":1289,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1290,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Wir arbeiten weiter daran, das auszubauen. \u00dcber den Digitalpakt haben wir in diesem Hohen Hause schon bei verschiedensten Gelegenheiten gesprochen.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1291,"sitzung":219,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Der Digitalpakt ist eine leere Floskel!","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":713316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sven-volmering\/archive\/214687","sequence":1292,"sitzung":219,"speaker":"Sven Volmering (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sven Volmering","speaker_fp":"sven-volmering","speaker_key":"1315","speaker_party":"cducsu","text":"Die MINT-F\u00e4cher haben da gute Chancen; denn wenn der Unterricht digital durchgef\u00fchrt wird, ist das lebensnah. Ich fordere, dass Bund und L\u00e4nder den Digitalpakt schnell umsetzen.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen als letzter Redner in dieser Sitzungswoche ein sch\u00f6nes Wochenende und bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":713317,"profile_url":null,"sequence":1293,"sitzung":219,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 26 MINT-Bildung","top_id":15209,"type":"poi","wahlperiode":18}]