[{"id":764442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":0,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie Platz. Erst einmal einen wundersch\u00f6nen guten Tag. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nInterfraktionell wurde vereinbart, dass die Unterrichtung der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/11282 \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Fahndung bei besonderen Gefahrenlagen und zum Schutz von Beamtinnen und Beamten der Bundespolizei durch den Einsatz von mobiler Videotechnik an den federf\u00fchrenden Innenausschuss sowie zur Mitberatung an den Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz und den Ausschuss Digitale Agenda \u00fcberwiesen wird. Sind Sie mit diesem Vorschlag einverstanden? - Ich sehe keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nWeiterhin gibt es eine interfraktionelle Vereinbarung, die heutige Tagesordnung um die erste Beratung des von den Fraktionen der CDU\/CSU, der SPD und von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Fortentwicklung des Gesetzes zur Suche und Auswahl eines Standortes f\u00fcr ein Endlager f\u00fcr W\u00e4rme entwickelnde radioaktive Abf\u00e4lle und anderer Gesetze auf Drucksache 18\/11398 zu erweitern und jetzt gleich im Anschluss als Zusatzpunkt 1 ohne Aussprache aufzurufen. - Ich sehe, dass Sie damit einverstanden sind. Dann verfahren wir so.\n\nIch rufe den soeben aufgesetzten Zusatzpunkt 1 auf:\n\nErste Beratung des von den Fraktionen CDU\/CSU, SPD und B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Fortentwicklung des Gesetzes zur Suche und Auswahl eines Standortes f\u00fcr ein Endlager f\u00fcr W\u00e4rme entwickelnde radioaktive Abf\u00e4lle und anderer Gesetze\n\nDrucksache 18\/11398\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nHaushaltsausschuss\n\nEine Aussprache ist f\u00fcr heute nicht vorgesehen.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/11398 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu von Ihrer Seite aus anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht \u00fcber die Regelungen zu den Anerkennungsverfahren in Heilberufen des Bundes.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat der Bundesminister f\u00fcr Gesundheit, Herr Hermann Gr\u00f6he. - Bitte sch\u00f6n, Herr Bundesminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764443,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":2,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute Morgen den Bericht \u00fcber die Regelungen zum Anerkennungsverfahren in Heilberufen des Bundes beschlossen, der jetzt Ihnen, dem Deutschen Bundestag, und dem Bundesrat zugeleitet wird. In diesem Zusammenhang sind aber auch weitere Heilberufsgesetze des Bundes ge\u00e4ndert worden. Schlie\u00dflich sind dar\u00fcber hinaus auch das Verfahren und einzelne Anpassungsma\u00dfnahmen in einer Verordnung geregelt worden.\n\nInsgesamt zeigt der Bericht ein gelungenes Anerkennungssystem. Wir erm\u00f6glichen mit unseren Regelungen den zum Teil dringend ben\u00f6tigten Fachkr\u00e4ften, die ihre Berufsausbildung im Ausland gemacht haben, den Zugang zu unserem Arbeitsmarkt. Ein Blick auf das Monitoring zu dem Anerkennungsgesetz des Bundesbildungsministeriums insgesamt zeigt, dass 2015 \u00fcber die H\u00e4lfte der Antr\u00e4ge von Menschen in Gesundheitsberufen gestellt wurden. Das erm\u00f6glicht Zuwanderinnen und Zuwanderern bessere Aussichten auf einen Arbeitsplatz in Deutschland. Messlatte f\u00fcr die Anerkennung der Berufsabschl\u00fcsse ist der Vergleich mit den Berufsabschl\u00fcssen in unserem Land. Das gebietet schon der Patientenschutz.\n\nVerf\u00fcgen die Anerkennungsbewerberinnen und -bewerber nicht \u00fcber eine gleichwertige Ausbildung, kann eine entsprechende Anpassungsma\u00dfnahme ihnen dennoch den Berufszugang erm\u00f6glichen. Dabei orientieren wir uns am europ\u00e4ischen Recht, haben also f\u00fcr die Anerkennung - auch f\u00fcr die sehr anspruchsvollen Fristen im Anerkennungsverfahren - die gleichen Ma\u00dfst\u00e4be wie innerhalb der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWir bewegen uns im europ\u00e4ischen und vor allem bundesgesetzlichen Rechtsrahmen, aber die Umsetzung liegt in der Verantwortung der L\u00e4nder. Dabei stellen sich immer wieder die Fragen: Wie k\u00f6nnen Unterschiede in der Rechtsanwendung vermieden werden? Wie kann die sehr anspruchsvolle Arbeit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in der Bewertung einzelner Ausbildungsabschl\u00fcsse erleichtert werden?\n\nHier ist von herausragender Bedeutung, dass die L\u00e4nder nach langer Diskussion im Januar 2016 eine gemeinsame, l\u00e4nder\u00fcbergreifende Gutachtenstelle eingerichtet haben. Sie hat ihre Arbeit zum 1. September 2016 aufgenommen, und sie hat unter anderem die Aufgabe, den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden vor Ort mit den entsprechenden Gleichwertigkeitspr\u00fcfungen Informationen an die Hand zu geben, um entscheiden zu k\u00f6nnen, ob eine Ausbildung in einem anderen Land einer Ausbildung in Deutschland entspricht oder nicht.\n\nEin solches einheitliches Niveau ist nicht nur im Hinblick auf die Fachausbildung bei den Gesundheitsberufen dringend erforderlich, sondern neben den Berufsaus\u00fcbungsvorgaben geht es nat\u00fcrlich auch um angemessene Sprachkenntnisse in den diversen Gesundheitsberufen. Es ist gut, dass sich Mitte Mai 2014 die Gesundheitsministerkonferenz der L\u00e4nder auf Eckpunkte f\u00fcr ein einheitliches \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren f\u00fcr die sogenannten verkammerten Heilberufe verst\u00e4ndigt hat, was die Kenntnisse der deutschen Sprache angeht, und ein hohes Niveau in der Fachsprache vorgibt. Die L\u00e4nder sind derzeit dabei, solche Eckpunkte auch f\u00fcr die Gesundheitsfachberufe, also die nicht verkammerten Berufe, zu entwickeln.\n\nWir sind mit den L\u00e4ndern in einem umfassenden Austausch, nicht zuletzt in der Arbeitsgruppe \u201eBerufe des Gesundheitswesens\u201c. Einen aktuellen gesetzgeberischen Handlungsbedarf sieht die Bundesregierung nicht. Sie hat Ihnen, wie gesagt, die Vorstellungen zur Straffung der Zusammenarbeit in den L\u00e4ndern etc., die jetzt auf den Weg gebracht worden sind, in dem Bericht vorgelegt und zeigt damit einen guten Weg auf, auch und gerade im Gesundheitsbereich Berufszugang f\u00fcr qualifizierte Menschen mit einer Berufsausbildung aus einem anderen Land zu er\u00f6ffnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":3,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich bitte, jetzt die Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den der Herr Bundesminister berichtet hat. Ich habe dazu schon einige Wortmeldungen, und zwar von der Kollegin Klein-Schmeink, dem Kollegen Rudolf Henke, von Frau Vogler und Herrn Meier. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":4,"sitzung":220,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n f\u00fcr den Bericht, Herr Minister. Ohne Zweifel ist es ein Fortschritt, dass wir jetzt eine zentrale Gutachtenstelle f\u00fcr die Gesundheitsberufe haben; denn es hat im Vorfeld gro\u00dfe Unterschiede gegeben. Dabei stellt sich aber auch die Frage, inwiefern dadurch ein Nadel\u00f6hr entsteht. Inwiefern reichen die Kapazit\u00e4ten der zentralen Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe aus, um den Beh\u00f6rden bei der Pr\u00fcfung und Bewertung der Bewerbungsunterlagen beratend zur Seite zu stehen? Und, sollten die Kapazit\u00e4ten nicht ausreichen, welche Ma\u00dfnahmen werden Sie ergreifen, um den Ausbau der Gutachtenstelle f\u00fcr Gesundheitsberufe zu f\u00f6rdern?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":5,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Klein-Schmeink. Das ist eine sehr berechtigte Frage, weil wir lange auf diese Stelle gewartet haben. Ich bitte umgekehrt um Verst\u00e4ndnis: Die zentrale Stelle hat ihre Arbeit am 1. September des letzten Jahres aufgenommen. Zum gemeinsamen Austausch mit den L\u00e4ndern geh\u00f6rt auch die Frage, ob die auch unter Einbeziehung von Landesfinanzministern und anderen er\u00f6rterte Personalzurverf\u00fcgungstellung durch die L\u00e4nder ausreicht. Ich halte es jedenfalls f\u00fcr erforderlich, dass wir weiter sozusagen mit einem Monitoring begleiten, damit die gew\u00fcnschte Arbeit dieser Stelle tats\u00e4chlich geleistet werden kann. Dazu geh\u00f6rt nicht nur die Personalausstattung; ich will ausdr\u00fccklich auf das Thema Datenbank und Zentralregister hinweisen.\n\nEs hat also auch technische und andere Dimensionen. Es muss sichergestellt werden - wir haben den Beh\u00f6rden vor Ort ein ziemlich strenges Fristenkorsett mit auf den Weg gegeben -, dass die Arbeit tats\u00e4chlich geleistet wird. Das m\u00fcssen wir im Blick behalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":6,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann erteile ich jetzt dem Kollegen Rudolf Henke das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":7,"sitzung":220,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":1487.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, ich habe den Bericht noch nicht lesen k\u00f6nnen; er wird uns erst zugeleitet werden. Aber ich mache die Erfahrung, dass es jedenfalls bis dato Unterschiede in der Anerkennungspraxis der L\u00e4nder gibt. Von den \u00c4rztekammern ist zum Teil zu vernehmen, dass Interessenten von einem Bundesland zu einem anderen Bundesland wechseln, weil sie das Gef\u00fchl haben, dass in bestimmten Bundesl\u00e4ndern die Anerkennung einfacher zu erhalten ist, und dass damit ein gewisser Anerkennungstourismus entsteht. Das kann bei einem bundeseinheitlich geregelten Berufsanerkennungsprozess sicherlich nicht das Ziel sein. Meine Frage lautet daher: Welche Ma\u00dfnahmen sind notwendig, um diesen Anerkennungstourismus zwischen den L\u00e4ndern zu unterbinden?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":8,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Henke. - Ich unterstelle zun\u00e4chst, dass es keinen Wettlauf zwischen den L\u00e4ndern um einen m\u00f6glichst einfachen Berufszugang gibt. Aber es ist in der Tat eine anspruchsvolle Aufgabe, bei Verfahren, die unter Umst\u00e4nden nur einmal eine Beh\u00f6rde in einem bestimmten Bundesland betreffen, entsprechend klug und abw\u00e4gend eine Vergleichspr\u00fcfung vorzunehmen. Deswegen ist es so wichtig, dass die Zentralstelle entsprechende Ma\u00dfst\u00e4be bereith\u00e4lt.\n\nEine weitere Ma\u00dfnahme, die ich vorhin in meiner Antwort auf die Frage von Frau Klein-Schmeink erw\u00e4hnt habe, ist das Zentralregister, das zum Beispiel Doppelantr\u00e4ge vermeiden hilft. Wir sp\u00fcren in der Zentralstelle, aber auch im Zusammenhang mit den einheitlichen Eckwerten f\u00fcr deutsche Sprachkenntnisse ein gewisses Interesse der L\u00e4nder daran, einerseits eigene Kompetenzen wahrzunehmen und andererseits das Verfahren zu vereinheitlichen. Es kann in der Tat nicht in unserem Interesse liegen, wenn hier ein Anerkennungstourismus stattfindet. Insofern geht die Monitoringarbeit vier Monate nach Einrichtung der betreffenden Stelle weiter.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":9,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":10,"sitzung":220,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte nach den Sprachkenntnissen fragen. Gerade im \u00e4rztlichen Bereich, insbesondere in den fach\u00e4rztlichen Bereichen im Krankenhaus, ist ein entscheidender Punkt nicht nur f\u00fcr den Behandlungserfolg, sondern auch f\u00fcr die Patientensicherheit, dass die Kommunikation zwischen Patientinnen und Patienten einerseits sowie \u00c4rztinnen und \u00c4rzten andererseits, aber auch zum Pflegepersonal und zu anderem medizinischem Personal funktioniert. Es gibt zum Beispiel Berichte \u00fcber die psychiatrische Abteilung eines Krankenhauses in Mecklenburg-Vorpommern, in der mindestens ein Arzt aus Rum\u00e4nien arbeitet, der nicht ausreichend deutsch spricht, um sich mit seinen Patientinnen und Patienten verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen.\n\nErstens. Sehen Sie das Sprachniveau, auf das sich die L\u00e4nder nun geeinigt haben, als ausreichend an, um solche F\u00e4lle in der Zukunft zu vermeiden? Zweitens. Denkt die Bundesregierung dar\u00fcber nach, f\u00fcr die \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die schon anerkannt sind, aber noch immer kein ausreichendes Sprachniveau vorweisen k\u00f6nnen, eine Nachqualifizierung vorzusehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":11,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Die Diskussion \u00fcber das einheitliche Sprachniveau hat unter den L\u00e4ndern eine Weile in Anspruch genommen. Aber sie wurde mit dem Ziel gef\u00fchrt, ein sehr hohes Sprachniveau zu etablieren, sowohl was die allgemeinen Sprachkenntnisse als auch was die fachsprachlichen Kenntnisse angeht. Die h\u00f6chsten Sprachkenntnisse werden \u00fcbrigens von Psychologischen Psychotherapeuten sowie Kinder- und Jugendpsychotherapeuten verlangt. Gerade dort, wo Sprachkenntnisse eine besondere Rolle spielen, wurde in der Differenzierung der Berufe darauf geachtet. Aber Aufgabe derjenigen, die die F\u00fchrungsverantwortung in den Krankenh\u00e4usern innehaben, ist, sicherzustellen, dass den Ma\u00dfst\u00e4ben - diese halte ich nicht nur f\u00fcr ausreichend, sondern auch f\u00fcr geeignet - tats\u00e4chlich Rechnung getragen wird. Das muss bei den Entscheidungen vor Ort ber\u00fccksichtigt werden. Aufgabe der Arbeitgeber vor Ort ist gegebenenfalls, sprachlich nachqualifizierend zu helfen. Dazu gibt es unterschiedliche Ma\u00dfnahmen, auch der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":12,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Meier das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":13,"sitzung":220,"speaker":"Reiner Meier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":1273.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, ich beziehe mich in meiner Frage auf den Mangel an qualifizierten Heilberufspraktikern und m\u00f6chte gerne von Ihnen wissen, welche Ma\u00dfnahmen die L\u00e4nder im Zusammenhang mit der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen ergreifen k\u00f6nnten, um Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland einen schnelleren Berufseinstieg bei einem gleichzeitig hohen Patientenschutzniveau zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":14,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin der \u00dcberzeugung, dass auch der Zugang von Zuwanderern mit entsprechenden Qualifikationen ein wesentlicher Bestandteil ist, um Fachkr\u00e4ftemangel in bestimmten Berufen, nicht zuletzt in den Gesundheitsberufen, entgegenzuwirken. Wir sind uns, glaube ich, alle einig, dass das nicht die einzige Ma\u00dfnahme ist. Es hat mit Attraktivit\u00e4t von Arbeitspl\u00e4tzen und vielem anderen mehr zu tun, dass auch Menschen aus unserem Land gerne diese Berufe ergreifen. Aber ein Element einer klugen Politik der Fachkr\u00e4ftesicherung muss die Anerkennung von Qualifikationen sein.\n\nHier ist, denke ich, das Wichtigste, dass die jeweils zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden angemessen mit Personal ausgestattet sind, damit fristgerecht entschieden werden kann. Dies wurde seinerzeit beim sogenannten Asylgipfel zugesagt, weil damals auch die Frage hinsichtlich der Anerkennung von Qualifikationen von Menschen gestellt wurde, die zu uns geflohen sind. Das kann dann zusammen mit den Dingen, die die L\u00e4nder \u00fcbergreifend tun, in der Zentralstelle mit Datenbanken etc. eine gute Unterst\u00fctzung erfahren. Die Zusammenarbeit, sicher auch immer wieder die Pr\u00fcfung, ob die Zentralstelle ausreichend ausgestattet ist, und vor allen Dingen die Ausstattung der Beh\u00f6rden vor Ort sind die wichtigen Elemente.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":15,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat sich noch einmal die Kollegin Klein-Schmeink gemeldet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":16,"sitzung":220,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Der Bericht weist aus, dass es in den L\u00e4ndern sehr unterschiedliche Umgangsweisen mit denjenigen gibt, die einen Antrag zur Anerkennung ihrer Kompetenzen trotz fehlender oder unvollst\u00e4ndiger Unterlagen stellen m\u00f6chten. Mindestens in einem Bundesland gibt es Kompetenzfeststellungsverfahren mit anschlie\u00dfendem Anpassungslehrgang, der eine gewisse Qualit\u00e4tskontrolle darstellt. Andere L\u00e4nder scheinen sich dazu nicht in der Lage zu sehen. Dadurch haben wir sehr unterschiedliche Ausgangsvoraussetzungen.\n\nWelche Entwicklung gibt es beim Umgang mit Personen, die trotz fehlender oder unvollst\u00e4ndiger Unterlagen einen Antrag auf Berufsanerkennung stellen, und mit welchen Ma\u00dfnahmen wird in diesen F\u00e4llen der Patientenschutz gew\u00e4hrleistet, auch im Hinblick auf eine bundesweit einheitliche oder angepasste Regelung? Das ist unter anderem auch wichtig, um viele von denen, die gefl\u00fcchtet sind und die oft ihre Unterlagen nicht mitnehmen konnten, einbeziehen und integrieren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":17,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Klein-Schmeink. - Es ist zun\u00e4chst vorgesehen, dass es bei den sogenannten verkammerten Berufen - kurz gesagt betrifft dies auch \u00c4rztinnen und \u00c4rzte - eine Kenntnispr\u00fcfung geben muss. Da gibt es nicht nur einen Anpassungslehrgang, dessen Inhalt nachher gepr\u00fcft wird, sondern auch die Kenntnispr\u00fcfung, die gerade auf den Patientenschutz abzielt. Dann gibt es im Bereich der Anpassungsma\u00dfnahmen die Pr\u00fcfung dessen, was in den Anpassungsma\u00dfnahmen gelernt worden ist. In diesem Zusammenhang ist es ganz wichtig, zu erw\u00e4hnen, dass wir mit der sehr gro\u00dfen Ausweitung des Programms \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c, IQ, des BMAS einen gro\u00dfen Schritt machen, um selber ein Angebot zu machen, das nicht nur f\u00fcr diejenigen, die diese Ma\u00dfnahme wahrnehmen, sondern auch ma\u00dfstabbildend f\u00fcr andere Anpassungsma\u00dfnahmen ist. Insofern ist die erhebliche Ausweitung dieses Programms auch eine Antwort darauf, dass es hier in der Vergangenheit unzureichende Angebote gab.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":18,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege K\u00fchne das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/roy-kuhne\/archive\/214554","sequence":19,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Roy K\u00fchne (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Roy K\u00fchne","speaker_fp":"roy-kuhne","speaker_key":1449.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Erst einmal herzlichen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Mir geht es in Erg\u00e4nzung der Fragen, die bisher gestellt worden sind, um Folgendes: Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie denn, dass die Zusammenarbeit zwischen den L\u00e4ndern bei den Anerkennungsverfahren so vereinfacht werden kann, dass die Anerkennungsverfahren schneller werden? Sehen Sie irgendwelche Ma\u00dfnahmen, die wir demn\u00e4chst durchf\u00fchren k\u00f6nnten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":20,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keinen umfangreichen gesetzgeberischen Handlungsbedarf auf Bundesebene. Wir werden mit der Neufassung der zahn\u00e4rztlichen Approbationsordnung noch einen Beitrag leisten, der auch Auswirkungen auf unseren Themenkomplex hat. Im Kern ist jetzt mit der Weichenstellung zur Errichtung der Zentralstelle das Wichtige geschehen. Wenn man ein Zentralregister oder eine bestimmte Datenbank aufbaut, dann beginnt die Ma\u00dfnahme erst. Das ist das Entscheidende, damit Beh\u00f6rden Abschl\u00fcsse aus Kirgisistan, aus der Ukraine oder etwa dem Libanon m\u00f6glichst schnell bewerten und auf Daten zugreifen k\u00f6nnen. Das ist wichtig, um Doppelantr\u00e4ge zu vermeiden.\n\nDiese Ma\u00dfnahmen haben eher mit der Umsetzung zu tun. Deswegen ist das Wichtigste, dass wir bei einem weiteren Monitoring im Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4ch darauf achten, dass die weiteren Schritte gegangen werden. Aus Gr\u00fcnden der Fachkr\u00e4ftesicherung gibt es ein gemeinsames Interesse daran. Wir m\u00fcssen auch darauf setzen, dass die L\u00e4nder ihrer Verantwortung mit angemessener Personalausstattung oder etwa mit der Einigung \u00fcber Eckpunkte f\u00fcr deutsche Sprachkenntnisse bei den Gesundheitsfachberufen gerecht werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":21,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Vogler.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":22,"sitzung":220,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, wir haben jetzt viel \u00fcber die Anerkennung und die Kenntnispr\u00fcfung gesprochen. Ich m\u00f6chte noch einmal einen Blick auf die Ausgleichsma\u00dfnahmen werfen, die ja darauf gerichtet sind, vorhandene Kenntnisse, die unzureichend sind, zu vertiefen bzw. zu erweitern. Da kam ja von den L\u00e4ndern immer wieder auch der Wunsch, gerade bei den nicht\u00e4rztlichen Heilberufen und vor allem bei solchen, die seltener sind und bei denen in einem Bundesland vielleicht nur mal ein Ergotherapeut um Anerkennung sucht, eine gemeinsame Ausbildung zu gew\u00e4hrleisten. Gibt es aus Ihrer Sicht in dieser Richtung Fortschritte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":23,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Das Entscheidende ist nat\u00fcrlich zun\u00e4chst, dass im Rahmen der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit die L\u00e4nder, auch mehrere L\u00e4nder, gerade bei kleinen Berufsgruppen jederzeit zusammenarbeiten k\u00f6nnen. Das werden sie in eigener Kompetenz tun. Bei der Gesundheitsministerkonferenz, auf der Beschl\u00fcsse gefasst worden sind, war die Bundesebene Gast. Dort treffen die L\u00e4nder untereinander Verabredungen.\n\nAllerdings habe ich das Programm \u201eIntegration durch Qualifizierung\u201c genannt. Damit geht der Bund einen ganz gro\u00dfen Schritt, um etwas zur Verf\u00fcgung zu stellen, was sowohl f\u00fcr die Betroffenen Anpassungen erm\u00f6glicht als auch die entsprechenden Ma\u00dfst\u00e4be setzt.\n\nIm \u00dcbrigen geht es bei seltenen Berufen bei den Anpassungsma\u00dfnahmen h\u00e4ufig nicht so sehr um einzelne Kenntnisse, zum Beispiel der Physiotherapie, vielmehr geht es zum Beispiel auch darum, sich in unserem Gesundheitssystem mit dieser Fachkenntnis zurechtzufinden und zu wissen, wo bei uns der Ort f\u00fcr die Erbringung dieser Leistung unter welchen Bedingungen ist. Insofern k\u00f6nnen Sie bei diesem Teil von Anpassungsma\u00dfnahmen durchaus auch mehrere Berufsbilder zusammenf\u00fchren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":24,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Zu diesem Themenbereich liegen mir keine weiteren Fragen vor. Ich bitte aber den Bundesminister, noch zu bleiben, da zu anderen Themenbereichen noch Fragen an Sie gerichtet werden.\n\nIch frage jedoch zun\u00e4chst einmal: Gibt es andere Themen der heutigen Kabinettssitzung, zu denen jemand fragen m\u00f6chte? - Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir jetzt zu sonstigen Fragen an die Bundesregierung. Das Wort hat die Kollegin Kordula Schulz-Asche. Der Herr Bundesminister ist, glaube ich, derjenige, der von ihr angesprochen wird.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":25,"sitzung":220,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau. Das mache ich auch sehr gerne, vielen Dank. Vielen Dank auch, Herr Gr\u00f6he, dass Sie f\u00fcr Antworten zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDie Bundesregierung hat ja zwei Jahre lang im Pharmadialog unter anderem mit der pharmazeutischen Industrie verhandelt, und wir werden morgen hier im Hause das Arzneimittelversorgungsst\u00e4rkungsgesetz verabschieden, das im Prinzip die Ergebnisse des Pharmadialogs umsetzen soll. Ziel des Gesetzes ist es, die Arzneimittelversorgung weiterhin auf hohem Niveau sicherzustellen, die finanzielle Stabilit\u00e4t der gesetzlichen Krankenversicherung zu gew\u00e4hrleisten und Deutschland als pharmazeutischen Standort zu st\u00e4rken.\n\nJetzt fragen sich viele, die an diesem Pharmadialog teilgenommen haben - wir Bundestagsabgeordnete haben es ja leider nicht -, was \u00fcberhaupt als Ergebnis des Pharmadialogs vorliegt. Wir Bundestagsabgeordnete haben heute alle einen Brandbrief von den Betriebsr\u00e4ten der pharmazeutischen Unternehmen bekommen, die besorgt \u00fcber das AMVSG in der jetzigen Form sind. Deswegen frage ich Sie, welche tats\u00e4chlich wirksamen Ergebnisse aus dem Pharmadialog Sie selbst sehen, um den Standort Deutschland im Bereich der Arzneimittelherstellung und der Arbeitspl\u00e4tze, die damit verbunden sind, zu sichern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":26,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Die Ergebnisse des Pharmadialogs als Dialog dreier Ministerien mit Wissenschaft, Gewerkschaften und Industrie sind umfassend ver\u00f6ffentlicht. Alle Ma\u00dfnahmen haben bei den verschiedenen Betroffenen gro\u00dfe Zustimmung gefunden. Es hat dann auch parlamentarische und \u00f6ffentliche Debatten gegeben, auf die sich die Sorgen der Gewerkschaften und der Betriebsr\u00e4te richten; sie sind ja weniger auf das Ergebnis des Dialogprozesses gerichtet.\n\nIch kann und will der morgigen Debatte nicht vorgreifen; aber ich bin \u00fcberzeugt, dass das, was wir in der Kombination vieler Ma\u00dfnahmen erreicht haben, etwa besondere Anreize zur Entwicklung von Ma\u00dfnahmen zur Heilung seltener Krankheiten und zur Entwicklung von Kinderarzneimitteln, zum Beispiel von neuen Antibiotika, genau diesem Ansatzpunkt - Innovationen schnell in die Patientenversorgung zu bringen - gerecht wird.\n\nWir haben Ma\u00dfnahmen zum Thema Lieferengp\u00e4sse im Dialogbericht im parlamentarischen Verfahren erg\u00e4nzt, etwa um das Thema \u201eVerzicht auf Ausschreibungen im Impfstoffbereich\u201c und anderes mehr. Da verbinden sich durchaus Interessen der Versorgung mit denen all derjenigen, die auf diesem Markt t\u00e4tig sind. Ich bin davon \u00fcberzeugt: Es ist ein guter Ausgleich zwischen Versorgungsinteresse, Wissenschafts- und Standortinteresse und Finanzierbarkeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":27,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Klein-Schmeink, gehe ich recht in der Annahme, dass auch Sie noch eine Frage an den Bundesminister haben? - Dann sind Sie jetzt an der Reihe.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":28,"sitzung":220,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":1455.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe ebenso eine Frage zum Arzneimittelversorgungsst\u00e4rkungsgesetz. Wir mussten heute im Ausschuss erfahren, dass die Umsatzschwelle zur Kostend\u00e4mpfung f\u00fcr neue Arzneimittel ersatzlos gestrichen wurde. Sie hatten als Minister einen entsprechenden Gesetzentwurf vorgelegt, da Sie es durchaus f\u00fcr notwendig gefunden haben, ein Instrument zur Reglementierung als Schutz gegen Mondpreise vorzusehen. Mittlerweile ist dieses Instrument ersatzlos gestrichen. Welche anderen Ma\u00dfnahmen wollen Sie ergreifen, damit wir die Versichertengemeinschaft in Zukunft vor Mondpreisen sch\u00fctzen k\u00f6nnen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hermann-grohe\/archive\/214655","sequence":29,"sitzung":220,"speaker":"Hermann Gr\u00f6he, Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Hermann Gr\u00f6he","speaker_fp":"hermann-grohe","speaker_key":1598.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr diese Frage. - Das besagte Gesetz - es ist das Ergebnis eines Dialoges - ist gepr\u00e4gt von dem Wunsch nach Zusammenhalt, Innovationsfreundlichkeit und langfristiger Finanzierbarkeit. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise, dass wir das Moratorium verl\u00e4ngern und anderes mehr. Einige Aspekte zielen sehr klar auf Einsparungen, andere auf einen schnellen Versorgungszugang.\n\nEs ist richtig, dass wir im Ergebnis - es geht nicht allein um den in meinem Haus verantworteten Gesetzentwurf, sondern um den von drei Ministern unterzeichneten Abschlussbericht des Pharmadialogs - eine Umsatzschwelle vorgesehen hatten. Diese Ma\u00dfnahme ist auch im Sinne eines Ausbalancierens vorgeschlagen worden, nachdem wir zur nicht\u00f6ffentlichen Listung der entsprechenden Erstattungspreise zur\u00fcckkehren wollten. Wir haben uns im Rahmen des parlamentarischen Verfahrens auch aus der \u00dcberzeugung der beteiligten Parlamentarierinnen und Parlamentarier entschieden, dass auch davon eine den Preis in Schach haltende Wirkung ausgeht, dass es bei der \u00f6ffentlichen Listung bleibt, und wir verzichten parallel dazu im ersten Jahr auf andere Ma\u00dfnahmen. Man muss das also als Gesamtkunstwerk sehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":30,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Minister Gr\u00f6he. - Wir fahren fort mit den weiteren Fragen an die Bundesregierung. Das Wort hat der Kollege Jan van Aken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":31,"sitzung":220,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Das ist eine Frage an das BMVg und an das Ausw\u00e4rtige Amt. Es geht um einen Angriff der kurdischen Peschmerga aus dem Nordirak am letzten Freitag auf eine jesidische Siedlung im Irak. Dazu gibt es mehrere Videos im Internet, in denen man mehrfach deutsche Waffen sehen kann. Bei mindestens zwei davon ist gut verifizierbar, dass sie am letzten Freitag in einer jesidischen Stadt eingesetzt worden sind. Es soll sich um mindestens zwei deutsche G36-Gewehre handeln.\n\nNachdem in der gesamten Debatte um die Waffenlieferungen an die Peschmerga immer der Schutz der Jesiden im Zentrum stand - von September 2014 bis heute ging es um den Schutz der Jesiden -, werden genau diese aus Deutschland gelieferten Waffen gegen die Jesiden eingesetzt. Dazu habe ich zwei Fragen.\n\nErstens. Ist dieser Einsatz durch die KDP-Peschmerga gegen Jesiden durch die Endverbleibskontrolle eigentlich gedeckt? Oder untersagt die Endverbleibserkl\u00e4rung, die die Peschmerga damals unterzeichnet haben, einen Einsatz gegen andere als ausgerechnet gegen den IS?\n\nZweitens. Wenn in dieser Endverbleibserkl\u00e4rung tats\u00e4chlich festgelegt ist, dass diese Waffen ausschlie\u00dflich gegen den sogenannten \u201eIslamischen Staat\u201c eingesetzt werden d\u00fcrfen, hei\u00dft das dann nicht, dass die Bundesregierung sofort jede weitere Waffenlieferung an die Peschmerga und auch die Ausbildung der Peschmerga einstellen m\u00fcsste?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":32,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sie hatten eigentlich nur eine Frage; aber ausnahmsweise durften Sie beide stellen. Frau Staatsministerin B\u00f6hmer beantwortet sie gerne. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":33,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich darf zun\u00e4chst eine Vorbemerkung machen. - Der Kollege van Aken hat diese Frage, sinngem\u00e4\u00df, zweimal als dringliche Frage eingereicht. Sie wurde zweimal nicht zugelassen. Die Kollegin Da\u011fdelen hat ebenfalls eine solche Frage, sinngem\u00e4\u00df, eingereicht. Sie wurde ebenfalls nicht zugelassen. Von daher stellt sich nat\u00fcrlich die grunds\u00e4tzliche Frage, ob nicht zugelassene dringliche Fragen im Rahmen der Regierungsbefragung gestellt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":34,"sitzung":220,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat die Pr\u00e4sidentin gerade entschieden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":35,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich darf noch die Anmerkung machen, dass wir vom Ausw\u00e4rtigen Amt im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss zu diesem Komplex soeben Rede und Antwort gestanden haben. Wir haben uns sehr intensiv mit dieser Frage befasst. Ich kann selbstverst\u00e4ndlich auch hier etwas dazu sagen. Aber es ist eine grunds\u00e4tzliche Frage an das Pr\u00e4sidium.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":36,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Staatsministerin, wenn das so grunds\u00e4tzlich w\u00e4re, h\u00e4tte ich die Frage nicht zugelassen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764479,"profile_url":null,"sequence":37,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":38,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":39,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Jeder Abgeordnete hat das Recht, hier unter \u201eandere Fragen\u201c Fragen zu stellen, auch wenn sie als dringliche Fragen nicht zugelassen worden sind. Ich bitte Sie als Bundesregierung einfach, darauf zu antworten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764482,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":41,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Gern. - Wenn das so weit gekl\u00e4rt ist, dass Fragen, die als dringliche Fragen nicht zugelassen worden sind, in der Regierungsbefragung gestellt werden k\u00f6nnen, gebe ich Ihnen gern eine Antwort - so wie es auch eben im Ausw\u00e4rtigen Ausschuss erfolgt ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":42,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jede Frage ist zugelassen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":43,"sitzung":220,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sollen wir mal die Gesch\u00e4ftsordnung zuschicken?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":44,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"- Es ist \u00fcberhaupt keine Aufregung notwendig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":45,"sitzung":220,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die wollen sich aufregen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":46,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"- Es ist \u00fcberhaupt keine Aufregung notwendig.\n\nIch will dem Kollegen van Aken sehr deutlich sagen, dass wir, wenn es um die Endverbleibserkl\u00e4rung geht, die Regierung der Region Kurdistan-Irak darauf verpflichten, dass aus Deutschland geliefertes Material ausschlie\u00dflich im Kampf gegen den IS einzusetzen ist. Das ist f\u00fcr uns eine unabdingbare Kondition. Wir haben auch immer wieder Wert darauf gelegt und nachgehakt, auch in diesem Fall, weil es uns nat\u00fcrlich genauso umtreibt wie Sie; da gibt es \u00fcberhaupt keinen Zweifel. Ich bin auch sehr froh, dass Sie diese Frage stellen;","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":47,"sitzung":220,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das sah eben anders aus!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":48,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"denn diese Frage ist eine sehr grunds\u00e4tzliche.\n\nSie sagen, dass aus dem Video der Einsatz von zwei Gewehren verifiziert werden konnte. Wir k\u00f6nnen noch nicht sagen, dass eine solche Verifikation m\u00f6glich ist. Das Video wird noch einer genaueren Auswertung unterzogen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch noch eine grunds\u00e4tzliche Antwort geben. Es war gewiss keine einfache Entscheidung hier im Deutschen Bundestag, sich dieser Frage zu stellen, ob wir vonseiten Deutschlands Material liefern. Wir haben uns damals so entschieden, weil es um den Schutz der Jesiden ging. Jeder hier erinnert sich noch, welche Bedrohung es war, dass es darum ging, die Jesiden vor dem Genozid zu bewahren, und wie sich der IS dieser Minderheit gezielt zugewandt hat, um sie systematisch zu verfolgen und zu ermorden. Ich stehe zu dieser Entscheidung, und die Bundesregierung steht zu dieser Entscheidung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":49,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat die Kollegin H\u00f6ger das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":50,"sitzung":220,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Auch ich habe eine Frage ans Ausw\u00e4rtige Amt.\n\nEnde M\u00e4rz beginnen in New York die Verhandlungen im Rahmen der sogenannten humanit\u00e4ren Initiative zu einem Verbot und zur \u00c4chtung von Atomwaffen. Die Bundesregierung hatte seinerzeit in den UN gegen den Versuch gestimmt, diese Initiative zu starten. Jetzt ist meine Frage: Werden Sie die Verhandlungen begleiten und bei den Verhandlungen anwesend sein?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":51,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, im Detail kann ich Ihnen darauf jetzt nicht antworten, aber ich wei\u00df, dass wir es hier schon einmal er\u00f6rtert haben und dass ich Ihnen dazu auch eine Begr\u00fcndung gegeben habe. Wir k\u00f6nnen das gern noch einmal konkretisieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":52,"sitzung":220,"speaker":"Inge H\u00f6ger [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Mir geht es jetzt konkret darum, ob Sie an den Verhandlungen teilnehmen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":53,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben eine Antwort bekommen, Frau H\u00f6ger. - Jetzt ist die Kollegin Renner an der Reihe. An wen richten Sie die Frage? Auch ans Ausw\u00e4rtige Amt, Frau Renner?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":54,"sitzung":220,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, auch an Frau Staatsministerin B\u00f6hmer. - Ich m\u00f6chte gern noch einmal zu dem in Rede stehenden Einsatz von deutschen Waffen durch die Peschmerga zum Schaden der Jesiden zur\u00fcckkommen und ganz konkret fragen: Plant die Bundesregierung, vor Ort selbst zu recherchieren, zum Beispiel indem sie den Milit\u00e4rattach\u00e9 aus Bagdad zu den Jesiden entsendet und dann auch Informationen vor Ort einholt? Wird sie sich also nicht nur ein Video anschauen oder hier von KDP-Vertretern berichten lassen, sondern selbst mit den Betroffenen reden und vor allem auch die Situation vor Ort in Augenschein nehmen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":55,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, Sie d\u00fcrfen gro\u00dfes Vertrauen in die Bundesregierung haben, was die Frage angeht, wie wir uns um dieses Thema k\u00fcmmern; denn es ist f\u00fcr uns ganz zentral, dass die Waffen so eingesetzt werden, wie es vereinbart ist, das hei\u00dft im Kampf gegen den IS. Das haben wir auch gegen\u00fcber dem Vertreter der Region Kurdistan-Irak hier deutlich gemacht. Aber wir haben auch in Erbil nachgehakt. Wir werden uns nicht darauf beschr\u00e4nken, uns ein Video anzuschauen - das haben wir auch nicht getan -; denn diese Frage ist eine sehr ernste. Aber jeder hier im Raum wei\u00df auch, dass, als wir die Entscheidung damals getroffen haben, wir, ich sage mal, die Dinge nicht mit 101-prozentiger Sicherheit kl\u00e4ren konnten. Deshalb haken wir so deutlich nach, auch gegen\u00fcber dieser Regionalregierung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":56,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat Uwe Kekeritz das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":57,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Meine Frage bezieht sich auf Wirtschaftsvertr\u00e4ge. Vielleicht erinnern Sie sich, dass wir \u00fcber zwei Jahre dar\u00fcber diskutiert haben, ob die EPAs, Economic Partnership Agreements, mit den afrikanischen Wirtschaftseinheiten hier im Hause ratifiziert werden m\u00fcssen oder nicht. Nach \u00fcber zwei Jahren kamen wir zu dem Ergebnis: Es muss ratifiziert werden. Jetzt ist es so, dass die EPAs vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt worden sind, wenn auch nicht mit allen Regierungen. Wir haben beim Wissenschaftlichen Dienst und bei anderen Juristen nachgefragt, ob auch ein Interimsabkommen ratifiziert werden muss. Ich habe im November 2016 bei der Regierung schriftlich nachgefragt. Als Antwort habe ich erhalten: Es wird gepr\u00fcft.\n\nJetzt sind stolze f\u00fcnf Monate vorbei. Ich will wissen, inwieweit Sie zu einem Ergebnis gekommen sind und ob ein solches Interimsabkommen ratifiziert werden muss oder nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":58,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, ich verstehe gut, dass Sie nach f\u00fcnf Monaten nachfragen. Ich bitte umgekehrt um Verst\u00e4ndnis, dass ich Ihnen diese Frage nicht aus der Hand beantworten kann. Selbstverst\u00e4ndlich bekommen Sie so schnell wie m\u00f6glich eine Antwort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":59,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt der Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":60,"sitzung":220,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine Frage geht auch an das Ausw\u00e4rtige Amt. In den t\u00fcrkischen Medien wird in diesen Tagen eine absurde Behauptung aufgestellt; es sind angeblich Zitate der t\u00fcrkischen Regierung. Dort werden t\u00fcrkische Regierungsvertreter zitiert mit der absurden Behauptung, die deutsche Auslandsvertretung h\u00e4tte den inhaftierten deutsch-t\u00fcrkischen Journalisten Deniz Y\u00fccel den t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden \u00fcbergeben, weil er spioniert h\u00e4tte. Ich w\u00fcrde gerne wissen, was Sie dazu sagen. Wie wird man mit solch absurden Behauptungen umgehen, die das deutsch-t\u00fcrkische Verh\u00e4ltnis sehr wohl tr\u00fcben, so wie hier, und nachhaltig sch\u00e4digen k\u00f6nnten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":61,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":62,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Herr Kollege Mutlu, Sie haben sicherlich verfolgt, dass die Bundesregierung diesen Spionageverweis sehr klar zur\u00fcckgewiesen hat. Sie wissen, wie alle hier im Raum - das betone ich noch einmal -, dass sich der Journalist Y\u00fccel freiwillig gestellt hat. Es ist also keine \u00dcbergabe erfolgt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":63,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch zwei Fragen. Ich setze niemanden mehr auf die Redeliste. Eigentlich ist die Zeit schon abgelaufen, aber wir haben heute ein bisschen Spielraum. Jetzt kommen Herr van Aken und Herr Beck mit ihren Fragen. Danach beenden wir die Regierungsbefragung. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":64,"sitzung":220,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich m\u00f6chte noch einmal zu dem Angriff auf die Jesiden m\u00f6glicherweise mit deutschen Waffen nachfragen. Es geht mir nicht um Geschichte. Es geht mir nicht darum, was 2014 oder in den letzten zwei Jahren richtig oder falsch war. Sie wissen, ich war gegen diese Waffenlieferung, andere in der Linken waren daf\u00fcr. Das ist jetzt nicht meine Frage.\n\nMeine Frage ist: Wenn Ihre eigene Untersuchung best\u00e4tigt, dass bei dem Angriff auf die Jesiden auch deutsche Gewehre aus Bundeswehrbest\u00e4nden dabei waren - Sie sagen ja gleichzeitig: es war immer klar festgelegt, dass sie nur gegen den IS eingesetzt werden d\u00fcrfen -, dann ist das ein klarer Versto\u00df gegen diese Bedingung. Was werden Sie dann tun? Werden Sie dann sofort mit den Waffenlieferungen aufh\u00f6ren? Was werden Sie mit der Bundeswehr im Irak tun? Werden Sie aufh\u00f6ren, weiter auszubilden? Welchen Wert hat es, wenn Sie eindeutig sagen: \u201eEs gibt die klare Bestimmung: nur gegen den IS und nichts anderes\u201c? Und wenn dagegen versto\u00dfen wird, was passiert dann?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":65,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr van Aken, ich glaube, das Thema hat Sie nicht nur heute umgetrieben, sondern es ist auch im Ausschuss er\u00f6rtert worden. Ich vermute, dass Sie das Thema immer wieder aufgreifen. Uns treibt es auch um. Deshalb haken wir so deutlich nach. Wir sp\u00fcren das nicht nur in den Gespr\u00e4chen, sondern es wird uns auch sehr deutlich von der Regionalregierung Kurdistan-Irak gesagt, dass man genau wei\u00df, wie wichtig und wie sensibel dieses Thema und diese Verpflichtung f\u00fcr die deutsche Seite sind. Das sage ich als Parlamentarierin und nicht nur als Staatsministerin, weil das f\u00fcr uns ein entscheidender Gesichtspunkt war. Deshalb ist auch die Regionalregierung gehalten, dies einzuhalten und zu \u00fcberpr\u00fcfen, und deshalb f\u00fchren wir die Gespr\u00e4che und legen gr\u00f6\u00dften Wert darauf, dass es in Zukunft auch weiter eingehalten wird. Das hei\u00dft auch, dass wir den Kampf gegen den IS weiter unterst\u00fctzen, aber die Waffen entsprechend verwandt werden m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":66,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt abschlie\u00dfend der Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":67,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist im Wesentlichen eine Frage an das Bundeskanzleramt oder an das Bundesinnenministerium. Sie bezieht sich auch auf die Vorg\u00e4nge im Zusammenhang mit der T\u00fcrkei. Am 18. Februar war unter anderem Ministerpr\u00e4sident Yildirim in Oberhausen. F\u00fcr die Veranstaltung in Oberhausen wurde ma\u00dfgeblich von Herrn Keskin von der Diyanet mobilisiert, der das Schreiben mit der Aufforderung zur Auslandsspionage an die Generalkonsulate der Republik T\u00fcrkei versandt hat.\n\nIch wollte die Bundesregierung fragen, was sie \u00fcber den Aufenthalt von Herrn Keskin, dem Leiter der Abteilung f\u00fcr Auslandsbeziehungen der Diyanet in Ankara, in Deutschland im Rahmen des Aufenthalts von Herrn Yildirim wei\u00df und ob sie mit mir die Annahme teilt, dass Herr Keskin selbstverst\u00e4ndlich nicht die Immunit\u00e4t genie\u00dft, die wom\u00f6glich der Ministerpr\u00e4sident genie\u00dfen mag.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":68,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Wer antwortet seitens der Bundesregierung? - Herr Staatssekret\u00e4r Frings. - Krings!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":69,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Klingt besser. Genau.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":70,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eFrings\u201c ist aber auch okay!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":71,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege, ich kann Ihnen dazu aktuell nichts sagen. Wir k\u00f6nnen das gerne recherchieren. Ich kann auch zum Status nichts sagen. Wenn er nur die von Ihnen beschriebene Funktion hat, w\u00fcrde ich mich auch sehr wundern, wie man da auf Immunit\u00e4t kommen sollte. Ich kann aber zu der Person ad hoc hier nichts sagen. Wir k\u00f6nnen die Informationen gerne beibringen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":72,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00e4re f\u00fcr eine schriftliche Unterrichtung sehr dankbar.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":73,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann bedanke ich mich bei den Fragern, bei Herrn Bundesminister Gr\u00f6he, bei Frau Staatsministerin und Herrn Staatssekret\u00e4r Krings f\u00fcr die Beantwortung der Fragen und schlie\u00dfe jetzt die Regierungsbefragung ab.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/11364\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen auf der Drucksache 18\/11364 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nZun\u00e4chst kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit.\n\nDie Fragen 1 und 2 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit ist dieser Gesch\u00e4ftsbereich abgeschlossen.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramts. F\u00fcr die Beantwortung ist Herr Staatssekret\u00e4r Klaus-Dieter Fritsche hier.\n\nIch rufe die Frage 3 der Abgeordneten Martina Renner auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung, dass der Bundesnachrichtendienst laut Medienberichten \u00fcber mehrere Jahre hinweg Journalisten und Redaktionen \u00fcberwacht haben soll?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Frau Abgeordnete, ich gehe davon aus, dass Ihre Frage sich auf den Spiegel-Artikel \u201eNeue Dimension\u201c vom 25. Februar 2017 bezieht.\n\nZun\u00e4chst muss ich festhalten, dass ich dem Artikel nicht entnehmen kann, dass dem BND der Vorwurf gemacht wird, er habe \u201e\u00fcber mehrere Jahre hinweg Journalisten und Redaktionen \u00fcberwacht\u201c, wie Sie das in Ihrer Frage formulieren.\n\nGanz allgemein kann ich Folgendes sagen: Der Bundesnachrichtendienst sammelt nach \u00a7 1 Absatz 2 des BND-Gesetzes \u201ezur Gewinnung von Erkenntnissen \u00fcber das Ausland, die von au\u00dfen- und sicherheitspolitischer Bedeutung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland sind, die erforderlichen Informationen und wertet sie aus.\u201c Die Bundesregierung und auch der BND messen dabei der Pressefreiheit gro\u00dfe Bedeutung zu. Nachrichtendienstliche Ma\u00dfnahmen, die Journalisten betreffen, sind daher nicht die Regel, sondern die Ausnahme, bei der die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit im Besonderen zu pr\u00fcfen ist. Dar\u00fcber hinaus gelten im Bundesnachrichtendienst in diesen F\u00e4llen weitere besondere Vorgaben.\n\nDass aber Journalisten nicht generell von staatlichen Ma\u00dfnahmen ausgenommen sind - und dies schlie\u00dft auch die \u00dcberwachung der Telekommunikation ein -, zeigt sich an verschiedenen Stellen im Gesetz, etwa in \u00a7 3b Absatz 2 des Artikel 10-Gesetzes. Nach diesem Paragrafen sind bestimmte Zeugnisverweigerungsrechte, zum Beispiel von Journalisten, bei Beschr\u00e4nkungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 3 des Artikel 10-Gesetzes im Rahmen der Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Ma\u00dfnahme zu ber\u00fccksichtigen. Der Gesetzgeber hat sich folglich ausdr\u00fccklich dagegen entschieden, einen absoluten Schutz der Kommunikation von Journalisten einzuf\u00fchren; vielmehr hat er sich f\u00fcr eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung im Rahmen der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ausgesprochen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":74,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Renner, Sie haben sicher eine Nachfrage. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":75,"sitzung":220,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ja, die habe ich. - Herr Fritsche, ich w\u00fcrde gerne wissen, inwieweit das Bundeskanzleramt als zust\u00e4ndige Fach-, Dienst- und Rechtsaufsicht im Nachgang zu der Spiegel-Ver\u00f6ffentlichung gepr\u00fcft und insbesondere beim BND nachgefragt hat, ob die in Rede stehenden Suchbegriffe, die sich wohl auf Redaktionen im Ausland beziehen, im Rahmen von G\u001e10-Anordnungen gesteuert wurden oder ob es sich hier um eine gezielte Steuerung zu bestimmten Sachverhalten handelt, die dem Auftragsprofil des Bundesnachrichtendienstes entsprechen, oder ob es dritte Gr\u00fcnde gab, die zu der Steuerung dieser Ziele f\u00fchrten. Also: Was haben Sie seit der Ver\u00f6ffentlichung unternommen, um zu kl\u00e4ren, wie es zu der \u00dcberwachung von Journalisten - ich w\u00fcrde es tats\u00e4chlich so nennen - gekommen ist?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nTats\u00e4chlich haben wir - und das ist f\u00fcr die Fach- und Dienstaufsicht ganz selbstverst\u00e4ndlich - beim BND nachgefragt, was zu dem, was im Spiegel steht, zu sagen ist. Wir sind derzeit noch bei der Pr\u00fcfung. Sie wissen aus dem 1. Untersuchungsausschuss dieser Legislaturperiode, dass es um die Selektoren der Nachrichtendienste geht, und dar\u00fcber kann nicht in \u00f6ffentlicher Sitzung gesprochen werden. Ich kann Ihnen aber zweierlei sagen: Wir werden zum einen die daf\u00fcr vorhandenen parlamentarischen Gremien unterrichten - das ist selbstverst\u00e4ndlich -, und zum anderen bin ich gerne bereit, Ihnen eine eingestufte Antwort \u00fcber die Geheimschutzstelle des Deutschen Bundestages zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":76,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Renner? - Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":77,"sitzung":220,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":1587.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine zweite Nachfrage. - Sie sprachen von besonderen Vorkehrungen, die \u00fcber die Rechtslage hinaus getroffen w\u00fcrden. Gibt es im Bundesnachrichtendienst eine schriftlich formulierte Weisungslage zum Einsatz von Selektoren, die Journalistinnen oder Journalisten oder Presse- und Medienvertreter und -vertreterinnen betreffen? Wenn ja, w\u00fcrde ich darum bitten, dass uns entsprechende Informationen gegebenenfalls auch \u00fcber den Weg der Geheimschutzstelle zug\u00e4nglich gemacht werden.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nIch bin gerne bereit, Ihnen das \u00fcber die Geheimschutzstelle zur Verf\u00fcgung zu stellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":78,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Str\u00f6bele noch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":79,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Das hat Herr Fritsche wahrscheinlich schon erwartet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":80,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Manches kann man voraussehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":81,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Mich interessiert zu den Selektoren, zu den Erkenntnissen, die im Spiegel ver\u00f6ffentlicht worden sind, ob die Meldung, die der Spiegel herausgegeben hat, sich auf Sachverhalte bezog, die der Bundesregierung zum Zeitpunkt der Ver\u00f6ffentlichung schon bekannt waren. Wenn ja: Wann war das, und wann fanden diese Abh\u00f6raktionen statt?\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nIch gehe davon aus, dass Sie meinen, dass die aktuelle Ver\u00f6ffentlichung bzw. ihr Inhalt der Bundesregierung vorher bekannt waren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":82,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":83,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist nach meiner Kenntnis nicht der Fall. Es ist vielmehr so - das habe ich auch der Abgeordneten Renner gesagt -, dass wir, nachdem wir das geh\u00f6rt haben, beim BND nachgefragt haben und die entsprechenden parlamentarischen Gremien dar\u00fcber unterrichten werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":84,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr van Aken.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":85,"sitzung":220,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Fritsche, mich w\u00fcrde interessieren, ob Sie, jemand im BND oder jemand in der Bundesregierung eigentlich mal auf die Betroffenen zugegangen ist, also sowohl auf die, die direkt \u00fcberwacht worden sind, aber auch auf die Redaktionen von Washington Post, von Reuters und von der BBC, um mit ihnen zu er\u00f6rtern, wann, warum, wie und mit welchem Ergebnis die \u00dcberwachung stattgefunden hat und wann sie eingestellt worden ist. Denn auf der Seite der Journalisten gibt es wahrscheinlich eine gro\u00dfe Verunsicherung.\n\nKlaus-Dieter Fritsche, Staatssekret\u00e4r im Bundeskanzleramt:\n\nZun\u00e4chst einmal: Ich habe bereits der Abgeordneten Renner gesagt, dass wir derzeit noch pr\u00fcfen, was an dem Sachverhalt dran ist - da scheint manches historisch sehr weit zur\u00fcckzuliegen -, und dass es vor dem Hintergrund - das ist Frau Abgeordneter Renner ja bekannt -, dass es im Bundesnachrichtendienst aus anderer T\u00e4tigkeit gespeichert worden ist, von uns noch aufgekl\u00e4rt werden muss.\n\nZum anderen Teil Ihrer Frage. Wenn wir das aufgekl\u00e4rt haben, dann werden wir nat\u00fcrlich nur allgemein - so wie ich es vorhin in der Antwort gesagt habe: dass es nicht einen generellen Schutz der Kommunikation von Journalisten gibt; nicht einmal im G 10-Gesetz, das der Gesetzgeber hier in diesem Haus verabschiedet hat - dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen, aber niemals zu Einzelf\u00e4llen; daf\u00fcr gibt es die Berichterstattung gegen\u00fcber den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Gremien. Das ist notwendig und richtig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":86,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit gibt es zu dieser Frage keine Nachfragen mehr.\n\nDie Kollegin Renner hat aber noch die Frage 4 gestellt:\n\nWie will die Bundesregierung verhindern, dass dies auch k\u00fcnftig st\u00e4ndige Praxis des Bundesnachrichtendienstes bleibt?\n\nBitte sch\u00f6n. - Oder waren Sie mit allem, was geantwortet worden ist, schon zufrieden? - Das ist auch mal was Neues. Gut.\n\nDann kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nDie Frage 5 des Kollegen Movassat wird schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 6 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem am 1. M\u00e4rz 2017 ver\u00f6ffentlichten Bericht der UN-Untersuchungskommission \u00fcber Kriegsverbrechen der syrischen Konfliktparteien (siehe unter anderem www.tagesschau.de\/ausland\/syrien-un-bericht-kriegsverbrechen-101.html)?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin B\u00f6hmer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15210,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":87,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich darf Ihnen wie folgt antworten, Frau Kollegin Brantner: Der j\u00fcngste Bericht der unabh\u00e4ngigen Untersuchungskommission des Menschenrechtsrats der Vereinten Nationen zu Syrien \u00fcber die Eroberung von Aleppo im Herbst 2016 ist ersch\u00fctternd.\n\nEs wird ein weiteres Mal eindeutig dokumentiert, mit welcher Brutalit\u00e4t und R\u00fccksichtslosigkeit insbesondere das syrische Regime und seine Verb\u00fcndeten vorgehen.\n\nDamit wird erneut unterstrichen, wie dringlich die Beendigung dieser gravierenden Verletzungen der Menschenrechte und des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts ist und wie wichtig es ist, die T\u00e4ter zur Rechenschaft zu ziehen.\n\nDie Bundesregierung wird sich daher weiterhin sowohl in den internationalen Foren und in politischen Gespr\u00e4chen als auch in der Zusammenarbeit mit zust\u00e4ndigen Organen der Vereinten Nationen, die Ihnen bekannt sind, und durch die Unterst\u00fctzung dieser Organe mit Nachdruck daf\u00fcr einsetzen, dass diese Ziele erreicht werden.\n\nDaf\u00fcr ist es auch wichtig, die Verhandlungen in Genf fortzusetzen und dabei schnell in Substanzgespr\u00e4che einzusteigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":88,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":89,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr die Antwort. - Ich habe noch eine R\u00fcckfrage. Es gab ja vor allen Dingen mit Blick auf den Einsatz der Chemiewaffen auch Sanktionsversuche durch den Sicherheitsrat der Vereinten Nationen, die am Veto von Russland und China gescheitert sind. Daher meine Nachfrage, inwieweit Sie als Bundesregierung vorhaben, dies auch im Rahmen der Generalversammlung zu diskutieren und dort m\u00f6gliche Sanktionen voranzubringen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":90,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Brantner, ich war auch sehr ersch\u00fcttert. Hier geht es ja um Chlorgas, das nicht unter die zu vernichtenden Chemiewaffen f\u00e4llt. Man lernt immer noch dazu. - Aber die Wirkung von Chlorgas ist ebenfalls katastrophal.\n\nWir haben leider hinnehmen m\u00fcssen, dass eine entsprechende UN-Resolution durch Russland und China verhindert worden ist. Aber ich kann Ihnen versichern: Wir bleiben am Ball.\n\nAuch auf EU-Ebene geht es um die Versch\u00e4rfung m\u00f6glicher Sanktionen. In Bezug darauf, inwieweit das wirklich etwas \u00e4ndert, habe ich zwar meine Zweifel, wie ich gestehen muss. Ich glaube aber, dass wir an dieser Stelle trotzdem nicht lockerlassen d\u00fcrfen und das auf allen Ebenen der Politik und in allen Gremien brandmarken m\u00fcssen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":91,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin Brantner, sind Sie zufrieden? - Sie haben noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":92,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":1524.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gerade gesagt, dass Sie sich nicht sicher sind, ob das etwas bringt. Eigentlich gibt es ja ein Chemiewaffenabkommen. Chlorgas f\u00e4llt allerdings nicht darunter. Inwieweit arbeiten Sie daran, das zu erweitern und Chlorgas dort eindeutig mit hinzuzuf\u00fcgen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":93,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Das scheint mir von der rechtlichen M\u00f6glichkeit der Kategorisierung her schwierig zu sein. Deshalb habe ich in den Diskussionen, die wir auch im Ausw\u00e4rtigen Amt f\u00fchren, den Blick noch einmal besonders auf die Frage gerichtet - darauf bezog sich dann auch meine Anmerkung -, ob eine Versch\u00e4rfung der Sanktionen m\u00f6glich ist und ob andere Sanktionsm\u00f6glichkeiten auf EU-Ebene weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das wird derzeit gepr\u00fcft.\n\nMeine Zweifel, die ich eben anmerkte, bezogen sich auf die Sanktionen. Wie Sie wissen, haben wir jetzt schon sehr zahlreiche und auch versch\u00e4rfte Sanktionen. Sie f\u00fchren nicht zu dem Ergebnis, das Sie sich w\u00fcnschen, das wir anstreben und das wir uns alle erhoffen.\n\nMeines Erachtens m\u00fcssen wir deshalb alles daransetzen - unabh\u00e4ngig von der Frage, ob es gelingt, weitere Verbote bzw. weitere Versch\u00e4rfungen herbeizuf\u00fchren -, dass dieser so m\u00fchselige Prozess, der jetzt in Genf wieder in Gang gekommen ist, fortgesetzt wird und dass substanzielle Fragen dann auch miteinander er\u00f6rtert werden. Es geht um die Menschen und deren Schicksal. Und das, was sich dort abspielt, ist grauenhaft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":94,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir haben noch eine Zusatzfrage des Kollegen van Aken. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jan-van-aken","sequence":95,"sitzung":220,"speaker":"Jan van Aken (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jan van Aken","speaker_fp":"jan-van-aken","speaker_key":1280.0,"speaker_party":"linke","text":"Dieser UN-Bericht ist ja eindeutig: Einige der Chemiewaffeneins\u00e4tze in Syrien werden dem sogenannten IS zugewiesen, andere eindeutig dem Regime. - Jetzt befindet sich das Regime ja in dem Prozess zum Beitritt zur Chemiewaffenkonvention. Meine Frage lautet: Welche Auswirkungen hat das eigentlich im Exekutivrat der OVCW? Was passiert dort? Wird das dort thematisiert? Wird der Beitritt Syriens bzw. die Ratifizierung der Chemiewaffenkonvention durch Syrien infrage gestellt? Welche Konsequenzen hat das dort?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":96,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege van Aken, das habe ich vor dieser Fragestunde nicht abgeklopft; aber ich teile Ihnen das gerne mit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":97,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 7 des Abgeordneten Omid Nouripour, die Fragen 8 und 9 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu sowie die Fragen 10 und 11 der Abgeordneten Tabea R\u00f6\u00dfner werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 12 der Abgeordneten Inge H\u00f6ger auf:\n\nIn welcher Form (bitte genaue Angaben) hat die Bundeskanzlerin im Rahmen ihres Besuches in \u00c4gypten die \u00e4gyptische Regierung vor dem fortgesetzten Abbau von Menschenrechten durch die vom Machthaber Abdel Fattah el-Sisi zu unterzeichnende Nichtregierungsorganisationsgesetzgebung gewarnt, und welche Form von Sicherheitskooperation (milit\u00e4risch oder polizeilich) besteht zwischen der Bundesrepublik Deutschland und \u00c4gypten?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin. Sie sind heute sehr gefragt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":98,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, das sind ja auch politische Fragen, die uns alle derzeit sehr intensiv bewegen. - Frau Kollegin H\u00f6ger, ich darf Ihnen wie folgt antworten: Bei ihrem Besuch in Kairo hat die Bundeskanzlerin Dr. Angela Merkel die Lage der Menschenrechte und der Zivilgesellschaft in \u00c4gypten als zentrales Thema angesprochen. Ein Schwerpunkt ihrer Gespr\u00e4che lag auf der Situation der deutschen politischen Stiftungen, die selbst und \u00fcber ihre lokalen Partner einen wichtigen Beitrag zur Demokratief\u00f6rderung, zur politischen Partizipation und zum zivilgesellschaftlichen Engagement leisten. Gespr\u00e4che mit Menschenrechtsaktivistinnen und -aktivisten und Vertreterinnen und Vertretern der Zivilgesellschaft waren wesentlicher Bestandteil des Programms.\n\n\u00dcber den Entwurf eines neuen NGO-Gesetzes ist die Bundesregierung besonders besorgt. Das Gesetz schr\u00e4nkt die Freiheiten der Zivilgesellschaft in \u00c4gypten in empfindlicher Weise ein. Auch die Bundeskanzlerin hat den Entwurf eines neuen NGO-Gesetzes gegen\u00fcber Staatspr\u00e4sident el-Sisi angesprochen. Sie hat insbesondere auf die Bedeutung hingewiesen, die wir freien Medien, Rechtsstaatlichkeit, politischen Mitwirkungsrechten und einer aktiven Zivilgesellschaft f\u00fcr eine gute Entwicklung und die Stabilit\u00e4t des Landes beimessen. Sie hat auch bessere Arbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschenrechtsorganisationen und NGOs gefordert und dabei auch konkrete F\u00e4lle angesprochen.\n\nIm Bereich der polizeilichen Zusammenarbeit haben Deutschland und \u00c4gypten am 11. Juli 2016 ein Sicherheitsabkommen unterzeichnet. Es dient dazu, die Zusammenarbeit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden insbesondere bei der Bek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t und des Terrorismus zu verbessern und dadurch die innere Sicherheit beider Staaten zu erh\u00f6hen. Das Abkommen ist bislang noch nicht in Kraft getreten. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzt Deutschland \u00c4gypten durch Einzelma\u00dfnahmen im Bereich der polizeilichen Aufbau- und Ausstattungshilfe.\n\nDie milit\u00e4rische Zusammenarbeit mit \u00c4gypten beschr\u00e4nkt sich auf das Angebot von Lehrgangspl\u00e4tzen in Deutschland im Rahmen der milit\u00e4rischen Ausbildungshilfe. F\u00fcr 2017 sind unter anderem ein Erfahrungsaustausch im Bereich der Bek\u00e4mpfung improvisierter Sprengfallen, ein Seminar zur inneren F\u00fchrung sowie Informationsbesuche beim \u00e4gyptischen Sanit\u00e4tsdienst vorgesehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":99,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin H\u00f6ger, Sie haben bestimmt eine Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":100,"sitzung":220,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Vielen Dank, Frau Staatsministerin. Ich habe eine Nachfrage zu einer konkreten NGO. Das \u00e4gyptische Al Nadeem Center, ein Menschenrechtszentrum f\u00fcr Folteropfer, das allein f\u00fcr Februar die T\u00f6tung oder Ermordung von 107 Menschen festgestellt hatte, wurde inzwischen geschlossen. Hat die Bundeskanzlerin nachgefragt, wie diese NGO weiterarbeiten kann, weil sie eine sehr wichtige menschenrechtspolitische Arbeit leistet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":101,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ich verstehe, dass Sie danach fragen. Solche Gespr\u00e4che werden in der Regel vertraulich gehandhabt; aber ich darf Ihnen sagen, dass die Bundeskanzlerin auch sehr konkret nachgefragt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":102,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zwischenfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":103,"sitzung":220,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich h\u00e4tte noch eine Nachfrage zu dem Sicherheitsabkommen bzw. der bisherigen Zusammenarbeit mit der Polizei. Das \u00e4gyptische Regime ist ja f\u00fcr Folterungen im Gef\u00e4ngnis und andere schwere Menschenrechtsverletzungen bekannt. Wie k\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass die Polizei, die Sie mit ausbilden, an solchen Menschenrechtsverletzungen beteiligt ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":104,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist eine Frage, die uns im Vorfeld des Abkommens nat\u00fcrlich schon sehr bewegt hat und die f\u00fcr alle Sicherheitsabkommen gilt. Wir werden ja nachher \u00fcber Tunesien sprechen. Daher darf ich Ihnen sagen: Wenn Sie diese Fragen auch bezogen auf Tunesien haben, werde ich sie in gleicher Weise beantworten.\n\nDas Sicherheitsabkommen mit \u00c4gypten - analog Tunesien - sieht vor, dass die Zusammenarbeit der Vertragsparteien in allen Bereichen nach den Ma\u00dfgaben ihres jeweiligen innerstaatlichen Rechts erfolgt. Das hei\u00dft, es enth\u00e4lt eine allgemeine Vorbehaltsklausel zur Ablehnung der Zusammenarbeit, wenn diese in Widerspruch zum innerstaatlichen Recht einer Vertragspartei steht. Eine Anwendung des Vertrags ist also bei drohenden Menschenrechtsverletzungen ausgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":105,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir kommen dann zur Frage 13 der Abgeordneten Inge H\u00f6ger:\n\nWelche Sicherheitskooperationen (milit\u00e4risch oder polizeilich) bestehen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Tunesien?\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Staatsministerin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":106,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich darf Ihnen wie folgt antworten: Im September 2016 hat die Bundesregierung ein Sicherheitsabkommen mit Tunesien unterzeichnet. Das Abkommen ist bislang noch nicht in Kraft getreten. Es dient dazu, die Zusammenarbeit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden insbesondere bei der Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t und des Terrorismus zu verbessern und dadurch die innere Sicherheit beider Staaten zu erh\u00f6hen.\n\nZudem ist Tunesien eines von f\u00fcnf Schwerpunktl\u00e4ndern der im Jahr 2016 erstmals aufgelegten Ert\u00fcchtigungsinitiative. Im Jahr 2016 wurden Projekte im Wert von 17,5 Millionen Euro durchgef\u00fchrt. F\u00fcr 2017 sind Projekte im Wert von 30,7 Millionen Euro geplant. Bei den Projekten geht es unter anderem um die Sicherung der Grenzen zu Libyen, um die Grenzpolizei und den Polizeiaufbau allgemein. Ich kann Ihnen auch die Betr\u00e4ge nennen: im ersten Fall 16 Millionen Euro, im zweiten 2,1 Millionen Euro und im dritten 0,5 Millionen Euro.\n\nTunesien ist auch Schwerpunktland des 2017 anlaufenden vierj\u00e4hrigen Programms zur polizeilichen Ausbildungs- und Ausstattungshilfe. Das Projektvolumen f\u00fcr Tunesien betr\u00e4gt allein 2017 circa 2,7 Millionen Euro. Die Schwerpunkte sind Grenzmanagement, Aus- und Fortbildung, F\u00fchrungsmanagement und kriminalpolizeiliche Spurensicherung.\n\nZudem werden seit 2004 im Rahmen bilateraler Jahresprogramme zahlreiche Kooperationsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt. Das Programm 2017 beinhaltet unter anderem Ma\u00dfnahmen zum Kampf gegen improvisierte Sprengfallen, zur allgemeinen Stabsoffiziersausbildung, zur Seeraum- und K\u00fcsten\u00fcberwachung sowie ein Seminar zu Streitkr\u00e4ften in der Demokratie.\n\nTunesien erh\u00e4lt schlie\u00dflich seit 1972 milit\u00e4rische Ausbildungshilfe. Bisher schlossen 400 tunesische Soldaten eine Ausbildung in Deutschland erfolgreich ab. Schwerpunkt ist die Technikerausbildung.\n\nIn Tunesien wurde ein Polizeiprojektb\u00fcro eingerichtet. Inhaltliche Schwerpunkte liegen auf dem Grenzmanagement, der Aus- und Fortbildung, der Dokumenten- und Urkundensicherheit, der maritimen Sicherheit, der Schulpartnerschaften, dem Sachbeweis und der Ausbildung von F\u00fchrungskr\u00e4ften. Zudem gibt es erg\u00e4nzende Ausstattungshilfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":107,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Kollegin H\u00f6ger, Ihre Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":108,"sitzung":220,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die sehr ausf\u00fchrliche Antwort. - Ich habe eine Nachfrage zu der sogenannten Ert\u00fcchtigungsinitiative. In diesem Rahmen sind der tunesischen Regierung elektronische Grenz\u00fcberwachungsanlagen geschenkt worden. Die Firma Airbus, die diese Anlagen installiert hat bzw. herstellt, bewirbt die Anlagen auf ihrer Webseite als besonders zur Migrationskontrolle geeignet. Geht es Ihnen im Rahmen dieser Ert\u00fcchtigungsinitiative um Unterst\u00fctzung der Grenzsicherung, oder geht es Ihnen vorrangig um die Begrenzung von Migrationsbewegungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":109,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Bei der Ert\u00fcchtigungsinitiative - das habe ich Ihnen ja gesagt - geht es um die Sicherung der Grenze zu Libyen, die Grenzpolizei und den Polizeiaufbau allgemein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":110,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":111,"sitzung":220,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben im Rahmen der milit\u00e4rischen Grenz\u00fcberwachung in Tunesien den Aufbau von Polizeistationen entlang der Grenze zu Libyen gef\u00f6rdert und monetisiert. Inzwischen plant die Europ\u00e4ische Union, an der libyschen Grenze ein Fl\u00fcchtlingslager f\u00fcr aus der EU Abgeschobene aufzubauen. Steht das miteinander in Verbindung, und welche \u00dcberlegungen stellt die Bundesregierung zu dem Bau dieses Fl\u00fcchtlingslagers an?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-maria-bohmer","sequence":112,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Maria B\u00f6hmer, Staatsministerin im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Dr. Maria B\u00f6hmer","speaker_fp":"maria-bohmer","speaker_key":1862.0,"speaker_party":null,"text":"Ein solcher Zusammenhang ist mir nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":113,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Da die Kollegin Da\u011fdelen um schriftliche Beantwortung der Frage 14 gebeten hat, Frau Staatsministerin, bedanke ich mich bei Ihnen f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. Wir schlie\u00dfen diesen Gesch\u00e4ftsbereich ab.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern auf. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Frings - - Krings zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764556,"profile_url":null,"sequence":114,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":115,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"- Das war eine Freud\u2019sche Fehlleistung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":116,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie heute Morgen Kohlen geklaut, Frau Pr\u00e4sidentin?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":117,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"- Man denkt eben immer ans Fringsen, weil es ja um das Innere geht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":118,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beim Inneren denken Sie ans Fringsen? Interessant!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":119,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 15 der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 16 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWarum beantwortet die Bundesregierung den zweiten Teil meiner schriftlichen Frage 13 auf Bundestagsdrucksache 18\/11220 nicht, der lautete, warum die im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum (GTAZ) am 2. November 2016 vereinbarte Pr\u00fcfung der Erkenntnisse durch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) beim marokkanischen Nachrichtendienst vollst\u00e4ndig unterblieb, und wer hat diese Nichterf\u00fcllung der im GTAZ am 2. November 2016 (also sechs Wochen vor dem Anschlag in Berlin) \u00fcbernommenen Aufgabe, die vier Mitteilungen aus Marokko vom 19. September, 11. Oktober, 13. Oktober, 26. Oktober 2016 mit Erkenntnissen zu deutschlandfeindlichen \u00c4u\u00dferungen Anis Amris, zu einem Projekt, das er ausf\u00fchrt, und zu IS-Anh\u00e4ngern in Berlin, bei denen er unterkommt, zu pr\u00fcfen, veranlasst bzw. zu verantworten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":120,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es ist schon richtig: Das Innenministerium ist ja sowohl das Sicherheits- als auch das Kirchenministerium. Insofern kann sich bei \u201eFrings\u201c der doppelte Vergleich schon anbieten. Auch als Protestant betrachte ich das als durchaus ehrbaren Versprecher.\n\nLieber Herr Kollege Str\u00f6bele, die Antwort auf Ihre Frage ist nicht, wie Sie unterstellen, unterblieben. Sie ist im Kontext der Antwort sehr wohl zu verstehen. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber gebe ich diese gern noch einmal wieder, um Missverst\u00e4ndnisse, die Sie angesprochen haben, auszur\u00e4umen.\n\nBei den Meldungen des marokkanischen Nachrichtendienstes handelte es sich um Erkenntnisanfragen. In der Regel werden mit einer Erkenntnisanfrage nat\u00fcrlich auch Erkenntnisse \u00fcbermittelt. So war es auch hier. Nach Abw\u00e4gung des Informationsinteresses im GTAZ, also im Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum, wurde zun\u00e4chst eine Erkenntnisanfrage an einen anderen Nachrichtendienst gestellt, um die Informationen weiter anzureichern oder bewerten zu k\u00f6nnen. Dies geschah nicht zuletzt, weil die Mitteilungen nach einer gemeinsamen Bewertung der Sicherheitsbeh\u00f6rden keine konkretisierenden Informationen enthielten und f\u00fcr eine weiter gehende Gef\u00e4hrdungsbewertung nicht geeignet waren.\n\nDiese Vorgehensweise ist nicht un\u00fcblich, sondern regelm\u00e4\u00dfige Praxis. Die \u00dcberpr\u00fcfung von Informationen ausl\u00e4ndischer Partner ist nachrichtendienstliches Tagesgesch\u00e4ft; das wissen Sie als langj\u00e4hriger Kontrolleur. Dabei obliegt die Art der Vorgehensweise nat\u00fcrlich dem Nachrichtendienst, hier dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Das BfV hat die Informationen in diesem Fall vorerst \u00fcber Dritte bewerten lassen. Diese Vorgehensweise entspricht, wie bereits ausgef\u00fchrt, zu Recht und mit guten Gr\u00fcnden der g\u00e4ngigen Praxis. Weitere, vor allem inhaltliche Angaben zur Arbeit der Nachrichtendienste kann ich in diesem Rahmen aus den Ihnen bekannten Gr\u00fcnden nat\u00fcrlich nicht machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":121,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Herr Kollege Str\u00f6bele, ich sehe, Sie sind nicht zufrieden. Sie haben die Gelegenheit zu zwei Nachfragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":122,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie dr\u00fccken sich weiter. Ich habe Ihnen doch vorgehalten - das k\u00f6nnen Sie auch nachlesen -, dass in der Chronologie unter dem 2. November 2016 der Satz steht: \u201eBundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz pr\u00fcft\u201c, und zwar nicht irgendwo, bei irgendwem, sondern bei marokkanischen Beh\u00f6rden. Dabei geht es um die Meldungen, die da gekommen sind. Das andere, was Sie sagen, stimmt ja alles. Aber dieser Pr\u00fcfauftrag, der eindeutig und klar ist, wurde nicht ausgef\u00fchrt. Dazu habe ich die Frage gestellt: Warum nicht, und wer hat das entschieden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":123,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege, ich habe doch gerade ausgef\u00fchrt, dass die \u00dcberpr\u00fcfung - unabh\u00e4ngig davon, was urspr\u00fcnglich im GTAZ angedacht worden ist -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":124,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bei den marokkanischen Beh\u00f6rden!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":125,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"nat\u00fcrlich auf eine solche Art und Weise durchgef\u00fchrt werden muss, dass sie etwas bringt, dass sie zielf\u00fchrend ist, dass die Informationen dadurch wirklich werthaltiger werden. Die Fachleute im entsprechenden Dienst waren offenbar nicht der Auffassung, dass dies der richtige Weg ist, und haben einen anderen Weg eingeschlagen, der erfolgversprechender war. Das war gut so, weil sie das fachlich nat\u00fcrlich eher bewerten k\u00f6nnen als eine Gruppe, die vielleicht nicht so sehr im operativen Gesch\u00e4ft t\u00e4tig ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":126,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, die zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":127,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das befriedigt mich \u00fcberhaupt nicht. - Sie sagen, die Fachleute haben das gemacht. Aber warum werden im GTAZ als Adressat dieser Pr\u00fcfung ganz eindeutig die marokkanischen Beh\u00f6rden genannt? Es stimmt auch nicht, dass diese Meldungen oder Erkenntnisse, die der eigenen Anfrage beigef\u00fcgt waren, nichts Neues erbracht h\u00e4tten. Da war sensationell Neues dabei, zum Beispiel, dass Amri ein Projekt ausf\u00fchrt. Da m\u00fcssen doch - es geht schlie\u00dflich um einen H\u00f6chstgef\u00e4hrder - alle Alarmglocken klingeln: Was ist das f\u00fcr ein Projekt, wo haben die das her, und was kann das bedeuten? - Vielleicht ging es bei diesem Projekt um den Anschlag auf dem Weihnachtsmarkt in Berlin. Man konnte doch nur bei den marokkanischen Beh\u00f6rden herausbekommen, was das zu bedeuten hat und woher das stammt. Warum haben Sie das nicht gemacht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":128,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, nat\u00fcrlich hat man diese Hinweise ernst genommen. Gerade deshalb hat man den Weg gew\u00e4hlt, der die bestm\u00f6gliche Kl\u00e4rung versprach, und das war eben der Weg, den man hier aus fachlicher Sicht eingeschlagen hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":129,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 17 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zu Inhalt und Herkunft der Erkenntnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes, Bundesnachrichtendienst, BfV, Bundeskriminalamt, aus den beiden libyschen Telefonnummern, die im Februar 2016 bei Anis Amri sichergestellt wurden (Chronologie vom 17. Februar 2016), sowie zu dem Zeitpunkt deren jeweiliger Erlangung bis zum Anschlag in Berlin am 19. Dezember 2016, und welche Informationen aus Erkenntnissen zu den libyschen Telefonnummern hat sie nicht nur an Tunesien im Februar 2016, wie ausweislich des Protokolls der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings in der Fragestunde vom 15. Februar 2017 in der Antwort auf meine Frage 22 behauptete, sondern bis zum 19. Dezember 2016 auch an andere ausl\u00e4ndische Beh\u00f6rden weitergegeben (bitte L\u00e4nder, Beh\u00f6rde, Zeitpunkt der Weitergabe angeben)?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":130,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, sehr gerne. - Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege! Meine Damen und Herren! Wie ich der Fragestellung entnehmen kann, gibt es zu dem Komplex der libyschen Rufnummern ganz offenbar einen andauernden Informationsbedarf. Ich komme dem gerne nach und will das noch einmal zusammenh\u00e4ngend in einigen S\u00e4tzen darstellen.\n\nBei Anis Amri wurde im Februar 2016 im Zuge einer Personenkontrolle im Zentralen Omnibusbahnhof in Berlin ein mitgef\u00fchrtes Mobiltelefon aufgrund einer INPOL-Ausschreibung zur Eigentumssicherung sichergestellt und durch das Landeskriminalamt Berlin mit Unterst\u00fctzung des Landeskriminalamtes Nordrhein-Westfalen ausgewertet. Die Auswertung des Mobiltelefons ergab keine Hinweise auf Anschlagsplanungen oder sonstige Straftaten. Im GTAZ wurden im Februar 2016 die bis dahin vorliegenden Erkenntnisse zu Amri ausgetauscht und die weitere Vorgehensweise abgestimmt. Die Zust\u00e4ndigkeit zur Gefahrenabwehr lag beim Landeskriminalamt Berlin. Das Bundeskriminalamt wurde in Amtshilfe um Sicherung der Inhalte des sichergestellten Mobilfunkger\u00e4tes gebeten.\n\nDurch das Bundeskriminalamt wurden daraufhin im Rahmen der Auswertung und der Zentralstellenfunktion im Februar 2016 zwei libysche Kontaktrufnummern des Amri an Tunesien \u00fcbermittelt. Die tunesischen Beh\u00f6rden wurden gebeten, zu pr\u00fcfen, ob zu Anis Amri, den genutzten Alias-Personalien sowie den genannten libyschen Telefonnummern Erkenntnisse vorliegen. Dabei haben alle durchgef\u00fchrten Abkl\u00e4rungen zu den in Rede stehenden Rufnummern keinen Tatzusammenhang ergeben.\n\nDas sind alle vorliegenden Informationen aus der Befassung der Sicherheitsbeh\u00f6rden zum Fall Amri im Zusammenhang mit den libyschen Rufnummern, die ich Ihnen hier auf diesem Weg mitteilen kann.\n\nIch kann inzwischen erkennen, dass Ihre Frage auch auf die Arbeit und den Umgang der Nachrichtendienste abzielt. Hierzu kann ich Ihnen aber - das wissen Sie ja bestens - aus Gr\u00fcnden des Staatswohls keine offenen Angaben machen; denn dies w\u00fcrde die Arbeit der Nachrichtendienste gef\u00e4hrden und gegen die Ihnen bekannte \u201eThird Party Rule\u201c versto\u00dfen. Dennoch k\u00f6nnen Sie gewiss sein, dass alle Informationen hierzu bereits ausf\u00fchrlich - und die Unterlagen im Original - der Task Force des Parlamentarischen Kontrollgremiums zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind. Insofern empfehle ich gerade Ihnen eine Einsichtnahme in diese Unterlagen in dem daf\u00fcr vorgesehenen Gremium. Sie haben ja als Mitglied die M\u00f6glichkeit, das zu tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":131,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":132,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich w\u00fcrde ja gerne alle Akten einsehen, wenn sie da w\u00e4ren. Darum geht es jetzt aber nicht.\n\nSie behaupten, dass - die Nachrichtendienste lassen wir einen Augenblick beiseite - das Bundeskriminalamt und die LKAs keine anderen Erkenntnisse \u00fcber den Inhalt der Telefonate und \u00fcber den sonstigen Informationsaustausch, der mittels der Handys vorgenommen wurde, haben. Gab es also keine Informationen beim BKA oder bei den LKAs? Und warum teilen Sie sie hier nicht mit, wenn es welche gegeben hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":133,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe geschildert, wann welche Informationen herausgegangen sind, und Sie haben jetzt noch einmal intensiv nachgefragt; das verstehe ich auch. Ich habe dargelegt, dass das Bundeskriminalamt erst nach dem Vorfall Informationen an andere Dienste, die Sie hier angesprochen haben, weitergegeben hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764576,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":134,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, noch eine weitere Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":135,"sitzung":220,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Gibt es au\u00dfer den beiden Handys noch andere Handys, die bei Amri gefunden worden sind und libysche Telefonnummern enthielten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":136,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, das kann ich Ihnen aus dem Stegreif nicht beantworten. Mir sind dar\u00fcber keine Kenntnisse zugetragen worden. Ich kann das gerne noch einmal abkl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":137,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Frage 18 des Kollegen Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Fragen 19 und 20 des Kollegen Andrej Hunko, die Frage 21 der Kollegin Sevim Da\u011fdelen und die Frage 22 der Kollegin Beate Walter-Rosenheimer werden schriftlich beantwortet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":138,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zu Frage 23 des Abgeordneten Volker Beck:\n\nIn wie vielen F\u00e4llen wurde nach Kenntnis der Bundesregierung in den Jahren 2016 und 2017 Staatsangeh\u00f6rigen aus Staaten, in denen die Apostasie (Konversion vom Islam zu einer anderen Religion) strafbar ist, trotz ihrer nach der Einreise erfolgten Taufe und der fortbestehenden Mitgliedschaft in einer christlichen Kirche die Abschiebung angedroht, und in wie vielen F\u00e4llen ist die Abschiebung erfolgt (bitte nach Herkunftsstaaten aufschl\u00fcsseln)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":139,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Beck, Erkenntnisse im Sinne der Fragestellung liegen der Bundesregierung nicht vor. Derartige Sachverhalte werden weder im Ausl\u00e4nderzentralregister noch in der Asylgesch\u00e4ftsstatistik des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge noch in den Statistiken der Bundespolizei gesondert erfasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764582,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":140,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, Sie haben die M\u00f6glichkeit, nachzufragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":141,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist bedauerlich, dass ich offensichtlich mehr wei\u00df als die Bundesregierung; aber das kann ja mal vorkommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764584,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":142,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin gespannt, was Sie uns so erz\u00e4hlen k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":143,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da Sie hier ja schon als Kardinal Frings tituliert wurden, hoffe ich, dass Sie auch ein gewisses Ma\u00df an Empathie f\u00fcr verfolgte Christen aus L\u00e4ndern mitbringen, wo auf Apostasie die Todesstrafe steht. - Mir sind zwei F\u00e4lle von getauften Iranern aus dem Kirchensprengel Soest bekannt, die nach ihrer Taufe in der evangelischen Kirche - das ist nicht irgendein obskurer Klub - Abschiebeandrohungen bekommen haben. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie mit mir der Auffassung sind, dass man getaufte Christen, denen man Apostasie vorwerfen kann, nicht in L\u00e4nder zur\u00fcckschicken kann, in denen dies unter Todesstrafe steht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":144,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielleicht sollten wir f\u00fcr alle anderen noch einmal erkl\u00e4ren: Apostasie ist - jedenfalls in diesem konkreten Fall - der Abfall vom Islam.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":145,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich ist es der Abfall vom Glauben, in dem Fall aber vom Islam!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":146,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Das steht in manchen L\u00e4ndern unter Strafe, bis hin zur Androhung von Strafen entsprechend einem Kapitalverbrechen. Es gibt hier aber erfreulicherweise positive Entwicklungen. Dabei denke ich an die neuesten Nachrichten aus Marokko, wo man offenbar von der \u00c4chtung der Apostasie abr\u00fcckt. Sie ist allerdings in der Tat in vielen L\u00e4ndern ein sehr ernster Vorwurf.\n\nMan muss sich jetzt das ganze Verfahren anschauen: Den Entscheidern des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge liegen f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Asylantr\u00e4ge von zum Christentum konvertierten Antragstellern immer umfangreiche Informationen auch \u00fcber die Lage in den Herkunftsl\u00e4ndern vor, also ob dort die freie Aus\u00fcbung des Christentums m\u00f6glich ist oder nicht und welche Sanktionen drohen. Ist der Antragsteller getauft worden, hat die Kirche zuvor bereits die Ernsthaftigkeit des Glaubens\u00fcbertritts gepr\u00fcft; davon gehen wir jedenfalls aus. Dies wird nach Mitteilung des Bundesamts f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge von ihm auch nicht infrage gestellt und erneut gepr\u00fcft. Das Bundesamt pr\u00fcft im Rahmen des Asylverfahrens vielmehr, ob christlichen wie auch allen anderen Antragstellern bei R\u00fcckkehr in ihr Herkunftsland wegen ihres Glaubens Verfolgung droht. Dies gilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr Antragsteller, die bereits in ihrem Herkunftsland Christen waren - das gibt es ja auch -, wie auch f\u00fcr Konvertiten, die in Deutschland zum christlichen Glauben \u00fcbergetreten sind. Im Rahmen der pers\u00f6nlichen Anh\u00f6rung - die, glaube ich, sehr wichtig ist - pr\u00fcft das BAMF dar\u00fcber hinaus im Einzelfall, wie der Antragsteller seinen Glauben in Deutschland lebt, um daraus Schlussfolgerungen ziehen zu k\u00f6nnen, wie er sich bei seiner R\u00fcckkehr ins Herkunftsland voraussichtlich verhalten wird und ob daraus konkret eine Verfolgungsgefahr entsteht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":147,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":148,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"So weit, so b\u00fcrokratisch. - Mir geht es ganz konkret um Personen. Wir sind uns sicher einig, dass im Iran Menschen, die im Christentum aufgewachsen sind, in der Regel keiner Verfolgung ausgesetzt sind, zumindest, wenn sie den etablierten orthodoxen oder katholischen Kirchen angeh\u00f6ren. Bei Protestanten sieht das aber schon anders aus, und g\u00e4nzlich anders sieht es bei Konvertierten aus. Teilen Sie mit mir die Auffassung, dass wir keine hier getauften Christen in den Iran zur\u00fcckschicken k\u00f6nnen, weil ihnen dort ansonsten die Todesstrafe droht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":149,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"In bestimmten L\u00e4ndern - Sie haben eben eines genannt - -","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":150,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es handelt sich um zwei Menschen aus dem Iran, beide in Soest!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":151,"sitzung":220,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich will versuchen, darauf zu antworten, und schaue mir die konkreten F\u00e4lle gerne auch noch einmal an.\n\nBei der Antwort auf Ihre Frage handelte es sich nicht um B\u00fcrokratendeutsch, sondern schon um eine klare Differenzierung. Ich glaube, grunds\u00e4tzlich - das gilt f\u00fcr viele F\u00e4lle - w\u00fcrde die Taufe dazu f\u00fchren, dass eine Abschiebung in solche L\u00e4nder gar nicht m\u00f6glich ist. Vielleicht ist sogar Asyl bzw. der Fl\u00fcchtlingsstatus zu gew\u00e4hren. Es gibt aber auch F\u00e4lle - die sind dokumentiert, teilweise auch gerichtlich -, wo man sich zum Zeitpunkt der Taufe zwar hat ernsthaft taufen lassen, diesen Glauben allerdings \u00fcberhaupt nicht auslebt. Insofern w\u00fcrde jemandem, der den Glauben in Deutschland nicht auslebt, auch im Heimatland keine Verfolgung drohen. Jedenfalls sind solche Konstellationen vorstellbar. Deshalb w\u00fcrde ich mich in Bezug auf eine ganz generelle Aussage zur\u00fcckhalten. Ich sage aber: Abgesehen von diesen F\u00e4llen ist es richtig, dass die Taufe nat\u00fcrlich ein sehr starker Hinweis darauf ist, dass asylrechtlich entsprechend verfahren werden muss.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":152,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich w\u00fcrde sagen, wir k\u00fcmmern uns beide um diese beiden F\u00e4lle!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":153,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir sind damit am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Ich bedanke mich bei Staatssekret\u00e4r Krings f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange bereit.\n\nIch rufe die Frage 24 des Abgeordneten Volker Beck auf:\n\nInwiefern erw\u00e4gt die Bundesregierung, das Protokoll Nummer 12 zur Konvention zum Schutz der Menschenrechte und Grundfreiheiten \u00fcber das Diskriminierungsverbot vom 4. November 2000 zu ratifizieren, und wie rechtfertigt sie, dass dies bislang nicht geschehen ist, vor dem Hintergrund der am 28. Februar 2017 ver\u00f6ffentlichten Stellungnahme der Europ\u00e4ischen Kommission gegen Rassismus und Intoleranz, die dies bem\u00e4ngelt (www.coe.int\/t\/dghl\/monitoring\/ecri\/Country-by-Country\/Germany\/DEU-IFU-V-2017-006-ENG.pdf)?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":154,"sitzung":220,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Deutschland bleibt bei seiner Haltung, das Protokoll Nummer 12 zur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht zu ratifizieren.\n\nBis heute haben von den 47 Mitgliedstaaten des Europarats 26 das Protokoll nicht ratifiziert; 9 Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union haben es nicht einmal gezeichnet. Das sind die Staaten Bulgarien, D\u00e4nemark, Frankreich, Litauen, Monaco, Polen, Schweden, die Schweiz und das Vereinigte K\u00f6nigreich. Deutschland hat das Protokoll am Tag der Auflegung zur Zeichnung zwar unterzeichnet, aber bisher nicht ratifiziert.\n\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr diese Entscheidung ist, dass bestimmte Unterscheidungen, die das deutsche Recht mit Blick auf die Nationalit\u00e4t macht, vom EGMR, dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte, als Versto\u00df gegen das generelle Diskriminierungsverbot nach Artikel 1 des Protokolls Nummer 12 eingestuft werden k\u00f6nnten. Das Verbot der Diskriminierung in Artikel 1 des Protokolls Nummer 12 er\u00f6ffnet sehr weitreichende Auslegungsm\u00f6glichkeiten, nicht zuletzt aufgrund des weitgefassten Kriteriums der Diskriminierung aufgrund eines sogenannten sonstigen Status. Konkrete Auslegungsvorgaben des EGMR liegen dazu bisher nicht vor. Vor diesem Hintergrund bleibt die Bundesregierung bei ihrer abwartenden Haltung, bis sich eine klare Rechtsprechungslinie des EGMR zur Auslegung des Artikels 1 des Protokolls Nummer 12 entwickelt hat.\n\nUnabh\u00e4ngig davon ist darauf hinzuweisen, dass die geltende deutsche Rechtsordnung Diskriminierungen bereits umfassend verbietet, insbesondere durch Artikel 3 des Grundgesetzes, an den Gesetzgebung, Verwaltung und Rechtsprechung unmittelbar gebunden sind. Im Arbeits- und Zivilrecht gew\u00e4hrleistet das am 18. August 2006 in Kraft getretene Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz einen weitgehenden Diskriminierungsschutz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":155,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":156,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gerade beim Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz haben wir aber Diskriminierungsschutz auf zwei Niveaus: zum einen die Regelungen, die wir aufgrund von Richtlinien umzusetzen gezwungen sind, zum anderen fehlen uns Regelungen, weil die Bundesregierung die entsprechende Richtlinie blockiert, etwa f\u00fcr das Zivilrecht. Da haben wir ein Zweiklassenrecht.\n\nIch verstehe \u00fcberhaupt nicht, warum Sie den \u201esonstigen Status\u201c im Zusatzprotokoll neu f\u00fcr sich entdecken. Ist Ihnen bekannt, dass Artikel 14 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention, das allgemeine Diskriminierungsverbot der geltenden Konvention, diesen Begriff bereits enth\u00e4lt? Was hat das f\u00fcr die Positionierung, die Sie gerade vorgetragen haben, f\u00fcr Auswirkungen? Von Anfang an stand das drin. - Ich sehe an Ihrem verdutzten Gesicht, dass Ihnen das nicht bekannt war. Aber dann war Ihr ganzer Vortrag neben der Sache.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":157,"sitzung":220,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, an der Position der Bundesregierung hat sich durch Ihre Ausf\u00fchrungen sicher nichts ge\u00e4ndert. Ich weise noch einmal darauf hin, dass Defizite im praktischen Bereich, die durch eine Ratifizierung beseitigt werden k\u00f6nnten, in Deutschland nicht nachgewiesen werden konnten. Das ist ein weiterer Grund f\u00fcr die Bundesregierung, bei ihrer Haltung zu bleiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":158,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, noch eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":159,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re zumindest ein neues Verh\u00e4ltnis der Bundesregierung gegen\u00fcber internationalen Menschenrechtskonventionen. Ist es in Zukunft so, dass wir nur noch unterzeichnen, wenn wir erheblichen Umsetzungsbedarf haben? Ich habe es immer so verstanden, dass wir zur Durchsetzung von Menschenrechten auf internationaler Ebene gerade dann unterzeichnungsfreudig sind, wenn dem kein Umsetzungsbedarf oder rechtliche Bedenken entgegenstehen. Das w\u00e4re eine v\u00f6llig neue Positionierung der Bundesregierung, die Sie hier gerade vorgenommen haben. Ist das abgestimmt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":160,"sitzung":220,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, auch diese \u00c4u\u00dferungen sind nicht sensationell. Die Bundesregierung nimmt die Empfehlung internationaler Gremien stets sehr ernst und setzt sich mit ihnen auseinander, freilich nicht unkritisch. Keines der Gremien, die die Ratifikation des 12. Protokolls empfehlen, hat auf praktische Defizite in Deutschland hingewiesen, die durch eine solche Ratifikation beseitigt werden k\u00f6nnten. Das ist ein weiterer Grund, weshalb wir bei unserer seitherigen Position bleiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":161,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs angelangt. Herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwortung der Frage.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen auf. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 25 des Abgeordneten Manuel Sarrazin wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe deshalb die Frage 26 des Abgeordneten Uwe Kekeritz auf:\n\nInwiefern sind die von Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble in seinem Gastbeitrag in der Zeit angek\u00fcndigten Investitionspartnerschaften mit den f\u00fcnf afrikanischen L\u00e4ndern - Elfenbeink\u00fcste, Marokko, Ruanda, Senegal und Tunesien - im Rahmen des von ihm initiierten \u201eCompact with Africa\u201c (www.bundesregierung.de\/Content\/DE\/Namensbeitrag\/2017\/03\/2017-03-02-zeit-schaeuble.html) koh\u00e4rent mit dem \u201eMarshallplan\u201c von Bundesentwicklungsminister Dr. Gerd M\u00fcller, und wurden die aktuellen Pl\u00e4ne des Bundesfinanzministers vorab mit der Bundeskanzlerin und dem Bundesentwicklungsminister abgestimmt, ehe diese in der neunten Kalenderwoche die Elfenbeink\u00fcste und Tunesien besucht haben?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":162,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Kekeritz, die G-20-Partnerschaft mit Afrika ist ein zentrales Vorhaben im Rahmen der deutschen G-20-Pr\u00e4sidentschaft. Die G-20-Initiative im Finanzstrang der G 20 verfolgt das Ziel, Investitionspartnerschaften - das sind die sogenannten Compacts - zwischen einzelnen afrikanischen L\u00e4ndern, internationalen Organisationen wie etwa der Weltbank, der Afrikanischen Entwicklungsbank und dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds und gegebenenfalls bilateralen Partnern abzuschlie\u00dfen mit dem Ziel, die Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen zu verbessern. Diese Compact-Initiative ist nachfrageorientiert. Das hei\u00dft, die L\u00e4nder m\u00fcssen ihr Interesse und ihre Bereitschaft signalisieren, die Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen in ihrem Land zu verbessern. Die Initiative steht grunds\u00e4tzlich allen afrikanischen L\u00e4ndern offen.\n\nF\u00fcnf L\u00e4nder haben bisher starkes Interesse an der Initiative bekundet und dieses mit einem Schreiben an den Bundesminister der Finanzen unterstrichen. Das sind die Elfenbeink\u00fcste, Marokko, Ruanda, Senegal und Tunesien. Diese L\u00e4nder wurden daraufhin zum G-20-Treffen der Finanzminister und Notenbankgouverneure in Baden-Baden eingeladen und sollen auch an der G-20-Konferenz zur Afrika-Partnerschaft am 12. und 13. Juni 2017 teilnehmen.\n\nM\u00f6gliche deutsche Beitr\u00e4ge zu solchen Compacts werden gemeinsam von dem Bundesministerium der Finanzen und dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung konzipiert und nach Sachlage mit anderen Ressorts abgestimmt. Hierbei k\u00f6nnen die im Papier des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung \u201eAfrika und Europa - Neue Partnerschaft f\u00fcr Entwicklung, Frieden und Zukunft\u201c dargestellten Eckpunkte in die Diskussion mit einflie\u00dfen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":163,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt hat der Kollege Kekeritz die M\u00f6glichkeit, noch zwei Nachfragen zu stellen. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":164,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Eines der neuesten W\u00f6rter in der Regierung ist \u201eKoh\u00e4renz\u201c. Das hei\u00dft, die einzelnen Ministerien sollten m\u00f6glichst weit abgesprochen politische Initiativen ergreifen, und zwar nicht nur in der Bundesrepublik, sondern auch mit der EU oder dar\u00fcber hinaus. Dabei stellt sich die Frage, wie viele solcher Initiativen parallel sinnvoll sind. Es gibt bekanntlich den M\u00fcller\u2019schen Marshallplan, es gibt den Juncker\u2019schen Plan zur EIB, und jetzt gibt es noch den \u201eCompact with Africa\u201c auf G-20-Ebene. Wie korrelieren diese drei Pl\u00e4ne miteinander, wie ist das abgesprochen? Und warum bestand niemals der Versuch, diese drei Initiativen zu vereinigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":165,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal habe ich den Eindruck, Herr Kollege Kekeritz, dass das Verhalten und die Handlungsweise der Bundesregierung koh\u00e4rent sind, weil die drei Initiativen, die Sie in Ihrer Frage angesprochen haben, miteinander korrelieren und miteinander abgestimmt sind, aber jeweils unterschiedliche Zielrichtungen haben.\n\nBei der G-20-Initiative, die unser Haus vorantreibt, geht es darum, dass wir auf Ebene der G 20 ein gemeinsames Vorgehen organisieren. Es geht also weniger um Beitr\u00e4ge, die die Bundesrepublik Deutschland direkt aus \u00f6ffentlichen Mitteln leistet, sondern um ein abgestimmtes Vorhaben auf G-20-Ebene. Wir zielen darauf, Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen in Afrika zu verbessern, und wollen dazu animieren, dass bereits existierende internationale Organisationen sich in diesem Sinne an Investitionen privater Natur oder Infrastrukturinvestitionen in Afrika beteiligen.\n\nWenn die Frage gestellt werden sollte, inwieweit die Bundesrepublik Deutschland sich aus \u00f6ffentlichen Mitteln beteiligt: Das k\u00f6nnte im Rahmen dessen erfolgen, was der Kollege M\u00fcller vorgeschlagen hat und Sie in Ihrer Frage als Marshallplan f\u00fcr Afrika bezeichnet haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":166,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mit Afrika!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":167,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00fcrde sozusagen erg\u00e4nzend in dieses Konzept passen und w\u00e4re dann ein origin\u00e4r deutscher Beitrag in diesem Zusammenhang. Selbstverst\u00e4ndlich kann sich im Geleitzug internationaler Organisationen auch die Europ\u00e4ische Union einbringen. Dort w\u00e4re der dritte Teil, den Sie angesprochen haben, als Initiative m\u00f6glich.\n\nInsofern passen die Dinge in der Struktur sehr gut zueinander.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":168,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":169,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Diese Antwort h\u00e4tte mir auch das BMZ gegeben, und zwar mit der genau gleichen Begr\u00fcndung. Ich sehe keinen Unterschied zwischen den Pl\u00e4nen des Herrn M\u00fcller, seinem Marshallplan, und den Pl\u00e4nen des Global Compact.\n\nAber zur Sache noch einmal: Es gibt einen gemeinsamen Bericht der Afrikanischen Entwicklungsbank, der Weltbank und des IWF. Dieser Bericht sollte analysieren, welche Projekte und welche Investitionen sinnvoll sind und wie sie gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Das ist sicherlich eine interessante Studie. Aber sie liegt uns nicht vor. Warum liegt sie uns bislang nicht vor, und wann legen Sie uns diese Studie vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":170,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Das kann ich Ihnen aus dem Stegreif nicht beantworten, Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":171,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bekomme ich die Antwort schriftlich. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":172,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Zu dieser Frage: Ja. Ich m\u00f6chte aber noch darauf hinweisen, dass ich in der Antwort, die ich gegeben habe, nicht den Eindruck erweckt habe, dass die beiden Initiativen - Marshallplan mit Afrika vom Kollegen M\u00fcller und \u201eCompact with Africa\u201c - ein und dasselbe seien. Vielmehr habe ich ausf\u00fchrlich dargelegt, dass es sich um unterschiedliche Initiativen handelt, die aber untereinander in vern\u00fcnftiger Beziehung stehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":173,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 27 des Abgeordneten Uwe Kekeritz:\n\nWelche konkreten Inhalte umfassen die von Bundesfinanzminister Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble angestrebten Investitionsvereinbarungen zwischen den einzelnen afrikanischen L\u00e4ndern, internationalen Organisationen und Partnerl\u00e4ndern, und welche Rolle nehmen Vertreterinnen und Vertreter des Bundesentwicklungsministeriums bzw. der Bundesentwicklungsminister beim Treffen der G-20-Finanzminister und -Notenbankgouverneure am 17. und 18. M\u00e4rz 2017 in Baden-Baden ein?\n\nBitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":174,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Kekeritz, die individuellen Investitionspartnerschaften werden zwischen den Compact-L\u00e4ndern, den internationalen Organisationen, wie etwa dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds, der Weltbank und der Afrikanischen Entwicklungsbank, sowie den interessierten bilateralen Partnern entwickelt, zu denen unter anderem Deutschland geh\u00f6ren kann. Die internationalen Organisationen erstellen zurzeit einen Bericht - diesen haben Sie angesprochen -, der m\u00f6gliche Elemente zusammenstellt, aus denen sich Compacts zusammensetzen k\u00f6nnen und die geeignet sind, die Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen zu verbessern. Der Bericht kann dann, wenn er fertiggestellt ist, als Orientierung f\u00fcr die Erarbeitung konkreter Investitionspartnerschaften in Afrika dienen.\n\nDas Treffen der Finanzminister und Notenbankgouverneure am 17. und 18. M\u00e4rz dieses Jahres in Baden-Baden ist eine Veranstaltung der deutschen G-20-Pr\u00e4sidentschaft. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer sind Finanzminister und Notenbankgouverneure der G 20, der Gastl\u00e4nder und Vertreter internationaler Organisationen. Im Hinblick auf Afrika wird im Rahmen dieses Treffens ausschlie\u00dflich die \u201eCompact with Africa\u201c-Initiative behandelt, die eine S\u00e4ule der \u201ePartnership with Africa\u201c-Initiative darstellt und zusammen mit den anderen Dialogstr\u00e4ngen bei der G-20-Afrikakonferenz im Juni adressiert wird. Eine aktive Teilnahme des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung ist dort nicht vorgesehen. Zur Rolle des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung bei der Entwicklung deutscher Beitr\u00e4ge darf ich auf das, was ich vorhin gesagt habe, verweisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":175,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":176,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, zwei.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":177,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":178,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist hochinteressant. Sie haben gerade erkl\u00e4rt, dass die einzelnen Konzepte - Marshallplan, EIB und Compact - sich erg\u00e4nzende Systeme darstellen sollen, die irgendwie harmonisch zusammenarbeiten werden. Angesichts dessen stelle ich die Frage, warum der Entwicklungsminister hier nicht mitarbeitet. Selbstverst\u00e4ndlich m\u00fcsste er mitarbeiten, um Doppelungen oder Parallelstrukturen zu verhindern. Es kann doch nicht sein, dass Sie ein so gro\u00dfes Projekt verfolgen, w\u00e4hrend Herr M\u00fcller parallel ebenfalls ein riesengro\u00dfes Projekt initiiert. Da kann es eigentlich nicht zu Koh\u00e4renz kommen. Welche Ma\u00dfst\u00e4be haben Sie eigentlich angelegt, um zu sagen, dass Herr M\u00fcller daran nicht teilnehmen darf, und nach welchen Kriterien wurden die betreffenden f\u00fcnf L\u00e4nder ausgew\u00e4hlt? Sie haben vorhin gesagt, dass sich diese L\u00e4nder beworben haben. Aber soviel ich wei\u00df, ist die Anzahl der Bewerbungen viel h\u00f6her als f\u00fcnf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":179,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Die G 20 ist von ihrer Entstehungsgeschichte her urspr\u00fcnglich ein Arbeitsgremium der Finanzminister und der Notenbankgouverneure. Sp\u00e4ter gab es eine Ausweitung, die dazu gef\u00fchrt hat, dass die Regierungschefs im Rahmen ihres eigenen Formats auf G-20-Ebene t\u00e4tig geworden sind. Die Bundesrepublik Deutschland hat nun daf\u00fcr gesorgt, dass \u201eCompact with Africa\u201c als eines der zentralen Themen der deutschen Pr\u00e4sidentschaft in diesem Jahr in das G-20-Format aufgenommen wird.\n\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass sich dadurch das Format der G 20, wie es seit Jahrzehnten besteht, nicht ver\u00e4ndert; denn es geht, wie ich ausdr\u00fccklich gesagt habe, nicht um eine deutsche Initiative beim \u201eCompact with Africa\u201c, sondern darum, dass wir als Pr\u00e4sidentschaft das Thema f\u00fcr alle G-20-Staaten und die internationalen Organisationen aufsetzen. Wenn wir dann als Bundesrepublik Deutschland einen konkreten Beitrag leisten wollen, dann muss das die Bundesregierung intern abstimmen. Dann stellt sich auch die Frage der Abstimmung mit anderen Ressorts, speziell mit dem BMZ. Aber f\u00fcr das Format in Baden-Baden sind grunds\u00e4tzlich Notenbankgouverneure und Finanzminister vorgesehen.\n\nWas die Bewerbung der L\u00e4nder betrifft, so haben wir einfach beschrieben, worum es geht. Dann haben wir die Bewerbungen in der zeitlichen Reihenfolge entgegengenommen und diese mit den vorhandenen Zielen abgeglichen; denn es geht um die Frage, wie vern\u00fcnftige makro\u00f6konomische bzw. wirtschaftliche Rahmenbedingungen entstehen k\u00f6nnen, um speziell private Investitionen, wie ich es genannt habe, zu aktivieren. Vor diesem Hintergrund haben wir uns bei den Bewerbungen angesehen, welche L\u00e4nder am ehesten infrage kommen, um bei diesen entscheidenden Punkten der Initiative voranzukommen und als Pilotprojektl\u00e4nder dienen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":180,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":181,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine letzte Frage ist: Solche gro\u00dfen Projekte verlangen nat\u00fcrlich eine Finanzierung. Wir wissen, dass beim Marshallplan zurzeit null Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Vielleicht \u00e4ndert sich das noch. Wie viele Mittel wollen Sie denn in das Projekt \u201eCompact with Africa\u201c einstellen? Welche Hebel wollen Sie da ansetzen? Wie hoch soll der Anteil der \u00f6ffentlichen Gelder sein, wie hoch soll der private Anteil sein? Sie kennen das Projekt von EIB und Kommission, den Juncker-Plan. In dem hei\u00dft es, dass die \u00f6ffentlichen Kassen 3,5 Milliarden Euro geben, und wie durch einen Zauber entstehen dann Investitionen von \u00fcber 88 Milliarden Euro. Wir sind alle gespannt darauf. Wie schaut das beim \u201eCompact with Africa\u201c aus? Sind da auch solche Zaubertricks geplant?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":182,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Bei dem \u201eCompact with Africa\u201c geht es um etwas ganz anderes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":183,"sitzung":220,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":1467.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":184,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":1732.0,"speaker_party":null,"text":"Beim \u201eCompact with Africa\u201c, Herr Kollege Kekeritz, geht es darum, dass die Ziell\u00e4nder f\u00fcr Investoren attraktiv werden. Ich habe eben gesagt, dass wir uns die makro\u00f6konomischen Rahmenbedingungen in den Ziell\u00e4ndern anschauen, um zu erkennen, wie die gesamtwirtschaftliche Stabilit\u00e4t und die Schuldentragf\u00e4higkeit aussehen, wie es mit dem Management von \u00f6ffentlichen Investitionen in diesen L\u00e4ndern aussieht, wie es mit der Staatswirtschaft aussieht, wie es in den Bereichen Regulierung und Institutionen f\u00fcr Regulierung aussieht, wie es in diesen L\u00e4ndern mit der Projektvorbereitung aussieht, wenn Projekte realisiert werden sollen, wie es mit der Standardisierung von Projektvertr\u00e4gen und Finanzierungsvertr\u00e4gen aussieht, wie es mit den Regulierungsrahmen f\u00fcr Langzeitinvestitionen aussieht - denn ein Investor will nicht nur wissen, wie die Situation zum Zeitpunkt der Investition ist, sondern welchen Erwartungswert er \u00fcber die Laufzeit der Investition hat -, wie man Risiken, die in diesen L\u00e4ndern vorhanden sind, reduzieren kann, wie man im Inland Fremdkapitalm\u00e4rkte aufbauen und strukturieren kann und wie Finanzinstrumente f\u00fcr Infrastrukturinvestitionen entwickelt werden k\u00f6nnen.\n\nWas wir wollen, sind nachhaltige Investitionen von privaten Investoren, die nicht aus ideellem Grund, sondern weil sie glauben, dass sich die Investition f\u00fcr sie rentiert, dort investieren. Dann ist unser Ziel, ausgehend von den f\u00fcnf Pilotl\u00e4ndern, das auf andere L\u00e4nder Afrikas zu erweitern. Wir glauben, dass das ein Ansatz ist, bei dem es nicht darum geht, ein Budget zur Verf\u00fcgung zu stellen und sich dann zu beruhigen, sondern dass es um eine ganz neue Struktur, einen ganz neuen Ansatz der nachhaltigen Hilfeleistung geht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":185,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Es liegen keine weiteren Fragen zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich vor. Ich bedanke mich bei Ihnen f\u00fcr die Beantwortung der Fragen.\n\nDie Fragen 28 und 29 des Abgeordneten Oliver Krischer zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, die Fragen 30 und 31 der Abgeordneten Katrin Werner, die Fragen 32 und 33 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer und die Frage 34 der Abgeordneten Brigitte Pothmer zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales, die Fragen 35 und 36 des Abgeordneten Friedrich Ostendorff zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, die Frage 37 der Abgeordneten Beate Walter-Rosenheimer zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, die Frage 38 des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn, die Fragen 39 und 40 der Abgeordneten Sabine Zimmermann sowie die Fragen 41 und 42 der Abgeordneten Pia Zimmermann zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur auf. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 43 und 44 des Abgeordneten Herbert Behrens werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 45 des Kollegen Matthias Gastel auf:\n\nWelche Kriterien legt die Bundesregierung bei der Personalauswahl f\u00fcr ihren Vorschlag gegen\u00fcber dem Aufsichtsrat der Deutschen Bahn AG f\u00fcr die Bestellung des k\u00fcnftigen Vorstandsvorsitzenden der Deutschen Bahn AG zugrunde, und plant die Bundesregierung eine personelle Neubesetzung der Position des Aufsichtsratsvorsitzenden der Deutschen Bahn AG innerhalb der n\u00e4chsten sechs Monate?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":186,"sitzung":220,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! - Sehr geehrter Herr Kollege Gastel, ich gehe einmal davon aus, dass der Kern Ihrer Fragestellung sich durch Zeitlauf und getroffene Entscheidungen eigentlich ein St\u00fcck weit \u00fcberholt hat. Ich will aber hinzuf\u00fcgen, dass sich die Bundesregierung zu Personalspekulationen, wie Sie sicherlich wissen, grunds\u00e4tzlich nicht \u00e4u\u00dfert.\n\nUm aber einer Nachfrage vielleicht zuvorzukommen, darf ich Ihnen mitteilen, dass die erforderliche Neubesetzung in der vermutlich n\u00e4chsten Aufsichtsratssitzung der DB AG am 22. M\u00e4rz 2017 erfolgen soll.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":187,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":188,"sitzung":220,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r Barthle, ich glaube, ich habe da irgendetwas nicht mitbekommen. Also, ich habe seitens der Bundesregierung noch keinen Personalvorschlag f\u00fcr die Besetzung des Postens des Vorstandsvorsitzenden bei der Deutschen Bahn geh\u00f6rt. Deswegen ist die Frage nat\u00fcrlich nach wie vor aktuell, und ich bitte Sie um Beantwortung: Welche Kriterien legt die Bundesregierung bei ihrem Vorschlag, wer das werden soll, wer die Nachfolge von Herrn Grube antreten soll, zugrunde? Was ist f\u00fcr Sie wichtig? Wie gewichten Sie das Ganze? Der Hintergrund der Frage ist klar: Es geht auch darum, welches Verst\u00e4ndnis die Bundesregierung als Vertreterin des Eigent\u00fcmers, des Bundes, gegen\u00fcber dem Bahnkonzern hat, der ja ein etwas seltsames Konstrukt ist, n\u00e4mlich als Aktiengesellschaft gewinnorientiert arbeiten soll, aber gleichzeitig mit Mobilit\u00e4tsdienstleistungen auch \u00f6ffentliche Aufgaben zu erf\u00fcllen hat. Ich m\u00f6chte gerne von Ihnen h\u00f6ren, welche Kriterien Sie ansetzen. Was ist Ihnen bei der Stellenbesetzung wichtig an Voraussetzungen, die diese Person mitbringen soll?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":189,"sitzung":220,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Kollege Gastel. Ich will nochmals darauf abheben, dass die Entscheidungen noch nicht getroffen worden sind; das ist richtig.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":190,"sitzung":220,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Kriterien!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":191,"sitzung":220,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"- Die Kriterien, die zugrunde gelegt werden, sind - wie immer - die notwendige Qualifikation, die die Pers\u00f6nlichkeit mitbringen muss, um einen solchen Konzern zu f\u00fchren. Das ist eine Vielzahl von Kriterien, die auch unterschiedlich zu gewichten sind, und diese Kriterien werden zugrunde gelegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":192,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":193,"sitzung":220,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lieber Herr Staatssekret\u00e4r, ob das jetzt das Beste f\u00fcr die Deutsche Bahn erwarten l\u00e4sst, wenn Sie so genau sagen k\u00f6nnen, was die Person mitbringen soll, die einen der gr\u00f6\u00dften und schwierigsten Konzerne, die es in Deutschland gibt, f\u00fchren soll, das wage ich einmal zu bezweifeln. Da habe ich dann doch wirklich gr\u00f6\u00dfte Bef\u00fcrchtungen, wenn Sie nicht einmal wissen, was die Kriterien sind und was die Qualifikation ausmacht. Das ist ein bisschen d\u00fcnne Suppe. Also, jede Stellenausschreibung f\u00fcr einen Pf\u00f6rtner ist da doch etwas detaillierter als Ihre Kriterien f\u00fcr die Suche nach dem neuen Bahnchef; das muss ich ja schon einmal deutlich sagen. Ich bin da sehr verwundert.\n\nDie Frage hat aber noch einen zweiten Frageteil, auf den Sie ebenfalls nicht eingegangen sind. Ich kann mir nicht vorstellen, dass das Vertrauen zum Aufsichtsratsvorsitzenden seitens der Bundesregierung noch gegeben ist, nachdem ihr Vorschlag, den Vertrag mit Herrn Grube zu verl\u00e4ngern, nicht durchgesetzt werden konnte, offensichtlich auch, weil in der Kommunikation durch den Aufsichtsratsvorsitzenden vieles schiefgelaufen ist und die Aufsichtsratsmitglieder nicht ausreichend mitgenommen worden sind. Deswegen bitte auch hier die Frage: Wie geht es weiter mit dem Vorsitzenden des Aufsichtsrats? Halten Sie am jetzigen Aufsichtsratsvorsitzenden fest, oder haben Sie vor, hier eine Neubesetzung in Angriff zu nehmen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":194,"sitzung":220,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, das sind Angelegenheiten des Aufsichtsrats der DB AG, die im Aufsichtsrat auch entsprechend behandelt werden. Die Vertreter der Bundesregierung und des Parlaments, die in diesem Aufsichtsrat zugegen sind, werden sicherlich Sorge daf\u00fcr tragen, dass dieser Aufsichtsrat ordentlich arbeiten kann. Aber aus Sicht der Bundesregierung bin ich nicht befugt, mich zu diesen Interna \u00f6ffentlich entsprechend zu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":195,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank.\n\nDann rufe ich die Frage 46 des Abgeordneten Matthias Gastel auf:\n\nWelche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem drohenden Ausschluss der Tochter des bundeseigenen Bahnkonzerns Deutsche Bahn AG, DB Regio, von laufenden und bevorstehenden Vergabeverfahren aufgrund anhaltender Unzuverl\u00e4ssigkeit des Bahnunternehmens bei der Erbringung vereinbarter Leistungen auf Bahnstrecken wie der Frankenbahn, der Rems- und Filstalbahn und der Bodenseeg\u00fcrtelbahn (vergleiche Stuttgarter Zeitung vom 13. Januar 2017 bzw. Stuttgarter Nachrichten vom 22. Februar 2017), und inwiefern macht die Bundesregierung ihre Einflussm\u00f6glichkeiten auf das im Staatseigentum befindliche Unternehmen dahin gehend geltend, dass sich die Fahrg\u00e4ste wieder auf vertragsgem\u00e4\u00dfe Bahnangebote verlassen k\u00f6nnen?\n\nBitte sch\u00f6n, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":196,"sitzung":220,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Zu dieser Frage 46 lautet die Antwort wie folgt: Bei der Deutschen Bahn AG, DB AG, und ihren Tochtergesellschaften wie der DB Regio AG handelt es sich um in privatrechtlicher Form gef\u00fchrte gewinnorientierte Wirtschaftsunternehmen, welche den Regelungen des Aktiengesetzes unterliegen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Absatz 1 des Aktiengesetzes werden sie vom Vorstand in eigener Verantwortung geleitet.\n\nDas operative Gesch\u00e4ft f\u00e4llt nicht in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Gesellschafters. Hierzu geh\u00f6ren die vertragsgem\u00e4\u00dfe Erbringung von Leistungen im Schienenpersonennahverkehr und die Erf\u00fcllung der Voraussetzungen zur Beteiligung an wettbewerblichen Vergabeverfahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":197,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, m\u00f6chten Sie eine Zusatzfrage stellen? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":198,"sitzung":220,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, eine solche Antwort habe ich bef\u00fcrchtet. Sie haben vom operativen Handeln des Unternehmens gesprochen. Das ist zun\u00e4chst einmal richtig. Aber es ist erstens Ihr Unternehmen, das Unternehmen des Bundes; f\u00fcr dieses Unternehmen tr\u00e4gt die Bundesregierung in besonderer Weise Verantwortung. Zweitens ist es so, dass sich das operative Ergebnis, also das monet\u00e4re Ergebnis in der Bilanz, auch auf den Haushalt des Bundes auswirkt. Wenn n\u00e4mlich die Deutsche Bahn nicht mehr die Gewinne erzielt, die der Bund erwartet, dann kann keine Dividende gezahlt werden, und davon ist der Bundeshaushalt betroffen. Deswegen k\u00f6nnen Sie sich nicht so billig davonstehlen wie hier, indem Sie einfach sagen: Wir haben damit nichts zu tun. Das soll die Deutsche Bahn entscheiden. - Es wirkt sich auf den Bundeshaushalt aus. Deswegen muss es auch im Interesse des Bundes sein, dass die Gesch\u00e4fte laufen.\n\nDar\u00fcber hinaus sollte es auch im Interesse des Bundes sein, die Fahrgastinteressen zu vertreten. Die Fahrgastinteressen werden eben nicht vertreten, wenn die Leistungen Ihres bundeseigenen Konzerns nicht erbracht werden. Ich bitte Sie, dazu Stellung zu nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":199,"sitzung":220,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege Gastel. Sie haben vollkommen recht: Es ist ein zentrales verkehrspolitisches Ziel der Bundesregierung, die Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Personennahverkehre weiter zu verbessern und auch bedarfsgerechte Angebote im Schienenpersonennahverkehr in der Fl\u00e4che sicherzustellen. Das ist ein Ziel der Bundesregierung. Aber - das f\u00fcge ich mit gro\u00dfem Nachdruck hinzu - das ist eine Aufgabe der L\u00e4nder; sie sind hierf\u00fcr zust\u00e4ndig. In diesem Fall ist es der baden-w\u00fcrttembergische Landesverkehrsminister, den wir alle noch gut kennen: Winfried Hermann.\n\nWir, die Bundesregierung, stellen den L\u00e4ndern \u00fcber das Regionalisierungsgesetz j\u00e4hrlich 1,2 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung, und die L\u00e4nder haben diese Mittel in erster Linie zur Finanzierung der Verkehrsleistungen im Schienenpersonennahverkehr oder f\u00fcr Investitionen zur Verbesserung des \u00d6PNV einzusetzen. Insofern liegt die Verantwortlichkeit eindeutig und klar bei den L\u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":200,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":201,"sitzung":220,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"In der Tat setzen die L\u00e4nder die Regionalisierungsmittel des Bundes ein, um den Schienenpersonennahverkehr zu bestellen; so macht das auch Baden-W\u00fcrttemberg. Das hei\u00dft aber umgekehrt auch, dass die Deutsche Bahn bzw. die Deutsche-Bahn-Tochter DB Regio die Mittel des Bundes, die \u00fcber die L\u00e4nder vergeben werden, nicht vertragsgem\u00e4\u00df einsetzen. Insoweit kann mein Appell an die Bundesregierung nur lauten, die Sache ernst zu nehmen. Es flie\u00dfen Bundesmittel \u00fcber die L\u00e4nder an die DB Regio, die ihre Vertr\u00e4ge nicht erf\u00fcllt und die Zugfahrten zu h\u00e4ufig ausfallen oder Z\u00fcge zu sp\u00e4t fahren l\u00e4sst. Damit haben Sie auch \u00fcber diese Schiene - im wahrsten Sinne des Wortes - eine Verantwortung daf\u00fcr, welche Leistungen die Deutsche-Bahn-Tochter DB Regio erbringt.\n\nIch m\u00f6chte hier nicht nur nach der Verwendung der Regionalisierungsmittel fragen. Sie haben jetzt gesagt: Die L\u00e4nder k\u00f6nnen dann ja handeln. - Das Land Baden-W\u00fcrttemberg verlangt P\u00f6nale, also Strafzahlungen, droht der Deutschen Bahn mit dem Ausschluss, und jetzt sagen Sie: Die L\u00e4nder sollen handeln. Was sollen die L\u00e4nder aus Ihrer Sicht denn noch machen? Was raten Sie den L\u00e4ndern, wenn die M\u00f6glichkeiten, die sie haben, offensichtlich nicht fruchten, um die Z\u00fcge im Interesse der Fahrg\u00e4ste regelm\u00e4\u00dfig und zuverl\u00e4ssig fahren zu lassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-barthle\/archive\/214859","sequence":202,"sitzung":220,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":1877.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Gastel, wie Sie richtigerweise dargestellt haben, schlie\u00dfen die L\u00e4nder Vertr\u00e4ge mit der DB Regio. Wenn die DB Regio den Wortlaut dieser Vertr\u00e4ge nicht erf\u00fcllt und ihren Leistungen nicht nachkommt, dann ist es Aufgabe der L\u00e4nder, f\u00fcr die Einhaltung dieser Vertr\u00e4ge zu sorgen, und zwar mit dem entsprechenden Nachdruck, bzw. die Vertr\u00e4ge so auszugestalten, dass f\u00fcr die DB Regio kein Ausweg m\u00f6glich ist. Noch einmal: Derjenige, der die Vertr\u00e4ge mit der Bahn schlie\u00dft, der muss auch f\u00fcr die Einhaltung dieser Vertr\u00e4ge sorgen. Das ist nicht Aufgabe des Bundes.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":203,"sitzung":220,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnten aber Einfluss nehmen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulla-schmidt\/archive\/216739","sequence":204,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Ulla Schmidt","speaker_cleaned":"Ulla Schmidt","speaker_fp":"ulla-schmidt","speaker_key":1665.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, Sie haben schon zwei Zusatzfragen gestellt. - Die Frage 47 des Abgeordneten Stephan K\u00fchn wird schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereiches. Ich bedanke mich beim Staatssekret\u00e4r Barthle f\u00fcr die Beantwortung.\n\nWir sind auch am Ende der Fragestunde angelangt.\n\nIch unterbreche die Sitzung des Deutschen Bundestages bis circa 15.35 Uhr.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764647,"profile_url":null,"sequence":205,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Unterbrechung von 14.49 bis 15.36 Uhr","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":206,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die unterbrochene Sitzung er\u00f6ffne ich jetzt wieder und rufe den Zusatzpunkt 2 auf:\n\nAktuelle Stunde\n\nauf Verlangen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nEhe f\u00fcr alle\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile als erstem Redner dem Kollegen Volker Beck f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15211,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":207,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute ist Internationaler Frauentag.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":208,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":209,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Als schwuler Mann m\u00f6chte ich da einmal Danke sagen: der Frauenbewegung, den Feministinnen f\u00fcr ihren Kampf f\u00fcr Gleichberechtigung und gegen patriarchale Rollenbilder. Davon haben wir Schwule heftig profitiert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764652,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":211,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir Schwulen sind die Kriegsgewinnler des Geschlechterkampfs. Dass wir heute diese Debatte f\u00fchren k\u00f6nnen, ist auch ein Erfolg der Frauenbewegung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764654,"profile_url":null,"sequence":212,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":213,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren!\n\nDemokratie, Freiheit, Respekt vor dem Recht und der W\u00fcrde des Menschen, unabh\u00e4ngig von Herkunft, Hautfarbe, Religion, Geschlecht, sexueller Orientierung oder politischer Einstellung.\n\nDas sind unsere gemeinsamen Werte. - Das sagte Bundeskanzlerin Merkel am 9. November 2016, und recht hat sie.\n\nAber 2013 hat Frau Merkel gesagt: Ich tue mich schwer mit der v\u00f6lligen Gleichstellung. - Ich sage: Alles andere als Gleichberechtigung ist Diskriminierung.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764656,"profile_url":null,"sequence":214,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":215,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns Deutschland zum 21. Land machen, das die Ehe f\u00fcr alle einf\u00fchrt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/franz-josef-jung","sequence":216,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Franz Josef Jung [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Franz Josef Jung","speaker_fp":"franz-josef-jung","speaker_key":1785.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gucken Sie mal in die Verfassung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":217,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist hohe Zeit, und wir m\u00fcssen uns langsam daranmachen.\n\nWir diskutieren seit 1990, damals aufgrund einer Initiative der damaligen Gr\u00fcnenfraktion in diesem Hohen Hause, also schon 27 Jahre lang, \u00fcber diese Frage. Wir haben in dieser Wahlperiode 34 Sitzungswochen lang im Rechtsausschuss die Vorlagen von Linken und Gr\u00fcnen sowie vom Bundesrat vertagt. Jetzt sind Entscheidungen gefragt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764660,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":219,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr wen machen Sie eigentlich Politik?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":220,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr die Menschen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":221,"sitzung":220,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nur f\u00fcr Heterosexuelle!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":222,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"83 Prozent sind f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle. Sie machen eine sektiererische Politik f\u00fcr 17 Prozent im Land, f\u00fcr die AfD, die nur bei der Bundesversammlung hier sa\u00df, und f\u00fcr die Splittergruppe der CSU aus Bayern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764665,"profile_url":null,"sequence":223,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":224,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"63,2 Prozent sind f\u00fcr gleiches Adoptionsrecht f\u00fcr homosexuelle Paare.\n\nDeshalb war es richtig - ich unterst\u00fctze da die Sozialdemokraten ausdr\u00fccklich -, dass Ihr Fraktionsvorsitzender Thomas Oppermann im Spiegel gesagt hat:\n\nCDU und CSU sollten endlich \u00fcber ihren Schatten springen und die \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c nicht weiter blockieren ... Derzeit sprechen alle davon, dass es gilt, unsere Werte zu verteidigen. Das darf aber nicht nur in Sonntagsreden passieren, sondern muss konkrete Politik sein.\n\nUnd das sollten wir jetzt hier machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764667,"profile_url":null,"sequence":225,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":226,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was haben denn Ihre Obermohren - es gibt bei Ihnen auch viele, die f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr alle sind - dagegen einzuwenden?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":227,"sitzung":220,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":1821.0,"speaker_party":"gruene","text":"D\u00fcrfen die denn heute reden?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":228,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich zitiere Ihren Fraktionsvorsitzenden aus der Frankfurter Allgemeinen Zeitung:\n\nF\u00fcr mich ist die Ehe im Sinne des Grundgesetzes die Verbindung von Mann und Frau. ... Die sogenannte Homo-Ehe, also die \u00d6ffnung der Ehe auch f\u00fcr gleichgeschlechtliche Verbindungen, lehne ich ab ...\n\nGrund: keiner. Weil ich es kann, weil ich die Mehrheit habe, weil ich in der Blockadeposition bin. So geht das aber nicht im freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764671,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":230,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Grundgesetz \u00fcberl\u00e4sst es dem Gesetzgeber und der gesellschaftlichen Entwicklung, was unter Ehe und Familie zu verstehen ist. Das haben Sie nie verstehen wollen. Das Bundesverfassungsgericht hat den Familienbegriff mehrmals ge\u00e4ndert. Heute gibt es eheliche, nichteheliche und lebenspartnerschaftliche Familien. Das hat das Bundesverfassungsgericht als Wandel des Begriffs der Familie festgestellt. Fr\u00fcher verstand man darunter immer nur die eheliche Familie. Das Gleiche gilt f\u00fcr den Ehebegriff. Schon 1993 hat das Gericht gesagt, dass der Begriff der Ehe einem gesellschaftlichen Wandel unterliegen kann. Der gesellschaftliche Wandel ist eingetreten. Schauen Sie sich die Meinungsumfragen an, wie Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler dar\u00fcber reden. Wenn zwei Schwule oder zwei Lesben zum Standesamt gehen, dann reden sie von Ehe, von heiraten und dergleichen mehr und nicht von verpartnern, eintragen und wie es b\u00fcrokratisch alles hei\u00dft.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764673,"profile_url":null,"sequence":231,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":232,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Bundesverfassungsgericht selbst hat die ersten gleichgeschlechtlichen Ehen mit seiner Entscheidung zum Transsexuellengesetz geschaffen. Es gibt also bereits gleichgeschlechtliche Ehen in Deutschland, wenn auch wenige. Die internationale Rechtsentwicklung ist auch heranzuziehen, wenn man sich den Begriff anschaut: 20 L\u00e4nder, die die Ehe ge\u00f6ffnet haben. Damit k\u00f6nnen Sie nicht mehr behaupten, der Geschlechtsverschiedenheit der Ehe k\u00e4me eine pr\u00e4gende Bedeutung zu.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764675,"profile_url":null,"sequence":233,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":234,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, zum Schluss will ich den Abgeordneten Kahrs zitieren, der nach mir reden wird. Sie haben schon 2016 gesagt:\n\nEs reicht. Ich habe einfach keine Lust mehr. Ich verspreche Ihnen eines: Wenn das Thema hier im Deutschen Bundestag noch einmal aufkommt, dann werden wir in der SPD-Fraktion dar\u00fcber abstimmen, wie wir hier abstimmen.\n\nJa, meine Damen und Herren, dann lassen Sie es uns endlich machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764677,"profile_url":null,"sequence":235,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":236,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns abstimmen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":237,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie uns vor dem 30. Juni den Gesetzentwurf des Bundesrates, der im Rechtsausschuss liegt, hier in dritter Lesung beraten und ihn mit einer Mehrheit verabschieden. Dann ist die Frage endlich erledigt. Wenn Sie das nicht tun, muss man den Verdacht haben, Sie wollen ewig Sklave in der Gro\u00dfen Koalition bleiben. H\u00fcten Sie sich davor; denn wir wissen nicht, wer die Mehrheit in der n\u00e4chsten Wahlperiode hat. Wir hoffen, dass es anders kommt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":238,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich war noch nie Sklave!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":239,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber es k\u00f6nnte auch sein, dass AfD und Union knapp \u00fcber 50 Prozent der Sitze haben. Dann h\u00e4tten wir diese Mehrheit, die wir heute haben, auf jeden Fall nicht mehr.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":240,"sitzung":220,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es kann sein, dass wir allein \u00fcber 50 Prozent bekommen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":241,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deshalb haben Sie eine hohe Verantwortung, jetzt zu handeln, wenn es m\u00f6glich ist, statt den 199. Wahlkampf zum Thema \u201e\u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr alle und 100 Prozent Gleichstellung nur mit uns\u201c zu machen. Machen Sie die Gleichstellung jetzt, dann wissen die Leute auch, woran sie sind.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764684,"profile_url":null,"sequence":242,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":243,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt die Kollegin Elisabeth Winkelmeier-Becker.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764686,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":245,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die These der heutigen Diskussion lautet offenbar: Wer nicht f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle ist, der ist homophob, der ist diskriminierend.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":246,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":247,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dieser These m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal ganz ausdr\u00fccklich widersprechen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":248,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Wort \u201ehomophob\u201c habe ich nicht verwendet! Au\u00dfer mir hat noch keiner geredet! Das muss der Pr\u00e4sident gewesen sein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":249,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr meine Person und f\u00fcr fast alle, die ich kenne, ist dies zu widerlegen.\n\nIch wei\u00df nicht, wem Sie mehr Unrecht tun: denen, denen Sie permanent zu Unrecht unterstellen, dass sie homophob sind und diskriminierend,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":250,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind Fake News!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":251,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"oder vielleicht den Betroffenen selber, die sich dadurch viel mehr gesellschaftlicher Ablehnung ausgesetzt sehen, als es der Wahrheit entspricht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":252,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich eine andere Rede von mir erhofft! Da h\u00e4tte Ihnen Ihre Mitarbeiterin zwei Versionen anbieten sollen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":253,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt andere Gr\u00fcnde daf\u00fcr, an zwei Begriffen festzuhalten. Der wesentliche Einwand ist, dass die Ehe kein staatlicher Begriff ist, sondern es ist ein seit langer Zeit kulturell und religi\u00f6s vorgepr\u00e4gter Begriff, der uns in diesem Sinne \u00fcberhaupt nicht geh\u00f6rt und \u00fcber den wir nicht alleine verf\u00fcgen k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":254,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":255,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":256,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Er wird von der Kirche immer noch so verstanden,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":257,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die evangelische Kirche ist wohl f\u00fcr Sie auch nur eine kirchliche Gemeinschaft! Soll ich Ihnen den Herrn Bedford-Strohm vorlesen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":258,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"er wird von der Gesellschaft in weiten Teilen so verstanden. Deshalb k\u00f6nnen wir dies nicht abschaffen, solange hier nicht Einigkeit besteht.\n\nEs kommen verfassungsrechtliche Bedenken hinzu. Ohne Zweifel haben die M\u00fctter und V\u00e4ter des Grundgesetzes ganz klar die Gemeinschaft von Mann und Frau vor Augen gehabt, als sie Artikel 6 formuliert haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":259,"sitzung":220,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Damals gab es auch noch den Kuppeleiparagrafen! Wollen Sie den auch wieder einf\u00fchren?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":260,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das Bundesverfassungsgericht sagt ganz klar, zu den wesentlichen Merkmalen der Ehe geh\u00f6rt die Verschiedengeschlechtlichkeit und die Anlegung auf Dauer, und das auch in der j\u00fcngeren Rechtsprechung. Dass dem Bundesverfassungsgericht an dieser Stelle jemand Homophobie vorgeworfen h\u00e4tte, habe ich in diesem Jahrtausend jedenfalls noch nicht geh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":261,"sitzung":220,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat Herr Beck auch nicht gemacht, Frau Kollegin!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":262,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"H\u00f6ren Sie doch bei meiner Rede zu, wenn Sie schon erwidern wollen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":263,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich rate uns im \u00dcbrigen, Ver\u00e4nderungen im Recht nicht im Wege der Begriffsjurisprudenz, im Wege des Umdefinierens von Begriffen, vorzunehmen. Das geht schief, wie auch im aktuellen Gesetzentwurf des Familienministeriums zum Mutterschutz.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":264,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"H\u00e4?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":265,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird nicht besser!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":266,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, nach Einf\u00fchrung der eingetragenen Lebenspartnerschaft im Jahr 2001 haben wir viele \u00c4nderungen durchgebracht, die wirklich dazu gef\u00fchrt haben, dass eine gleiche rechtliche Situation bei Ehe und Lebenspartnerschaft besteht: Zwischen den Partnern bestehen die gleichen Rechte. Es gibt die gleichen Formvorschriften. Das Erbrecht, das Steuerrecht, weitgehend auch das Adoptionsrecht sind angepasst. Mir pers\u00f6nlich ist die Diskussion \u00fcber die steuerliche Gleichstellung noch sehr gut in Erinnerung, weil ich mich pers\u00f6nlich sehr stark gegen die damalige echte Diskriminierung eingesetzt habe","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":267,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist denn eine falsche Diskriminierung?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":268,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und damit in meiner Partei nicht nur Freude ausgel\u00f6st habe.\n\nEs bleibt die Frage, ob allein die Verwendung unterschiedlicher Begriffe eine Diskriminierung darstellt. Das Grundgesetz gibt uns da eigentlich schon ein Gegenbeispiel. Da hei\u00dft es n\u00e4mlich in Artikel 3 Absatz 2:\n\nM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\n\nAuch hier gibt es also unterschiedliche Begriffe, aber gleiche Rechte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764711,"profile_url":null,"sequence":269,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ingrid Pahlmann [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":270,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn auch gerade am Weltfrauentag nat\u00fcrlich zu beklagen ist, dass gleiche Rechte noch nicht zu 100 Prozent erreicht sind, kommt keiner auf die Idee, dass man das im Wege der Definition \u00e4ndern kann.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":271,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das f\u00fcr eine absurde Argumentation?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":272,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann wird immer argumentiert, es schade doch der Ehe nicht, wenn wir sie f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften \u00f6ffnen. Das ist auch nicht meine Sorge. Aber es geht auch andersrum: Ich war vor meiner Zeit im Bundestag als Familienrichterin t\u00e4tig und habe viele Familiensachen behandelt. Von daher kann ich Ihnen glaubhaft versichern, dass allein der Begriff der Ehe nicht die Garantie f\u00fcr gl\u00fcckliche Partnerschaft und gl\u00fcckliches Zusammensein ist,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764715,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":274,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber gleiches Ungl\u00fcck f\u00fcr alle!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":275,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch im Elend kann man gleich sein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":276,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"sondern dabei kommt es auf andere Dinge an, auf Gemeinsamkeit, auf die Beziehung, auf die Liebe, auf den Schatz an Gemeinsamkeiten und die Substanz der Beziehung.\n\nWir haben hier eine Aktuelle Stunde. Das ist normalerweise eine spontane Debatte \u00fcber eine Frage, die keinen Aufschub vertr\u00e4gt. Nun hatten wir Karneval im Rheinland - vielleicht habe ich etwas verpasst. Aber eigentlich war hier der einzige Anlass - das Einzige, was sich ge\u00e4ndert hat - die \u00c4u\u00dferung von Fraktionschef Oppermann, dass er an das Thema noch mal ran will. Eigentlich h\u00e4tte es gereicht, wenn Sie sich deshalb mit ihm zum Kaffee getroffen h\u00e4tten. Aber okay, wir diskutieren das auch gerne hier in dieser Debatte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":277,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":278,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na ja! Herr Seehofer hat den Koalitionsgipfel gleich vor Schreck abgesagt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":279,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es wurde gerade klar, dass Sie die SPD unter Druck setzen wollen und der Union ein altbackenes Image anh\u00e4ngen wollen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764722,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":220,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Herr Spahn macht das!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":281,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Spahn!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":282,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo ist eigentlich der Finanzstaatssekret\u00e4r? Der hat richtige Worte dazu gefunden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":283,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will dem ausdr\u00fccklich entgegentreten. Wir haben ein klares Menschenbild, das W\u00fcrde und Werte eines Menschen nicht davon abh\u00e4ngig macht, welcher sexuellen Orientierung er anh\u00e4ngt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":284,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eAnh\u00e4ngt\u201c? Ich h\u00e4nge nichts an!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":285,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir wollen die Rehabilitierung der fr\u00fcher nach \u00a7 175 verurteilten M\u00e4nner. Wir haben die LSU in unserer Partei; sie wird sehr gesch\u00e4tzt. Da wird nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe geworben. Wir haben eine Verteidigungsministerin, die sich als Erste an das Thema herangewagt hat, die Situation von Homosexuellen in der Bundeswehr aufzuarbeiten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":286,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Erste garantiert nicht! Das war Rudolf Scharping!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":287,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben da, auch was den Zugang zu interessanten und einflussreichen Positionen in unserer Partei angeht, wirklich kein Defizit; auch Menschen mit homosexueller Orientierung kommen in die entsprechenden \u00c4mter,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764730,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Johannes Kahrs [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":289,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":290,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und das nicht, weil sie homosexuell sind, auch nicht, weil sie nicht homosexuell sind oder trotzdem, sondern einfach v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, weil sie einfach gut sind.\n\nDas ist unsere Herangehensweise. Ich denke, es muss so normal und unspektakul\u00e4r sein, wie es ist. Daher gehe ich schlicht davon aus, dass wir weiterhin bei den Begriffen \u201eEhe\u201c und \u201eLebenspartnerschaft\u201c bleiben und dass sich daran auch der Koalitionspartner bis zum Ende der Legislaturperiode h\u00e4lt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764733,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":292,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Caren Lay, Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764735,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":294,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist jetzt knapp zwei Jahre her, dass ich an dieser Stelle zum gleichen Thema, Ehe f\u00fcr alle, gesprochen habe, und ich stelle fest: Im Grunde k\u00f6nnte ich die gleiche Rede hier noch einmal halten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":295,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das kenne ich!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":296,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn was ist seitdem passiert? Im Grunde ist nichts passiert. Stattdessen gab es jahrelangen Stillstand in einer Frage, die doch eigentlich ganz einfach zu beantworten w\u00e4re,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764739,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":298,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"und diese Frage lautet: Sollen zwei Menschen, die sich lieben, auch heiraten d\u00fcrfen? Aber nat\u00fcrlich, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob es sich dabei um einen Mann und eine Frau, um zwei Frauen oder um zwei M\u00e4nner handelt. Das sollte heutzutage doch selbstverst\u00e4ndlich sein.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764741,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":300,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"In sehr vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wurde das inzwischen auch erkannt. Finnland, Gro\u00dfbritannien, D\u00e4nemark, Frankreich, Holland, Portugal, aber auch so katholische L\u00e4nder wie Irland und Spanien haben die Ehe f\u00fcr alle l\u00e4ngst eingef\u00fchrt, ohne dass der heilige Sankt Patrick vom Sockel gefallen w\u00e4re oder die heilige Jungfrau Maria blutige Tr\u00e4nen geweint h\u00e4tte. Meine Damen und Herren, es wird h\u00f6chste Zeit, dass Deutschland hier endlich aufholt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764743,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":302,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Zum Schutz der Ehe im Grundgesetz. Es steht doch nirgendwo, dass damit nur die Heteroehe gemeint ist. Umgekehrt wird ein Schuh draus: Wer Lesben und Schwulen die Ehe verweigert, der verst\u00f6\u00dft gegen den Geist des Grundgesetzes, n\u00e4mlich gegen die Gleichheit aller Menschen vor dem Gesetz.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764745,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":304,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit 2013 liegt ein Gesetzentwurf der Linken zum Thema \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c vor. Seit 2015 gibt es einen \u00e4hnlichen Gesetzentwurf der Gr\u00fcnen ebenfalls zum Thema \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c. Inzwischen gibt es auch einen Gesetzentwurf des Bundesrates. Nur von der Koalition liegt nichts dazu vor. Leider haben Sie zu diesem Thema nichts hinbekommen in dieser Legislatur.\n\nDie SPD hat im letzten Wahlkampf noch stolz verk\u00fcndet: 100 Prozent Gleichstellung gibt es nur mit uns.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":305,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ja, das bleibt auch so!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":306,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df jetzt, ehrlich gesagt, nicht genau, was Ihre Strategie ist. Thomas Oppermann hat angek\u00fcndigt, er wolle den Koalitionsausschuss anrufen und die Ehe f\u00fcr alle noch in dieser Legislatur einf\u00fchren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764749,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":308,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":309,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Vor lauter Schreck ist Horst Seehofer dann aber leider krank geworden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":310,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":311,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Woanders hei\u00dft es, die SPD wolle damit in den Wahlkampf ziehen, das sei Bedingung f\u00fcr einen neuen Koalitionsvertrag. Der SPD-Parteivorstand hat zum Beispiel getwittert: Es ist Zeit f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle! Es ist Zeit f\u00fcr Adoption f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare! Es ist Zeit f\u00fcr Martin!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764754,"profile_url":null,"sequence":312,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764755,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":314,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, was gilt denn jetzt eigentlich? Will die SPD denn jetzt alle \u00fcberf\u00e4lligen Reformen auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschieben?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764757,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":220,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Sankt-Martins-Tag!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":316,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"11. November! Gibt es einen Heiligen f\u00fcr!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":317,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Will sie warten, bis der Heilige Sankt Martin, so eine Art Messias aus W\u00fcrselen, herabsteigt und es dann endlich richten wird? Also ich meine: Die Ehe f\u00fcr alle ist doch keine Schwungmasse f\u00fcr den Wahlkampf von Martin Schulz, sondern ein Grundrecht, das wir endlich einf\u00fchren m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764760,"profile_url":null,"sequence":318,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":319,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie, Herr Kahrs, k\u00fcndigen ja immer wieder an, dass Sie, wenn sich die Union nicht bewegt, Mehrheiten jenseits der Union suchen werden. Dann tun Sie das doch endlich! Sie k\u00f6nnen die Ehe f\u00fcr alle sofort haben, noch in dieser Legislatur. Geben Sie die Abstimmung bitte frei!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764762,"profile_url":null,"sequence":320,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":321,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Geben Sie uns dann Ihre Stimme?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":322,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich finde es einfach schade, dass Sie es verhindern, dass unser linker Gesetzentwurf und der der Gr\u00fcnen zur Abstimmung gestellt werden. Wir haben es jetzt im Rechtausschuss 24-mal durch, immer das gleiche Ritual: Sie verhindern, dass die Gesetzentw\u00fcrfe weiter behandelt werden. Ich halte das wirklich f\u00fcr ein parlamentarisches Trauerspiel.\n\nDie Frage ist: Was w\u00fcrde denn eigentlich passieren, wenn Sie die Abstimmung freigeben und die SPD den Gesetzentw\u00fcrfen von Linken und Gr\u00fcnen zustimmen w\u00fcrden? Erstens. Wir h\u00e4tten eine Mehrheit. Ja, wir haben eine rot-rot-gr\u00fcne Mehrheit hier im Haus. Ja, es gibt eine Mehrheit f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle. Lassen Sie uns das doch endlich nutzen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764765,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":324,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Die Opposition soll der Koalition zustimmen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":325,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Ja, dann w\u00fcrde die Koalition vielleicht platzen und Frau Merkel zur\u00fccktreten, aber ehrlich gesagt: Ich kann mir Schlimmeres vorstellen, und die meisten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764768,"profile_url":null,"sequence":326,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":327,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df, dass die Blockierer auf der rechten Seite des Parlaments sitzen. Ich finde, dass die Union hier den Schuss nicht geh\u00f6rt hat.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":328,"sitzung":220,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eDen Schuss nicht geh\u00f6rt\u201c finde ich f\u00fcr eine Linke sehr martialisch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":329,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"In Ihrer eigenen W\u00e4hlerschaft ist inzwischen eine Mehrheit f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe und f\u00fcr das Appellationsrecht von lesbischen und schwulen Paaren.\n\nEs wundert mich auch selbst ein bisschen, dass ich jetzt hier stehe und f\u00fcr die Ehe werbe. Das ist pers\u00f6nlich \u00fcberhaupt nicht mein Lebensentwurf. Politisch bin ich f\u00fcr die Gleichstellung aller Lebensweisen.\n\nSie m\u00fcssten doch f\u00fcr die Ehe streiten. Sie sollten sich dar\u00fcber freuen, dass es Menschen gibt, die heiraten wollen. In meinem pers\u00f6nlichen Bekanntenkreis sind das, ehrlich gesagt, viel mehr Lesben und Schwule als Heteros.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":330,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Echt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":331,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na so was!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":332,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist doch eigentlich Ihr Thema. Aber Sie haben es v\u00f6llig verbockt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764775,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":334,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich muss in Richtung der SPD sagen: Augen auf bei der Partnerwahl! Das gilt n\u00e4mlich nicht nur bei der Wahl des Ehepartners, sondern vor allen Dingen auch bei der Wahl des Koalitionspartners. Ich finde, es ist h\u00f6chste Zeit, dass Sie die Scheidung endlich einleiten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764777,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":336,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich dachte, Sie sind f\u00fcr die Ehe! Was ist das? Jetzt sind Sie f\u00fcr die Scheidung? Sie m\u00fcssen sich einmal entscheiden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":337,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Zu guter Letzt, meine Damen und Herren: Aus meiner Sicht sollte auch die katholische Kirche ihre Positionen \u00fcberdenken.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":338,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr die ist aber schon Sexualit\u00e4t schwierig! Da sind Hopfen und Malz verloren!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/caren-lay-0","sequence":339,"sitzung":220,"speaker":"Caren Lay (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Caren Lay","speaker_fp":"caren-lay","speaker_key":1445.0,"speaker_party":"linke","text":"Die r\u00f6misch-katholischen Bisch\u00f6fe wollen n\u00e4mlich nicht, dass Lesben und Schwule heiraten d\u00fcrfen. Liebe Bisch\u00f6fe, damit zwingen Sie aber Lesben und Schwule gewisserma\u00dfen zum au\u00dferehelichen Sex. Das kann doch eigentlich nicht die Position der katholischen Kirche sein. Das sollten Sie dringend \u00fcberdenken.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764782,"profile_url":null,"sequence":340,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":341,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das geht gar nicht! Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]: Ein bisschen weiter sind wir schon!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":342,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor gleich der Kollege Johannes Kahrs f\u00fcr die SPD spricht, doch ein verfahrensleitender Hinweis: F\u00fcnf Minuten Redezeit sind f\u00fcr alle gleich. - Herr Kollege Kahrs, jetzt haben Sie das Wort.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764785,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764786,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":344,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegin Winkelmeier-Becker, Karneval soll das hier nicht sein, glaube ich. Ich glaube auch nicht, dass man das mit einem Kaffee bei Herrn Oppermann erledigen kann. Ehrlich gesagt, wollen wir Ihnen auch kein altbackenes Image verpassen. Das haben Sie ohnehin.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764787,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":346,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Heute ist Frauentag! Bitte keine Frauendiskriminierung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":347,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"In Teilen Ihrer Rede schimmern Dinge durch, die ich vern\u00fcnftig finde. Sie haben auch in der Vergangenheit bei bestimmten Abstimmungen entsprechend mitgestimmt. Das Problem ist aber der Grundtenor dahinter.\n\nIch halte das tats\u00e4chlich f\u00fcr eine Frage, \u00fcber die man in diesem Hohen Haus wirklich ernsthaft streiten kann. Wenn es keine Gleichstellung gibt, dann ist das Diskriminierung. Insofern k\u00f6nnen Sie sich jetzt nicht hierhinstellen und sagen, das sei \u00fcberhaupt keine Diskriminierung. Wenn Menschen nicht gleichbehandelt werden, dann ist das nun einmal Diskriminierung.\n\nIch w\u00fcrde gerne meinen Freund heiraten. Mit ihm bin ich seit 24 Jahren zusammen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":348,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie spie\u00dfig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":349,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wegen Ihrer Fraktion kann ich das nicht. Ich pers\u00f6nlich f\u00fchle mich diskriminiert. Ehrlich gesagt: Ich will Ihnen kein altbackenes Image verschaffen, sondern ich w\u00fcrde gerne heiraten.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764792,"profile_url":null,"sequence":350,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":351,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich wei\u00df nicht, ob mich das am Ende gl\u00fccklicher macht, als ich jetzt bin. Ehrlicherweise gestehe ich Ihnen das zu. Und ob das nun mit au\u00dferehelichem Sex besser oder schlechter ist, wei\u00df ich auch nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":352,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir sagen nichts!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":353,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das konnte ich noch nicht ausprobieren; denn bisher war es immer au\u00dferehelich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":354,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine Details!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":355,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie gesagt, kann ich das nicht beurteilen. Ich w\u00fcrde es aber vielleicht gerne einmal beurteilen k\u00f6nnen.\n\nDas Ganze hat auch deswegen nichts mit Karneval zu tun, weil es einen wirklich tragischen Hintergrund hat. Bei den schwulen und lesbischen Jugendlichen liegt die Selbstmordrate deutlich h\u00f6her als bei vielen anderen. Und das am h\u00e4ufigsten gebrauchte Schimpfwort an deutschen Schulen ist nun einmal \u201edu Schwuler\u201c oder \u201edu Schwuchtel\u201c.\n\nEhrlich gesagt, kriegt man einen gesellschaftlichen Wandel nur dann hin, wenn man das gemeinsam macht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764798,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":357,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Daf\u00fcr ist der Deutsche Bundestag auch da. Wenn wir nach vorne gehen, dann ist das nicht immer popul\u00e4r, f\u00fchrt aber dazu, dass sich auch gesellschaftliche Positionen verschieben. Ich habe bei der Bundeswehr einmal gelernt: F\u00fchren durch Vorbild.\n\nWir sind bei bestimmten Gesetzen vielleicht nicht immer auch in der Bev\u00f6lkerung in der Mehrheit. Aber wir sind es h\u00e4ufig nach vielen Jahren, weil wir auch eine Vorbildfunktion haben. Diese sollte man wahrnehmen.\n\nIch habe ja zur Kenntnis genommen, dass man Sie zu einigen Punkten auch n\u00f6tigen konnte und dass Sie durchaus mitgemacht haben - allerdings nie wirklich freiwillig; entweder hat Rot-Gr\u00fcn es beschlossen, oder das Bundesverfassungsgericht hat Sie gen\u00f6tigt. Ich finde aber, dass man das irgendwann einmal - ich mache das hier seit 1998 - hinbekommen muss; und ich w\u00fcrde das gerne in dieser Legislaturperiode hinbekommen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764800,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":359,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das liegt aber an euch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":360,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Es gibt einen Koalitionsvertrag; das Stichwort ist eben genannt worden. Lesen wir einmal im Koalitionsvertrag.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764803,"profile_url":null,"sequence":361,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":362,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin immer f\u00fcr eine gemeinsame Lekt\u00fcre. Vielleicht bildet das weiter. Im Koalitionsvertrag steht:\n\nRechtliche Regelungen, die gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften schlechter stellen, werden wir beseitigen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764805,"profile_url":null,"sequence":363,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":364,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Ehrlicherweise muss ich jetzt sagen: Ich wei\u00df nicht, was man daran nicht verstehen kann. Die \u00d6ffnung der Ehe geh\u00f6rt dazu.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764807,"profile_url":null,"sequence":365,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":366,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Jetzt k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich sagen: Wir subsumieren die \u00d6ffnung der Ehe nicht unter diesem Satz. - Dann haben wir nat\u00fcrlich ein echtes Problem miteinander, weil ich das deutlich anders verstehe. Ich f\u00e4nde es gut, wenn wir das gemeinsam hier hinbekommen, weil gemeinsam soll es sein.\n\nThomas Oppermann hat gesagt, dass wir den Gesetzentwurf zur \u00d6ffnung der Ehe in die n\u00e4chste Sitzung des Koalitionsausschusses einbringen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764809,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":368,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen war ich \u00fcber diese Aktuelle Stunde gar nicht so ungl\u00fccklich. Gestern w\u00e4re n\u00e4mlich eigentlich eine Sitzung des Koalitionsausschusses gewesen, und dann h\u00e4tte man das hier heute abfeiern k\u00f6nnen. Leider ist die Sitzung gestern ausgefallen. Ich wei\u00df nicht, ob vor Schreck oder weswegen sonst.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":369,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil Herr Seehofer krank ist!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":370,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokraten jedenfalls wollen in dieser Legislaturperiode mit allen Parteien, die hier vertreten sind - CSU, CDU, Gr\u00fcne, SPD und Linke -, die \u00d6ffnung der Ehe beschlie\u00dfen, weil das einen Vorbildcharakter f\u00fcr die Menschen in diesem Land h\u00e4tte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764813,"profile_url":null,"sequence":371,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":372,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen: Geben Sie sich einen Ruck, und seien Sie dabei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764815,"profile_url":null,"sequence":373,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":374,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs (SPD)","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht bekommt man es ja, wenn die CDU nicht will, mit der CSU hin. Es sollen ja noch Wunder passieren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764817,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764818,"profile_url":null,"sequence":376,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":377,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Marcus Weinberg spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764820,"profile_url":null,"sequence":378,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":379,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Johannes Kahrs, du hast gerade zitiert, worauf wir uns im Koalitionsvertrag verst\u00e4ndigt haben. Du wei\u00dft nat\u00fcrlich, dass das eine klare inhaltliche Ausrichtung hatte: Alle Diskriminierungssachverhalte sollen abgestellt werden;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764822,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":381,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Was hast du da nicht verstanden?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":382,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Adoption! Eheschlie\u00dfung! Zwei Punkte!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":383,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"das hei\u00dft auch steuerliche Gleichstellung. \u00dcber eine andere Frage diskutieren wir gerade. Und ich erinnere mich, dass vor zwei Jahren, als wir schon einmal \u00fcber dieses Thema diskutierten, eine Rehabilitierung der nach \u00a7 175 StGB Verurteilten noch in weiter Ferne war. Mittlerweile diskutieren wir dar\u00fcber, wie wir das machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":384,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau! Das ist auch gut so!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":385,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bezieht sich auf das Gebiet der Diskriminierungssachverhalte, auf den Bereich, wo wir Diskriminierung in der Beziehung zueinander abstellen k\u00f6nnen. Wie gesagt, beim Dienstrecht und beim Steuerrecht sowie bei den sich aus \u00a7 175 StGB entstandenen Folgen haben wir das gemacht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":386,"sitzung":220,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Adoptionsrecht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":387,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zwei Vorbemerkungen sind mir wichtig:\n\nErstens. Ich wei\u00df, dass das eine hochemotionale Debatte ist, weil man betroffen ist, weil man meint, man sei betroffen, oder weil man sich betroffen f\u00fchlt. Deshalb ist es umso wichtiger, dass wir bei dieser Debatte einen k\u00fchlen Kopf bewahren, zwar eine hitzige, aber auch eine, wie ich finde, sachlich gerechtfertigte Debatte f\u00fchren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":388,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das haben wir bisher gemacht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":389,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt. Man kann ja Positionen vertreten. Ich rede gleich \u00fcber die Positionen innerhalb der Union, die sehr weit auseinanderliegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":390,"sitzung":220,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Innerhalb der Union!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":391,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Eines muss hier aber, wie ich finde, G\u00fcltigkeit haben: der Respekt vor einer anderen Position.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764834,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":393,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Beck, dass Sie uns mit Ihrem Hinweis auf die 83 Prozent indirekt vorwerfen, dass wir hier eine Minderheit verteidigen oder vertreten, finde ich ziemlich skurril. Ich finde, auch eine Minderheit hat Anspruch darauf, parlamentarisch vertreten zu werden, und das machen wir als CDU und CSU.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":394,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wollte Sie ja gar nicht aus dem Bundestag werfen! Ich wollte Ihre Blockade aufl\u00f6sen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":395,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Es sind 17 Prozent laut Untersuchungen der Antidiskriminierungsstelle des Bundes!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":396,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen bitte ich um den n\u00f6tigen Respekt und darum, in der Debatte zu versuchen, auch die Position der anderen zu verstehen.\n\nNoch einmal zum Koalitionsvertrag. Ich glaube, allen ist klar, was mit der Formulierung im Koalitionsvertrag gemeint war.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":397,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Gleichstellung der Rechte!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":398,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die SPD muss also aufpassen, was sie macht, wenn sie jetzt das Thema \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c f\u00fcr den Koalitionsausschuss anmeldet. - Johannes Kahrs ist doch ein seri\u00f6ser Hanseat,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764841,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":400,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sozialdemokrat; wenn der Hamburger einem die Hand gibt, dann z\u00e4hlt sein Wort. Ich glaube, Johannes, du wirst daf\u00fcr sorgen, dass das Wort der SPD in dieser Frage z\u00e4hlt. - Im Koalitionsvertrag haben wir uns damals darauf verst\u00e4ndigt, dass die Ehe f\u00fcr alle nicht in dieser Legislaturperiode kommt,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764843,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":402,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das steht aber nicht im Koalitionsvertrag! Das steht da nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":403,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und dazu stehen wir auch. Dazu solltet ihr auch stehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764846,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":405,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Da war ich aber nicht dabei!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":406,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt noch einmal zur Diskussion innerhalb der Union. Dass es unterschiedliche Positionen gibt, ist in den letzten Debatten immer deutlich geworden. Es ist keine Schw\u00e4che von zwei Parteien bzw. einer Fraktion, wenn sie \u00fcber verschiedene Positionen debattiert und sie kritisch beleuchtet.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":407,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber seit 18 Jahren! Irgendwann m\u00fcsst ihr euch doch einmal einigen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":408,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geben Sie es doch frei! Dann kann jeder stimmen, wie er will!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":409,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt tats\u00e4chlich viele in der Union, die unvoreingenommen f\u00fcr die \u00d6ffnung der Ehe stehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764852,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":411,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Gratulation!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":412,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt andere in der CDU, auch in der CSU, die die \u00d6ffnung der Ehe komplett ablehnen, und es gibt den einen oder anderen - dazu w\u00fcrde ich mich z\u00e4hlen -, der ernsthaft dar\u00fcber nachdenkt, welchen Weg man gehen kann, wie man Stellschrauben ver\u00e4ndern kann, damit man beiden Seiten gerecht wird,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":413,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wie lange wollt ihr denn noch denken?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":414,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denjenigen, die das kritisch sehen, ebenso wie denjenigen, die das voranbringen wollen. Die St\u00e4rke einer Volkspartei ist, diese Debatte zu f\u00fchren und auch auszuhalten. Sie m\u00fcssen schon Geduld aufbringen. Zun\u00e4chst einmal f\u00fchren wir die Debatte bei uns, und dann kommen wir m\u00f6glicherweise auf Sie zu.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764857,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":416,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber 18 Jahre lang! 18 Jahre! Wie lange wollen Sie denn noch denken?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":417,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Also spiegelt die Union auch die gesellschaftliche Debatte wider.\n\nNoch einmal: Ob es 80, 70 oder 83 Prozent sind, es gibt viele, die damit ein Problem haben, die sagen: Nein, Ehe und Familie - jetzt komme ich sozusagen zum Kern der 49er-Diskussion - stehen unter dem besonderen Schutz des Staates.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":418,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der staatlichen Ordnung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":419,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Da ist das Bundesverfassungsgericht weiter als Sie!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":420,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit ist und war von den Verfassungsv\u00e4tern und den vier Verfassungsm\u00fcttern ganz deutlich gemeint: Ehe als die Beziehung der Personen zueinander, aber auch die M\u00f6glichkeit, dass aus dieser Beziehung Kinder erwachsen k\u00f6nnen und eine Familie gegr\u00fcndet wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":421,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Diese Abstimmung haben Sie 1949 im Parlamentarischen Rat verloren! Da wollten Sie das durchsetzen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":422,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es auch in der Verfassung ein Alleinstellungsmerkmal.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":423,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr viele Ehen bleiben kinderlos!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":424,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Beck, mit Respekt meine ich auch, dass man in einer parlamentarischen Debatte Stil haben muss. Momentan vermisse ich bei Ihnen den Stil. Sie m\u00fcssen auch einmal zuh\u00f6ren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764867,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":426,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Debatte ist weitergef\u00fchrt worden. Frau Winkelmeier-Becker hat das Thema Adoptionsrecht schon angesprochen. Da sage ich pers\u00f6nlich f\u00fcr mich ganz klar: Ich bin der Meinung, dass auch gleichgeschlechtlichen Paaren die Adoption zugestanden werden sollte. Das ist gar keine Frage.\n\nAuch da gibt es in der Union eine Diskussion. Am Ende der Diskussion werden wir auch eine Entscheidung treffen und in den politischen Diskurs bringen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":427,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Es ist verfassungswidrig, eine andere Meinung zu haben! Es ist entschieden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":428,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Kollege Bartke, warten Sie es doch ab.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":429,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Diskussion dauert ein Vierteljahrhundert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":430,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Noch ein verfassungsrechtlicher Blick auf die Ehe: Es ist richtig und wichtig, Artikel 6 rechtsgeschichtlich unter dem Gesichtspunkt zu betrachten, dass die Verfassungsv\u00e4ter und -m\u00fctter damals gesehen haben, dass es mit Blick auf die Familiengr\u00fcndung ein Alleinstellungsmerkmal der Beziehungen von Frau und Mann gibt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":431,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat aber bei Frau Merkel und Herrn Kauder nicht geklappt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":432,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ob eine Verfassungs\u00e4nderung irgendwann notwendig sein wird, lasse ich einmal dahingestellt. Nat\u00fcrlich sehen auch wir, dass sich Menschen diskriminiert f\u00fchlen, wenn sie \u201everpartnert\u201c eintragen m\u00fcssen. Das ist ein Problem, aber dar\u00fcber diskutieren wir ja auch gerade innerhalb der Union.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":433,"sitzung":220,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Das sind doch Nebelkerzen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":434,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben deutlich gemacht, dass wir diesen Diskussionsprozess zu Ende f\u00fchren wollen, weil wir m\u00f6chten, dass es einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Konsens gibt.\n\nIch sage noch einmal: Ich glaube, auch die sogenannte Minderheit - Herr Beck, es ist immer gut, wenn man sich f\u00fcr Minderheiten einsetzt - sollte in dieser Frage mitgenommen werden. Da stehen wir als Union als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung. Das ist auch unsere demokratische Pflicht. Und dann werden wir in der Union sicherlich eine m\u00f6gliche Entscheidung treffen. Noch einmal, Johannes Kahrs: Das ist in der Koalitionsvereinbarung so geregelt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":435,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"Sagen Sie doch einmal, was f\u00fcr eine Meinung Sie haben!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":436,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Bartke, auch mit Blick auf die Zukunft rate ich Ihnen, uns zu ersparen, hier jetzt solch ein Spiel - \u00fcbrigens hat dies Frau Lay gerade richtig dargestellt - zu treiben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/swen-schulz\/archive\/216724","sequence":437,"sitzung":220,"speaker":"Swen Schulz [Spandau] [SPD]","speaker_cleaned":"Swen Schulz","speaker_fp":"swen-schulz","speaker_key":1659.0,"speaker_party":"spd","text":"Ist Ihnen das nicht unangenehm, Herr Weinberg, ohne eigene Position hier?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":438,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg (Hamburg) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sechs Monate vor der Wahl Wahlkampfman\u00f6ver zu fahren, mit der Einberufung des Koalitionsausschusses zu taktieren und den Bruch der Koalition anzudrohen, das, glaube ich, sollte nicht der Stil am Ende der Gro\u00dfen Koalition sein.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764881,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":440,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":1339.0,"speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr oder gegen? Was ist Ihre Meinung?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":441,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Geben Sie es frei!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":442,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Harald Petzold hat das Wort f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764885,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":444,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher! Der Kollege Weinberg hat gerade in dieser Debatte, in der Aktuellen Stunde zum Thema \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c, beklagt, dass hier eine hitzige Debatte gef\u00fchrt werde.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":445,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nein!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":446,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Einzige, der hier hitzig debattiert hat, war, glaube ich, der Kollege Weinberg selbst,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764889,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":448,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"weil er jetzt offensichtlich gemerkt hat, dass die Mehrheiten hier in diesem Haus tats\u00e4chlich andere sind, die das, was er inhaltlich vorgetragen hat, nicht teilen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marcus-weinberg\/archive\/214493","sequence":449,"sitzung":220,"speaker":"Marcus Weinberg [Hamburg] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marcus Weinberg","speaker_fp":"marcus-weinberg","speaker_key":1630.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Weil ich eine andere Meinung habe, ist es hitzig?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":450,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Kollegin Winkelmeier-Becker, niemand hier hat gesagt, dass derjenige oder diejenige, die oder der nicht f\u00fcr die Homo-Ehe ist, homophob sei. Das hat niemand gesagt.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":451,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":452,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber der Tenor!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":453,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielmehr ist gesagt worden: Wer einem anderen die Gleichstellung verweigert, diskriminiert. - Das ist etwas anderes.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764896,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":455,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben zu Recht darauf verwiesen, dass man in der Union im Zuge von Diskussionsprozessen Fortschritte erzielt hat. Ich bin ja Zeuge solcher Diskussionsprozesse geworden. Sie haben hier das Beispiel der LSU angesprochen. Ich kann Sie nur einladen: Kommen Sie einmal mit zum Stra\u00dfenfest in die Motzstra\u00dfe hier in Berlin","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":456,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Sch\u00f6neberg! Bester Bezirk!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":457,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"im Sommer, und schauen Sie sich den Stand der LSU an. Die Kolleginnen und Kollegen der LSU stehen ja immer gegen\u00fcber von unserem Stand, neben dem Stand der Gr\u00fcnen und neben dem Stand der SPD. Die Leute kommen immer gerne zum Wei\u00dfwurstessen dorthin, aber inhaltlich nimmt inzwischen niemand mehr ein St\u00fcck Brot von diesen Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":458,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":459,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist einfach schade, weil sie m\u00f6glicherweise etwas zur Diskussion beizutragen haben. Das w\u00e4re doch wichtig.\n\nIch kann mir auch nicht vorstellen, dass Sie m\u00f6chten, dass der Kollege Professor Hirte bei der n\u00e4chsten Podiumsdiskussion zum CSD in K\u00f6ln - vielleicht wird er ja wieder angefragt - wieder wie der letzte Depp ausgebuht wird, wenn er verk\u00fcnden muss, dass es wieder nicht gelungen ist, die Gleichstellung der eingetragenen Lebenspartnerschaft mit der Ehe durchzusetzen. Ich kann mir ebenfalls nicht vorstellen, dass Sie das der Kollegin S\u00fctterlin-Waack zumuten wollen, dass Sie das dem Kollegen Kaufmann zumuten wollen oder dass Sie das dem Kollegen Luczak zumuten wollen. Letzterer hat ja schon getwittert, dass es endlich Zeit wird, hier f\u00fcr Gleichstellung zu sorgen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764902,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":461,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Doch er wird in Berlin-Sch\u00f6neberg genauso \u201everpr\u00fcgelt\u201c, weil Sie sich weigern, endlich daf\u00fcr zu sorgen, dass es gem\u00e4\u00df der Mehrheitsmeinung, die es hier in diesem Hause gibt und die inzwischen auch Teile Ihrer Fraktion mittragen, zu einer gesetzlichen Regelung kommt.\n\nIch kann Ihnen, wenn Sie hier auf Minderheitenmeinungen rekurrieren, nur sagen: Niemand will von Ihnen, dass Sie ab morgen eine schwule Ehe f\u00fchren, Herr Weinberg. Niemand! Sie k\u00f6nnen hier Ihre Minderheitenmeinung gerne weiter vertreten; dagegen hat doch niemand etwas. Aber die Mehrheitsmeinung, die es hier in diesem Haus, zumindest rechnerisch, gibt, muss endlich zum Tragen kommen. Deswegen fordern wir, dass Sie Ihre Blockadehaltung endlich aufgeben und wenigstens die Abstimmung freigeben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764904,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":463,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, eines kann ich Ihnen nat\u00fcrlich nicht ersparen:","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764906,"profile_url":null,"sequence":464,"sitzung":220,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764907,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ach nein?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764908,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Was kommt jetzt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":467,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben sich heute im Rechtsausschuss","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":468,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich bin Gesundheitspolitikerin!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":469,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"zum 24. Mal zum Deppen gemacht,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764912,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":471,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"indem Sie das schmutzige Gesch\u00e4ft der Union in dieser Frage freiwillig \u00fcbernommen und zum 24. Mal verhindert haben, dass die drei vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfe wenigstens beraten werden. Wenigstens beraten! Nach der Rede von Frau Winkelmeier-Becker m\u00fcsste Ihnen doch endlich aufgegangen sein, dass Sie warten k\u00f6nnen, bis Sie schwarz werden,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":472,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Rot werden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764915,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":220,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Na, na! So lange nun auch wieder nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":474,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"bis die Union bei der Gleichstellung von eingetragener Lebenspartnerschaft und Ehe gemeinsame Sache mit Ihnen macht. Wenn Sie nicht begreifen, dass Sie die rechnerische Mehrheit, die wir im Deutschen Bundestag jetzt haben, endlich nutzen m\u00fcssen, dann werden Sie auch noch daf\u00fcr sorgen, dass Ihre neue Gallionsfigur, Martin Schulz, zur Witzfigur verkommt. Das passiert n\u00e4mlich, wenn er nur Versprechungen macht und dann die Leute merken, dass an den Versprechungen nichts dran ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764917,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":476,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Da w\u00fcrde ich doch glatt mal sagen: Abwarten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":477,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Kollege Beck hat den Kollegen Kahrs ja schon zitiert. Den entscheidenden Satz, Volker, hast du aber ausgelassen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":478,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":479,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Der Kollege Kahrs hat n\u00e4mlich versprochen, dass die Union im Deutschen Bundestag eine Abstimmungsniederlage erleiden werde,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":480,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Na, das w\u00fcnsche ich mir doch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":481,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"und die sei auch verdient. Dieser Satz ist, wie ich finde, wichtig.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764924,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":483,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Denn es geht darum, dass es hier Abgeordnete gibt, die zu ihrem Wort stehen, und Abgeordnete, die nur ank\u00fcndigen. Aber das Ank\u00fcndigen muss endlich ein Ende haben, wenn wir Vertrauen in Politik zur\u00fcckgewinnen wollen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764926,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":485,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe in meiner ersten Rede hier gesagt, dass ich es satt habe, wie ein Bittsteller auftreten und betteln zu m\u00fcssen, wenn es darum geht, dass ich dieselben Rechte in diesem Land haben m\u00f6chte, wie sie der Fraktionsvorsitzende der CDU\/CSU oder der Fraktionsvorsitzende der SPD ganz selbstverst\u00e4ndlich haben. Ich habe auch gesagt, dass ich es satt habe, dass gute Gesetzentw\u00fcrfe wieder einmal dem sogenannten Prinzip des Verfallens anheimfallen, wenn die Wahlperiode abgelaufen ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":486,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Diskontinuit\u00e4t!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-petzold\/archive\/215422","sequence":487,"sitzung":220,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":1413.0,"speaker_party":"linke","text":"Das werden wir nicht zulassen.\n\nIch k\u00fcndige schon jetzt an - darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen -: Sie haben noch bis zum 26. April dieses Jahres Zeit. Dann sind die n\u00e4chsten zehn Wochen abgelaufen. Die Ausschussvorsitzende muss dann Bericht erstatten, was mit den Gesetzentw\u00fcrfen im Rechtsausschuss passiert ist. Dann werden wir hier die n\u00e4chste Debatte \u00fcber dieses Thema f\u00fchren. Dann wird sich zeigen, ob der Kollege Kahrs nur die Backen aufgeblasen hat oder ob wir hier tats\u00e4chlich zu einer Abstimmung kommen und endlich f\u00fcr Gleichstellung und Gleichberechtigung sorgen k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764930,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":489,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht kommt ja sogar vorher schon etwas!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":490,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Karl-Heinz Brunner spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764933,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":492,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauerinnen und Zuschauer! Sie auf den R\u00e4ngen dort oben werden wahrscheinlich denken: Was soll die ganze Diskussion heute \u00fcberhaupt?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":493,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja! Das fragen wir uns n\u00e4mlich auch alle!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":494,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das denken die meisten Menschen zum Gl\u00fcck nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":495,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Das, was man hier h\u00f6rt, sind ja keine Argumente, sondern ist eigentlich nur die Wiedergabe von teilweise ganz pers\u00f6nlichen Empfindungen.\n\nIch sage aber auch Ihnen, lieber Herr Kollege Petzold, ganz deutlich: Eigentlich sch\u00e4tze ich Sie. Aber das, was Sie jetzt gerade gesagt haben, hat Sie in gewisser Hinsicht disqualifiziert. Sie wissen, was im Koalitionsvertrag von SPD und Union steht. Sie wissen auch, dass die Union, wenn sie die Ehe f\u00fcr alle nicht umsetzt, den Koalitionsvertrag aus meiner Sicht - Kollege Kahrs hat es ausgesprochen - missachtet und bricht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764938,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":497,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh! Der Kollege Kahrs hat es anders verstanden!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":498,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir, die Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten, haben nicht die Absicht, zuzulassen, dass der Koalitionsvertrag gebrochen wird. Deshalb verhandeln wir mit unserem Koalitionspartner, und ich hoffe, Horst Seehofer wird schnell so weit gesundet sein, dass er an dem n\u00e4chsten Koalitionsgipfel teilnehmen kann. Wir verhandeln, um das, was wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, n\u00e4mlich Ungleichbehandlungen zu vermeiden und abzubauen, auch umzusetzen, also hier in diesem Hause gemeinsam zu beschlie\u00dfen, dass die Ehe f\u00fcr alle Wirklichkeit wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764941,"profile_url":null,"sequence":499,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":500,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Es wird vonseiten der Opposition immer gerne argumentiert, dass wir, die SPD, das verhinderten. Dazu muss ich anmerken: Wir sind zwar in einer Gro\u00dfen Koalition, aber wir sind noch nicht der gr\u00f6\u00dfere Partner. Wir m\u00fcssen noch bis zum 24. September 2017 warten, bis wir die Mehrheit in Deutschland haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764943,"profile_url":null,"sequence":501,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":502,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Unserem Sankt-Martins-Tag!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":503,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Meine Kolleginnen und Kollegen von der Union, wer will denn in Deutschland die Ehe f\u00fcr alles?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764946,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764947,"profile_url":null,"sequence":505,"sitzung":220,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"\u201eF\u00fcr alles\u201c!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":506,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"- F\u00fcr alle! - 83 Prozent aller Deutschen wollen sie.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":507,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Woher wollen Sie das wissen?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":508,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Auch die Mehrheit dieses Hohen Hauses und die Mehrheit des Bundesrates will sie, und wenn Sie ganz ehrlich sind, dann m\u00fcssen Sie zugeben: Das will auch die Mehrheit innerhalb der Unionsfraktion. Deshalb frage ich mich: Warum passiert hier nichts, obwohl wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, Diskriminierung abzubauen?\n\nIch gebe der Kollegin K\u00fcnast recht, die in ihrer Presseerkl\u00e4rung gesagt hat, dass Spielchen gespielt werden und man sich fragen m\u00fcsse, ob das Taktik, Machtkalk\u00fcl oder nur Trotz ist. Es kann ja nicht sein, dass es um religi\u00f6se Gef\u00fchle geht. Die Mehrheit der Evangelischen Landeskirchen in Deutschland schlie\u00dft bei Lebenspartnerschaften inzwischen n\u00e4mlich Ehen, was nur ein bisschen illegal ist. Die Menschen wollen also die Ehe f\u00fcr alle. Deshalb kann ich diese parteitaktische Argumentation politisch nicht akzeptieren. Sie ist unredlich.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764951,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":510,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Ich sage aber: Ich akzeptiere es - hier haben Sie mich voll an Ihrer Seite -, wenn jemand in diesem Hohen Hause oder in diesem Lande sagt, dass er aus Gewissensgr\u00fcnden, seinem pers\u00f6nlichen Gewissen folgend, eine bestimmte Entscheidung - zum Beispiel f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle - nicht mittragen kann. Wenn dies der Fall ist - das sage ich nicht nur den Kolleginnen und Kollegen der Union, sondern vorrangig auch unserer Kanzlerin, die mit ihrem Bauchgef\u00fchl ja offensichtlich ihr Gewissen ausdr\u00fcckt -, dann bedeutet das, dass die Entscheidung in diesem Hohen Hause freizugeben ist und hier eine Gewissensentscheidung zu treffen ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764953,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. S\u00f6nke Rix [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":512,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn eine Abstimmung im Zuge einer solchen Gewissensentscheidung durchgef\u00fchrt wird, werte Kolleginnen und Kollegen aller Fraktionen, dann - da bin ich mir sicher - werden wir hier \u00fcber die Parteigrenzen hinaus eine Mehrheit f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764955,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":514,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Wenn nun der eine oder andere erkl\u00e4rt, dass dies schon aus formellen Gr\u00fcnden in dieser Legislaturperiode vielleicht nicht mehr klappen k\u00f6nne, halte ich ihm entgegen: Wenn wir etwas gewollt haben - Hilfe f\u00fcr Menschen, f\u00fcr Europa, f\u00fcr unsere Freunde in Griechenland -, dann haben wir in diesem Hohen Haus in weit k\u00fcrzerer Zeit Mehrheiten organisieren, Gesetzesentscheidungen treffen und Gesetze beschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte nicht, dass wir bei dieser wichtigen Frage noch l\u00e4nger zuwarten; denn es geht um Menschen, die in Liebe verbunden sind, die gegenseitig Verantwortung \u00fcbernehmen wollen, die unsere Gesellschaft entlasten und in diesem Land solche Werte leben, wie wir es uns w\u00fcnschen, indem sie f\u00fcreinander einstehen, miteinander alt werden und Verantwortung f\u00fcr Kinder \u00fcbernehmen wollen. Deshalb glaube ich, dass es gut und richtig ist, wenn m\u00f6glichst schnell ein Gesetzentwurf der Bundesregierung in diesem Hohen Hause beraten wird,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":515,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was? Es kann doch auch einer aus dem Parlament sein! Nicht so devot!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":516,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"um danach die Ehe f\u00fcr alle hier mit gro\u00dfer Mehrheit zu beschlie\u00dfen.\n\nViele Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764959,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":518,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Renate K\u00fcnast spricht jetzt f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":519,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Heute ist ja ein besonderer Tag. Es ist eigentlich eine gute Sache, dass wir am Internationalen Frauentag, wo es ja auch um Gleichstellung geht, nicht nur \u00fcber die Gleichstellung zwischen den Geschlechtern, sondern auch einmal \u00fcber Liebe und Verantwortung reden.\n\nSeit einem Vierteljahrhundert sind wir an diesem Thema dran. Es ist ja schon gesagt worden: 83 Prozent aller Deutschen bef\u00fcrworten Gleichstellung auch bei der Ehe. Das muss man doch endlich einmal realisieren, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764962,"profile_url":null,"sequence":520,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":521,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich meine, bei der Atomkraft haben Sie es ja auch irgendwann gelernt, dass das Volk einfach nachhaltig nicht - -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":522,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":1287.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Toller Vergleich! Wunderbar!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":523,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Ach, Herr Lengsfeld ist auch noch da! - Also, warum ist es ein guter Vergleich? Weil es um den Punkt geht, dass man sich teilweise ewig lange ziert, es aber am Ende doch, wenn auch ein bisschen sp\u00e4t, tut.\n\nIch finde, Sie von der CDU\/CSU haben hierbei ziemlich komische Pirouetten vorgef\u00fchrt. Frau Winkelmeier-Becker ist hier angekommen und hat gesagt, das Wort \u201eEhe\u201c geh\u00f6re uns gar nicht. Auf die Idee w\u00e4re ich gar nicht gekommen, Frau Winkelmeier-Becker. Das war eine Pirouette am Redepult des Deutschen Bundestages, bei der ich schon fast den Zwischenruf machen wollte, ihn aber nicht kurz genug hinbekam: Melden Sie das f\u00fcr den Eistanz an! Da sucht man auch immer nach neuen Figuren; und wenn Sie Gl\u00fcck haben, kommen Sie am Ende wieder mit beiden Kufen auf dem Boden an.\n\nEs ist doch eine absurde Debatte, dar\u00fcber zu sprechen, ob uns das Wort \u201eEhe\u201c geh\u00f6rt oder nicht, meine Damen und Herren. Es geht um den Punkt, dass wir gesellschaftlich mit diesem Begriff etwas ausdr\u00fccken wollen. Wir wollen mit ihm ausdr\u00fccken, dass wir Liebe und Verantwortung respektieren und sch\u00fctzen wollen. Es gibt nach unserem Grundgesetz keinen Grund, Gleiches nicht gleich zu behandeln. Das ist der Kern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764966,"profile_url":null,"sequence":524,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Petzold [Havelland] [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":525,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich finde es bedauerlich, dass wir im Rahmen des parlamentarischen Verfahrens GO-Eiert\u00e4nze vollziehen. Seit Herbst 2015 werden die Antr\u00e4ge der Fraktion Die Linke und der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen jedes Mal wieder vertagt. So auch heute. Herr Brunner hat leider den Job \u00fcbernommen, das immer wieder per Gesch\u00e4ftsordnung zu beantragen. Mittlerweile ist aber auch schon mehrere Male die Behandlung des Bundesratsbeschlusses vertagt worden, meine Damen und Herren. Ich empfehle Ihnen einen Blick ins Grundgesetz. Das Grundgesetz sagt in Artikel 76 Absatz 3 letzter Satz:\n\nDer Bundestag hat \u00fcber die Vorlagen\n\n- des Bundesrates -\n\nin angemessener Frist zu beraten und Beschluss zu fassen.\n\nAlso irgendwann werden Sie im Plenum dieses Bundestages einen Beschluss \u00fcber den Beschluss des Bundesrates fassen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764968,"profile_url":null,"sequence":526,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN und der Abg. Bettina B\u00e4hr-Losse [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":527,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Alles andere, meine Damen und Herren, ist verfassungswidrig, echt verfassungswidrig.\n\nHerr Weinberg hat hier gesagt, wir sollten einen k\u00fchlen Kopf behalten. Das tue ich, Herr Weinberg, mein Kopf wird in dieser Angelegenheit immer k\u00fchler und klarer. Ich kann Ihnen deshalb sagen: Ich habe nicht verstanden, wo jetzt eigentlich Ihr Problem ist und wo Sie noch Kl\u00e4rungsbedarf haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764970,"profile_url":null,"sequence":528,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN, der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":529,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie f\u00fchren jetzt eine Diskussion, die zum Beispiel um den Begriff \u201eReproduktionsgemeinschaft\u201c kreist. Die Ehe ist keine Reproduktionsgemeinschaft bzw. Reproduktionsinstitution. Das ist so an keiner Stelle unseres Grundgesetzes festgelegt worden. Insofern brauchen Sie sich mit diesem Begriff gar nicht mehr abzum\u00fchen. Die Ehe beinhaltet eine Verantwortungs\u00fcbernahme, hat aber verfassungsrechtlich nicht zwingend etwas mit Reproduktion zu tun, meine Damen und Herren.\n\nWarum k\u00f6nnen Sie als Partei mit dem gro\u00dfen \u201eC\u201c im Namen eigentlich nicht einmal der Idee des christlichen Ehegel\u00fcbdes folgen? Da hei\u00dft es doch: In guten wie in schlechten Zeiten. - Was hindert Sie eigentlich, wenn Menschen zueinander sagen: \u201eWir beide wollen uns in guten wie in schlechten Zeiten nicht nur lieben, sondern auch Verantwortung \u00fcbernehmen. Wir wollen uns bei Krankheit gegenseitig helfen, unsere Eltern pflegen, Patenkindern beim Aufwachsen helfen oder selber Kinder adoptieren\u201c, froh dar\u00fcber zu sein, dass Menschen Verantwortung \u00fcbernehmen? Ich verstehe es nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764972,"profile_url":null,"sequence":530,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":531,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich verstehe es schon gar nicht in diesen Tagen, wo an manchen Stellen so wenig Verantwortung wahrgenommen wird, aber so viel Hass vorhanden ist.\n\nWir haben vor 15 Jahren mit dem Lebenspartnerschaftsgesetz den ersten Schritt gemacht. 15 Jahre danach gibt es meines Erachtens nicht mehr viel zu diskutieren. Lassen Sie uns einfach das Wort \u201egleichgeschlechtlich\u201c in \u00a7 1353 BGB hineinschreiben, meine Damen und Herren. Das Bundesverfassungsgericht wird es Ihnen eines Tages sowieso \u00fcberhelfen. Es \u00fcberhilft Ihnen ja alles, und Sie m\u00fcssen dann - so auch bei der Adoption - nachher hinterherklappern.\n\nIch suche manchmal nach eindrucksvollen Lebensweisheiten und Menschen, die mir eine Wegweisung geben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764974,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":220,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh, wie sch\u00f6n! Wunderbar!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":533,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe einen solchen Menschen gefunden: Wilhelm Busch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":534,"sitzung":220,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":1396.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Hat der das auch schon diskutiert?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764977,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":220,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":536,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Na ja, Wilhelm Busch hat das auch schon diskutiert; das werden Sie gleich merken. Er hat n\u00e4mlich festgestellt, dass es keine Liebe zweiter Klasse gibt. Ich habe allerdings auch festgestellt, dass der Mann neugierig ist. Ein kurzes Zitat von ihm lautet:\n\nLiebe - sagt man sch\u00f6n und richtig -,\n\nist ein Ding, was \u00e4u\u00dferst wichtig.\n\nNicht nur zieht man in Betracht,\n\nwas man selber damit macht,\n\nnein, man ist in solchen Sachen\n\nauch gespannt, was andre machen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764979,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN sowie der Abg. Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":538,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das finden Sie nur heraus, wenn Sie die Ehe f\u00fcr alle zulassen, meine Damen und Herren. Ich bin \u00fcberzeugt: Es ist genug Ehe f\u00fcr alle da.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764981,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":540,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":764983,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":542,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Gute! Es h\u00e4tte gereicht, wenn sie allein redet!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":543,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Warten Sie es ab.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764986,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":545,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Kurz und im Ergebnis wahrscheinlich wenig \u00fcberraschend eins vorweg: An der Position der CDU\/CSU-Fraktion hat sich seit unserer letzten Debatte zur Gesch\u00e4ftsordnung Ende letzten Jahres nichts ge\u00e4ndert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":546,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Was machen Sie eigentlich in dieser Fraktion?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":547,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vor wenigen Monaten habe ich an gleicher Stelle schon darauf hingewiesen: Die weit \u00fcberwiegende Mehrheit in der CDU\/CSU-Fraktion ist hinsichtlich des Inhaltes der Gesetzentw\u00fcrfe der Gr\u00fcnen, der Linken und des Bundesrates entschieden: Wir sind der Auffassung, dass die \u00d6ffnung der Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften der Wertentscheidung des Verfassungsgesetzgebers vorbehalten ist. Werte Kolleginnen und Kollegen, mit dieser Auffassung stehen wir \u00fcbrigens nicht allein. Verfassungsrechtler st\u00fctzen unsere Position.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":548,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Was?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":549,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Bei den Juristen auch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":550,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Entscheidung zur Ehe\u00f6ffnung kann also nicht einfach durch \u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuches erfolgen, wie Sie sich das vorstellen und wie das auch im Bundesrat gesehen wird. Unsere Position hierzu wird sich kurzfristig nicht \u00e4ndern.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":551,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie mal meinen Aufsatz dazu!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":552,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Genauso wenig wird sich aber, lieber Herr Beck, unsere Einstellung ver\u00e4ndern, dass Menschen, die sich lieben und dauerhaft f\u00fcreinander Verantwortung \u00fcbernehmen, die einander Stabilit\u00e4t und Halt geben wollen, unsere Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung verdienen, unabh\u00e4ngig davon, ob sie gleich- oder verschiedengeschlechtlich sind.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764995,"profile_url":null,"sequence":553,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764996,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":220,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Na also!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":555,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie verdienen die Unterst\u00fctzung der Gesellschaft und des Staates. Wir freuen uns, dass die b\u00fcrgerlichen Lebensformen nach Jahren der totalen Ablehnung auf ein derart gro\u00dfes Interesse bei der Opposition sto\u00dfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":764998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":556,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht bei der Union!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":764999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":557,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ausdruck der staatlichen Wertsch\u00e4tzung und Unterst\u00fctzung war und ist das Institut der eingetragenen Lebenspartnerschaft.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":558,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Da waren Sie auch dagegen! Dagegen sind Sie nach Karlsruhe gezogen! Das war auch verfassungswidrig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":559,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dessen Rechte und Pflichten haben der Gesetzgeber und auch das Bundesverfassungsgericht in den letzten 15 Jahren immer weiter konkretisiert. Auch in dieser Legislaturperiode war hier kein Stillstand. Wir haben gleich zu Beginn der Wahlperiode die Sukzessivadoption f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare erm\u00f6glicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":560,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nichts erm\u00f6glicht! Sie haben ein Verfassungsgerichtsurteil schlampig umgesetzt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":561,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, Sie wurden dazu verdonnert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":562,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcberdies haben wir das nationale Recht im Sinne der Gleichstellung bereinigt.\n\nWir haben schon so viele Debatten zur \u00d6ffnung der Ehe in dieser Wahlperiode gef\u00fchrt. Deshalb sehen Sie es mir nach, wenn Sie von mir Bekanntes h\u00f6ren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":563,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Schade!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":564,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die Ehe\u00f6ffnung ist eine politische Forderung von vielen. Sie ist aber eben keine zwingende grundgesetzliche Notwendigkeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":565,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":566,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ohne Ehe\u00f6ffnung, aber bei v\u00f6lliger rechtlicher Gleichstellung k\u00f6nnte ich den Vorwurf nicht verstehen, dass weiter staatliche Diskriminierung betrieben werde. Viele in meiner Fraktion, auch ich, treten daher f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige rechtliche Gleichstellung ein und versuchen, eine Konsensl\u00f6sung herbeizuf\u00fchren.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765009,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":568,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber die Idee, die eingetragene Lebenspartnerschaft im Grundgesetz zu verankern und den Artikel 6 des Grundgesetzes um den Begriff \u201eLebenspartnerschaft\u201c zu erweitern, wird aber leider \u00fcberhaupt nicht diskutiert.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karl-heinz-brunner-0","sequence":569,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karl-Heinz Brunner","speaker_fp":"karl-heinz-brunner","speaker_key":1337.0,"speaker_party":"spd","text":"Verankert Diskriminierung!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":570,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Unser Werteverst\u00e4ndnis vom Schutz von Familie und Ehe, verbunden mit der Gleichberechtigung und Toleranz gegen\u00fcber anderen Formen des Zusammenlebens, w\u00fcrden wir damit festschreiben. Ich finde es \u00e4u\u00dferst schade, dass dieser Weg nicht mehr als Alternative und Kompromiss diskutiert wird. Damit k\u00f6nnte doch die Ehe als Verbindung zwischen Mann und Frau beibehalten werden und die eingetragene Lebenspartnerschaft gleichberechtigt danebenstehen. Eine zus\u00e4tzliche \u00c4nderung des Personenstandsgesetzes w\u00e4re denkbar. Dann bliebe gleichgeschlechtlichen Paaren in administrativen Vorg\u00e4ngen die Offenlegung ihrer sexuellen Identit\u00e4t erspart.\n\nEs hat zwar nichts mit der Frage nach der \u00d6ffnung der Ehe zu tun, aber damit etwas - dar\u00fcber haben wir schon gesprochen -, was uns als Fraktion in diesen Debatten immer unterschwellig entgegenschl\u00e4gt. Dort schwingt mit: Die CDU\/CSU-Fraktion ist, weil sie sich gegen die \u00d6ffnung der Ehe stellt, irgendwie homophob. Weil sie sich das \u00f6ffentlich nicht zu sagen traut, wird das latent durch die Abwehrhaltung in dieser Frage ersetzt. Ich m\u00f6chte diese Aktuelle Stunde daf\u00fcr nutzen, zu sagen: Das ist gro\u00dfer Unsinn.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765013,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765014,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":572,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sicher waren wir nie die Speerspitze der Bewegung,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":573,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":574,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und sicherlich wird es nicht sonderlich schwerfallen, in alten Plenarprotokollen Aussagen zu finden, die nicht gerade von einer ganz gro\u00dfen Aufgeschlossenheit f\u00fcr dieses Thema zeugen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":575,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nicht gerade!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":576,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Aber das ist lange her. Das zeigt im \u00dcbrigen auch unsere Herangehensweise an eine Thematik wie die der Rehabilitierung der Opfer des ehemaligen \u00a7 175 Strafgesetzbuch.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765019,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":578,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir erkennen an, dass die Rehabilitierung der Betroffenen ein wichtiges moralisches, politisches und gesellschaftliches Anliegen ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765021,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Brunner [SPD]","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":580,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Gut so!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-sabine-sutterlin-waack-0","sequence":581,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Sabine S\u00fctterlin-Waack","speaker_fp":"sabine-sutterlin-waack","speaker_key":1373.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Der Kabinettsbeschluss fehlt noch - das stimmt -, aber uns allen ist klar, dass die verurteilten Personen oftmals hochbetagt sind und wir deshalb einen Abschluss des Gesetzgebungsverfahrens in dieser Legislaturperiode brauchen. Daf\u00fcr werden wir uns einsetzen. Wir wollen, dass die Betroffenen ihre Rehabilitierung noch erleben, und hoffen, dass sie dadurch mit unserem Rechtssystem vers\u00f6hnt werden.\n\nDenen, die mir zugeh\u00f6rt haben, danke ich daf\u00fcr.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765024,"profile_url":null,"sequence":582,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":583,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Mechthild Rawert spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":765026,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":585,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Liebe Frauen! Liebe Lesben! Gratulation zum Internationalen Frauentag! - Seit Anfang M\u00e4rz k\u00f6nnen Lesben und Schwule auch im konservativ-liberal regierten Finnland heiraten. Dort gilt nun die Ehe f\u00fcr alle; dort gibt es auch f\u00fcr alle das gleiche Adoptionsrecht. Das ist nun in mehr als 20 Staaten der Welt der Fall, und in allen diesen Staaten gelten gleiche Rechte f\u00fcr hetero- und homosexuelle Paare. So sieht dort die politische und gelebte Realit\u00e4t aus. Und was machen wir? In Deutschland hinken wir schm\u00e4hlich hinterher.\n\nSie alle wissen: Der Widerstand gegen die Ehe f\u00fcr alle kommt aus der Union. Dieser Widerstand ist mir unverst\u00e4ndlich. Denn - die Umfragen wurden schon angesprochen - die in Deutschland lebenden Menschen wollen die vollst\u00e4ndige Gleichstellung. Die vollst\u00e4ndige Gleichstellung wollen auch Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, nicht nur die der anderen Parteien.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765028,"profile_url":null,"sequence":586,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":587,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Sozialdemokratische W\u00e4hler und W\u00e4hlerinnen in Berlin und anderswo - insbesondere in meinem Wahlkreis Tempelhof-Sch\u00f6neberg -","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-jan-marco-luczak-0","sequence":588,"sitzung":220,"speaker":"Dr. Jan-Marco Luczak [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Jan-Marco Luczak","speaker_fp":"jan-marco-luczak","speaker_key":1563.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ja gar nicht Ihrer! Den haben Sie nicht gewonnen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":589,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"wollen 100 Prozent Gleichstellung. Deswegen hat sich die Landesgruppe der Berliner SPD-Bundestagsabgeordneten bereits 2015 an die CDU\/CSU-Bundestagsfraktion und die Bundesregierung gewandt und gefordert: Geben Sie die Abstimmung im Deutschen Bundestag frei! Schlie\u00dfen Sie sich der Position der Bundesl\u00e4nder und der SPD an! Setzen Sie sich mit uns gemeinsam f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Rechts auf Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare ein!\n\nWir alle sind Parlamentarierinnen und Parlamentarier. Meine Bitte ist daher: H\u00f6ren Sie auf das Votum Ihrer W\u00e4hler und W\u00e4hlerinnen! Dann k\u00f6nnen auch der Widerstand und das Bauchgef\u00fchl der Kanzlerin \u00fcberwunden werden. Ich sage ganz deutlich: Wir werden als SPD einen Gesetzentwurf vorlegen, und wir werden daf\u00fcr Sorge tragen - zumindest hoffe und erwarte ich dies auch von meiner eigenen Fraktion -, dass es tats\u00e4chlich noch in dieser Legislaturperiode zu einer Entscheidung kommen wird.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765032,"profile_url":null,"sequence":590,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":591,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Denn wir haben gesagt und das auch schriftlich niedergelegt: Wir wollen mit jeglicher Form von Diskriminierung Schluss machen. Das hei\u00dft, gleiche Rechte f\u00fcr alle schaffen: Menschenrechte und - weil Frauentag ist - Frauenrechte, aber selbstverst\u00e4ndlich auch gleiche Rechte f\u00fcr heterosexuelle, homosexuelle, trans- oder auch intersexuelle Menschen.\n\nFrau Winkelmeier-Becker, Sie kennen vielleicht noch nicht die neueste Studie zum Thema \u201eGeschlecht im Recht\u201c.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-winkelmeier-becker\/archive\/214636","sequence":592,"sitzung":220,"speaker":"Elisabeth Winkelmeier-Becker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Elisabeth Winkelmeier-Becker","speaker_fp":"elisabeth-winkelmeier-becker","speaker_key":1621.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das gebe ich zu! Das kenne ich noch nicht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":593,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir werden noch intensiv dar\u00fcber debattieren. Viele der Fragen, die Sie jetzt angerissen haben, werden noch Gegenstand zahlreicher Auseinandersetzungen werden, bef\u00fcrchte ich. Denn das ganze Thema Geschlecht wird noch gro\u00dfe Debatten nach sich ziehen, nicht nur zu den Fragen, \u00fcber die wir heute sprechen, sondern auch im Hinblick auf Transsexualit\u00e4t und Intersexualit\u00e4t. Die Untersuchungen und Studien liegen vor. Auf die Debatten bis hin zu der \u00fcber das dazugeh\u00f6rige Familienbild freue ich mich jetzt schon.\n\nIch selber stamme geb\u00fcrtig aus einer konservativen Familie. Aber niemand aus dem CDU-gepr\u00e4gten l\u00e4ndlichen Umfeld meiner Familie macht sich f\u00fcr Ungleichheit zwischen Menschen stark. Ich hoffe, dass das alle Parteien eint. Wir wollen gleiche Rechte f\u00fcr alle; denn jeder Mensch ist, unabh\u00e4ngig von seiner sexuellen Identit\u00e4t, gleich zu behandeln. Die Menschenw\u00fcrde ist unteilbar.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765036,"profile_url":null,"sequence":594,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":595,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Deswegen sollen gleichgeschlechtliche Paare genauso viel Unterst\u00fctzung erhalten wie andere. Lassen Sie uns endlich die Streitfrage \u201eSoll es die Ehe f\u00fcr alle geben?\u201c \u00fcberwinden! K\u00e4mpfen wir f\u00fcr die Ehe f\u00fcr alle! Ich f\u00fcge hinzu: K\u00e4mpfen wir auch f\u00fcr ein gemeinschaftliches Adoptionsrecht; denn auch die Kinder sind gleich zu behandeln. Ihnen allen geb\u00fchrt die gleiche Liebe, unabh\u00e4ngig von der sexuellen Identit\u00e4t der Eltern; das beweisen alle Studien. Das schulden wir sowohl den Erwachsenen als auch den Kindern, und das nicht nur heute, am Internationalen Frauentag.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765038,"profile_url":null,"sequence":596,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":597,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kollege Alexander Hoffmann spricht jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":765040,"profile_url":null,"sequence":598,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":599,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Brunner, Sie wissen, dass ich Sie sch\u00e4tze.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":600,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":601,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen aber angesichts Ihrer Rede ganz ehrlich: In dieser Debatte stelle ich nicht mehr unbedingt so hohe Anspr\u00fcche an Inhalt und Qualit\u00e4t. Wenn die Kollegen Beck und Kahrs sprechen, dann wei\u00df ich, dass Emotionen im Spiel sind und dass das manchmal auf Kosten der parlamentarischen Fairness geht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":602,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Na, na!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":603,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die Kollegin K\u00fcnast spricht - das wei\u00df ich aus dem Ausschuss -, fehlt manchmal vielleicht die inhaltliche Tiefe.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765046,"profile_url":null,"sequence":604,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":605,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der geistige Titan hat jetzt das Wort!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":606,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Oberlehrer!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":607,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage Ihnen aber ganz ehrlich, Kollege Brunner: Was Sie heute vorgetragen haben, hatte f\u00fcr mich die Z\u00fcge einer B\u00fcttenrede. Ich will Ihnen auch sagen, warum. Als Sie behauptet haben, dass wir den Koalitionsvertrag brechen, war ich kurz davor, mich kaputtzulachen; denn ich kann mich an von Ihnen gestellte Antr\u00e4ge zur Gesch\u00e4ftsordnung im Rechtsausschuss erinnern, in denen Sie selbst auf den Koalitionsvertrag verwiesen haben. Mir ist wichtig, dass wir bei der Wahrheit bleiben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765050,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":609,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Den sollten Sie mal lesen! Lesen bildet! Denken hilft!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":610,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch vier Aspekte ansprechen, die mir wichtig erscheinen. Auch in dieser Debatte wird der Eindruck erweckt, dass Deutschland in Sachen Gleichstellung das Schlusslicht sei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":611,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, der Iran und Saudi-Arabien sind schlimmer!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":612,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bisweilen werden L\u00e4nder - ich h\u00f6re es schon wieder - wie Mexiko, die USA und Brasilien in diesem Zusammenhang genannt. Ich m\u00f6chte davor warnen, solche L\u00e4nder als beispielgebende Vorbilder f\u00fcr Deutschland in Sachen Gleichstellung zu nennen; denn wenn Sie sich diese L\u00e4nder genau anschauen und eine Bestandsaufnahme machen, dann werden Sie feststellen, dass es in diesen L\u00e4ndern im Moment tragischerweise nur um ein Etikett geht. Aber Inhalte wie Diskriminierungsschutz im Arbeitsrecht und entsprechende Regelungen fehlen in diesen L\u00e4ndern noch komplett. Deswegen schlage ich vor, damit aufzuh\u00f6ren, hier nur \u00fcber das Etikett zu diskutieren. Vielmehr sollten wir schauen, was Gesellschaft und Politik in Sachen Gleichstellung tats\u00e4chlich geleistet haben.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":613,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir k\u00f6nnen das ganz einfach regeln: mit der \u00d6ffnung der Ehe!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765056,"profile_url":null,"sequence":614,"sitzung":220,"speaker":"Weiterer Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das sind Winkelz\u00fcge!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":615,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Des Weiteren wird behauptet, das Bundesverfassungsgericht fordere die Ehe f\u00fcr alle. Das ist fast eine Originalaussage des Kollegen Beck. Kollegin K\u00fcnast hat es genauso formuliert. Dar\u00fcber wundere ich mich jedes Mal. Es gibt eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 7. Mai 2013. Ich bitte Sie inst\u00e4ndig, diese zu lesen. Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich, dass die Ehe ein Institut ist, das alleine der Verbindung von Mann und Frau vorbehalten ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765058,"profile_url":null,"sequence":616,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":617,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommt oft die Aussage - das ist der dritte Aspekt -: Nur die Bezeichnung als Ehe beseitigt jegliche Diskriminierung. - In der Anh\u00f6rung am 28. September 2015 - der Kollege Kahrs war leider verhindert; sonst w\u00fcrde er die Aussagen kennen - wurde Professor Ipsen gefragt, ob wir eine gleichgeschlechtliche Partnerschaft als Ehe bezeichnen m\u00fcssen, um jegliche Diskriminierung zu vermeiden. Die Aussage des Juristen lautete: Nein.\n\nIm \u00dcbrigen ist es so - die Kollegin Winkelmeier-Becker hat es vorhin schon angesprochen -: Auch bei Mann und Frau gibt es unterschiedliche Bezeichnungen, aber gleiche Rechte. Sie selbst, wenn ich Sie erinnern darf, haben immer von Gleichstellung gesprochen. Wenn Sie schauen, was der Begriff \u201eGleichstellung\u201c bedeutet, dann sehen Sie, dass es unterschiedliche Dinge sind, die grunds\u00e4tzlich gleichzubehandeln sind. Und es sind unterschiedliche Dinge, auch wenn Sie das nicht h\u00f6ren m\u00f6gen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":618,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das glauben Sie selbst nicht, was Sie da sagen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":619,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Damit komme ich zu meinen Argumenten. Aus einer Ehe, der Verbindung zwischen Mann und Frau, k\u00f6nnen potenziell Kinder hervorgehen. Deswegen steht sie unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes, ob Ihnen das gef\u00e4llt oder nicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765062,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765063,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":622,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Samenspende!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":623,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommt der Satz: Das gesellschaftliche Verst\u00e4ndnis der Ehe hat sich gewandelt. - Auch das kann ich so nicht mittragen. Die Ehe ist nach wie vor die mit Abstand h\u00e4ufigste Form menschlichen Zusammenlebens. 70 Prozent aller Kinder werden in der Ehe gro\u00df. Ich bin dankbar f\u00fcr ein ganz wichtiges Zitat - da d\u00fcrfen die Gr\u00fcnen immer wieder zuh\u00f6ren -, welches lautet:","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":624,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum sollen wir denn zuh\u00f6ren? Wir sind doch angeblich nicht f\u00e4hig dazu!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":625,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist und bleibt die klassische Ehe die bevorzugte Lebensform der meisten Menschen - und das ist auch gut so.\n\nDas wurde gesagt von Winfried Kretschmann am 6. Oktober 2016 in der Zeit.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":626,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das will niemand \u00e4ndern!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":627,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Beck, ich verstehe Ihre Emotionen. In diesem Fall tut wahrscheinlich Zuh\u00f6ren weh.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":628,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie Angst, dass sich etwas \u00e4ndert, wenn Homosexuelle heiraten?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":629,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Sie sehen also, es gibt tats\u00e4chlich viele Argumente, Dinge anders zu sehen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":630,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Unsinn sollte man nicht erz\u00e4hlen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":631,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Diese andere Meinung werde ich mir nicht nehmen lassen. Ich werde mich auch nicht wegducken. Ich pers\u00f6nlich - das sage ich Ihnen ganz ehrlich - habe keinen Beratungsbedarf. Wir f\u00fchren diese Debatte nur aus einem Grund, und zwar weil sich die SPD in diesem Punkt nicht findet und sagt: Wir w\u00fcrden ja so gerne, aber wir k\u00f6nnen nicht wegen denen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":632,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"So ist es ja auch!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":633,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nichts daf\u00fcr - deswegen scheue ich mich auch nicht vor dieser Debatte -, dass die SPD an dieser Stelle so saft- und so kraftlos ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765076,"profile_url":null,"sequence":634,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-hoffmann-0","sequence":635,"sitzung":220,"speaker":"Alexander Hoffmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Alexander Hoffmann","speaker_fp":"alexander-hoffmann","speaker_key":1482.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Danke.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765078,"profile_url":null,"sequence":636,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":637,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Das war jetzt aber wahre Manneskraft!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":638,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Hoffmann","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765081,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"wenn man sonst Termine mit ihm hat, ist er sch\u00fcchtern wie ein M\u00e4uschen! Hier muss er Stammtischreden halten!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":640,"sitzung":220,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":1582.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss der Aktuellen Stunde spricht jetzt die Kollegin Barbara Woltmann f\u00fcr die CDU\/CSU.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":765083,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":642,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der Pr\u00e4sident hat es gesagt: Ich bin die letzte Rednerin in dieser Debatte, die zw\u00f6lfte Rednerin zu diesem Thema in der Aktuellen Stunde. Ich wage die Prognose: Auch wenn noch weitere zehn Redner heute hier reden w\u00fcrden","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":643,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Und Rednerinnen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":644,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- und Rednerinnen, vielen Dank -, dann w\u00fcrden wir uns heute hier dennoch nicht ann\u00e4hern;","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":645,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber Ihr Vorredner war schon grottig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":646,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"denn die Positionen sind miteinander ausgetauscht. In vielen Sitzungswochen - das ist auch schon von Vorrednern angesprochen worden - ist das Thema immer wieder intensiv im Rechtsausschuss und auch in Debatten hier im Parlament behandelt worden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":647,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, das ist gelogen! Wir haben es nicht im Rechtsausschuss diskutiert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765090,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":648,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Gut, aber es ist immer wieder debattiert worden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":649,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann diskutieren wir es doch im Rechtsausschuss! Das war jetzt ein Angebot der Union!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765092,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":650,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, dass es hier im Plenum beraten worden ist und dass Positionen ausgetauscht worden sind.\n\nEines m\u00f6chte ich auch einmal sagen: Ich m\u00f6chte mir hier nicht mit einem missionarischen Eifer eine Meinung aufzwingen lassen. Wir sind im politischen Diskurs,","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":651,"sitzung":220,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Den verweigern Sie ja!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":652,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"und da ist es schon erlaubt, dass jemand eine andere Meinung haben kann. Da gibt es unterschiedliche Meinungen, auch bei uns in der Fraktion. Es ist schon angesprochen worden, dass wir da nicht alle einer Meinung sind. Aber ich finde, auch das geh\u00f6rt zu einer Volkspartei.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulle-schauws\/archive\/215137","sequence":653,"sitzung":220,"speaker":"Ulle Schauws [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Ulle Schauws","speaker_fp":"ulle-schauws","speaker_key":1674.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eine Volkspartei, die nicht diskutiert!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":654,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen sehen, wie wir da zu einer gemeinsamen Linie kommen.\n\nF\u00fcr uns ist es so, dass die \u00d6ffnung dieses Rechtsinstituts Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften der Wertentscheidung des Verfassungsgebers vorbehalten ist.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765097,"profile_url":null,"sequence":655,"sitzung":220,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":null,"speaker_party":"spd","text":"Das sind doch wir!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":656,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bedeutet nicht, dass die Union den Menschen, die sich lieben und die dauerhaft Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen und sich Stabilit\u00e4t geben wollen, keine Anerkennung oder Wertsch\u00e4tzung zuteilwerden lassen will. Ganz im Gegenteil: Ob verschieden oder gleichgeschlechtlich, der Staat unterst\u00fctzt alle Lebensformen, die von Verantwortung f\u00fcreinander getragen werden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":657,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gegen den Widerstand Ihrer Fraktion und Ihrer L\u00e4nder!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":658,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch wir wollen, dass Menschen Verantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen, egal welchem Geschlecht sie angeh\u00f6ren. Wir entziehen uns nicht einer Diskussion \u00fcber eine vollst\u00e4ndige Gleichstellung gleichgeschlechtlicher Partnerschaften, im Gegenteil.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":659,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":660,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben in den vergangenen Jahren bei der Anpassung der Rechtsvorschriften des Partnerschaftsgesetzes eine Fast-Gleichstellung der Ehe erreicht.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":661,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Aber nicht freiwillig!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":662,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber gegen Ihren Widerstand!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":663,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Gut, vielleicht nicht immer freiwillig, aber wir haben es gemacht. - Der Gesetzentwurf des Bundesrats vom 11. November 2015 spricht daher auch von einer symbolischen Diskriminierung. Um Symbolik geht es aber bei der Verfassung nicht. Der verfassungsm\u00e4\u00dfige Ehebegriff hat sich eben nicht ver\u00e4ndert.\n\nWas sich durchaus ver\u00e4ndert hat, ist die Gesellschaft; das ist hier ja auch schon angesprochen worden.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":664,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Und die Familie!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":665,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Auch das sehen wir nat\u00fcrlich. Viele wollen gar nicht oder erst sp\u00e4ter heiraten. Es gibt Ehen, in denen man sich gegen oder erst sp\u00e4ter f\u00fcr Kinder entscheidet, weil man sich vielleicht erst beruflich entfalten m\u00f6chte. Es gibt also ganz unterschiedliche Lebensentw\u00fcrfe. Es ist ja auch gut so, dass es diese unterschiedlichen Lebensentw\u00fcrfe gibt.\n\nEs hat sich - das ist auch gut so - auch gesellschaftlich die Einsicht breitgemacht, dass gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften in keiner Form diffamiert oder diskriminiert werden d\u00fcrfen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":666,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"K\u00f6nnen die jetzt doch adoptieren?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":667,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das bewerten ich und unsere Fraktion sehr positiv. Die Gleichberechtigung ist - in der Tat: bis auf die Eheschlie\u00dfung - erreicht.\n\nSchauen wir doch einmal ins Grundgesetz. Artikel 6 Absatz 1 des Grundgesetzes sch\u00fctzt die Ehe und die Familie. Mit dem Begriff \u201eEhe\u201c ist die auf Dauer angelegte, auf freiem Entschluss und auf Gleichberechtigung beruhende und f\u00f6rmlich geschlossene Lebensgemeinschaft zwischen Mann und Frau gemeint. Das ist ja auch durch Urteile des Bundesverfassungsgerichts mehrfach so best\u00e4tigt worden.\n\nNicht erfasst werden nichteheliche oder ehe\u00e4hnliche Lebensgemeinschaften. Auch gleichgeschlechtliche Verbindungen wie die eingetragene Lebenspartnerschaft sind nach dem Grundgesetz und auch nach Meinung des Bundesverfassungsgerichts keine Ehe, da Artikel 6 Absatz 1 des Grundgesetzes allein heterosexuelle Lebensgemeinschaften meint. Die Ehe zwischen Mann und Frau hat also Verfassungsrang. Da hilft es uns auch nicht weiter, wenn Sie auf andere L\u00e4nder verweisen. Das Grundgesetz gilt hier.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-kahrs\/archive\/216630","sequence":668,"sitzung":220,"speaker":"Johannes Kahrs [SPD]","speaker_cleaned":"Johannes Kahrs","speaker_fp":"johannes-kahrs","speaker_key":1782.0,"speaker_party":"spd","text":"Das macht es jetzt alles nicht besser!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":669,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Nun zu Artikel 3 Absatz 1 Grundgesetz: Gleichheit vor dem Gesetz. Was ist die Bedeutung dieses Artikels? Er greift, wenn es eine Ungleichbehandlung gibt, also eine unterschiedliche Behandlung zweier vergleichbarer Sachverhalte.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":670,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie zum Beispiel beim Adoptionsrecht!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":671,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Die heterosexuelle ist eben nicht mit der gleichgeschlechtlichen Ehe vergleichbar, da zwei M\u00e4nner oder zwei Frauen keine Kinder zeugen und geb\u00e4ren k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":672,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Haben Sie eine der Entscheidungen des Bundesverfassungsgerichts seit 2009 zur Kenntnis genommen? Sie k\u00f6nnen offensichtlich nicht lesen!","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":673,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, dass es kein gleicher Sachverhalt ist. Artikel 3 Absatz 1 Grundgesetz verbietet nicht nur die Ungleichbehandlung von wesentlich Gleichem, sondern auch die Gleichbehandlung von wesentlich Ungleichem.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":674,"sitzung":220,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo haben Sie das denn her?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":675,"sitzung":220,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":1261.0,"speaker_party":"cducsu","text":"- Das k\u00f6nnen Sie in Kommentaren nachlesen; da finden Sie das. - Da ist auf der einen Seite eine heterosexuelle und auf der anderen Seite eine gleichgeschlechtliche Partnerschaft. Das ist eben etwas Unterschiedliches.\n\nDie Ungleichbehandlung aufgrund sexueller Orientierung als ein personengebundenes Merkmal unterliegt allerdings einer strengen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung. Bei dieser \u00dcberpr\u00fcfung hat das Bundesverfassungsgericht in der Vergangenheit entschieden, dass es Ungleichbehandlungen gab. Diese sind mittlerweile beseitigt worden; das ist von Vorrednern schon angesprochen worden. Insofern sehen wir hier keine Verletzung des Artikels 3 oder des Artikels 6. Daher muss man, wenn von Benachteiligung gesprochen wird, sagen: Die Verfassung sieht das so nicht.\n\nEs bleibt also festzuhalten - der Pr\u00e4sident meldet sich; ich muss zum Ende kommen -, dass wir zu keinem Kompromiss kommen werden. Was die Adoption angeht, glaube ich, wird es Ver\u00e4nderungen geben. Das k\u00f6nnte ich mir vorstellen, aber nicht bei der Ehe.","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":765118,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":220,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":765119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":677,"sitzung":220,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":1694.0,"speaker_party":"spd","text":"Sollen die Kinder jetzt alle unehelich werden?","top":"TOP ZP 2 Aktuelle Stunde zu dem Thema: Ehe f\u00fcr alle","top_id":15212,"type":"poi","wahlperiode":18}]