[{"id":775790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Guten Morgen! Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich und stelle eine auff\u00e4llig gute Laune fest, bei der ich jetzt keine Spekulationen anstellen m\u00f6chte, worauf sie beruht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":1,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnten es erkl\u00e4ren!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":2,"sitzung":222,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Weil wir gestern so lange getagt haben!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":3,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Es k\u00f6nnte sein, dass das m\u00f6glicherweise der Hintergrund ist. Das m\u00fcssen wir jetzt nicht vertiefen.\n\nEs gibt f\u00fcr die heutige Sitzung keine Vorschl\u00e4ge zur Ver\u00e4nderung der Tagesordnung - das ist doch auch schon mal was -, sodass wir gleich mit den Tagesordnungspunkten 50 a bis 50 c beginnen k\u00f6nnen:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Infrastrukturabgabengesetzes\n\nDrucksache 18\/11237\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nFinanzausschuss\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes\n\nDrucksache 18\/11235\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nFinanzausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nc)\tErste Beratung des von den Abgeordneten Herbert Behrens, Sabine Leidig, Caren Lay, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Aufhebung des Gesetzes \u00fcber die Erhebung einer zeitbezogenen Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen (Infrastrukturabgabenaufhebungsgesetz - InfrAGAufhG)\n\nDrucksache 18\/11012\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nFinanzausschuss\n\nHaushaltsausschuss\n\nF\u00fcr die Debatte dieser gerade aufgerufenen Gesetzentw\u00fcrfe ist interfraktionell eine Beratungszeit von 60 Minuten vorgesehen. - Das ist offensichtlich unstreitig. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, Alexander Dobrindt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775794,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":5,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrter Herr Pr\u00e4sident!\n\nDie vereinbarte L\u00f6sung wahrt die Rechte der EU-B\u00fcrger auf Gleichbehandlung ungeachtet ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft, sorgt f\u00fcr eine gerechte Infrastrukturfinanzierung und erleichtert den \u00dcbergang zu einer emissionsarmen Mobilit\u00e4t.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775796,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775797,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":8,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das sind die Worte der EU-Kommission zur deutschen Maut.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775799,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":9,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt, wir sind nicht beim Nockherberg!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":10,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist die Sichtweise Europas gegen\u00fcber der deutschen Maut. Europa und die EU-Kommission sind deswegen so \u00fcberzeugt von der Maut, weil sie den notwendigen Systemwechsel von der Steuerfinanzierung zur Nutzerfinanzierung m\u00f6glich macht und damit langfristig die Finanzierung unserer Infrastruktur sicherstellt. Das ist der Grund, warum Europa zur deutschen Maut steht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775801,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":12,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Mit Minuseinnahmen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":13,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben eine 100-prozentige Zweckbindung der Einnahmen aus der Maut f\u00fcr Investitionen in unsere Infrastruktur geschaffen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":14,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Welche Einnahmen?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":15,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben eine \u00f6kologische Lenkungswirkung.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":16,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was f\u00fcr eine Lenkungswirkung?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":17,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Und wir haben ein modernes digitales System geschaffen. Das ist das Konzept f\u00fcr die Pkw-Maut.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle der EU-Kommission, dem Kommissionspr\u00e4sidenten Jean-Claude Juncker und meiner Kollegin Bulc f\u00fcr ihren pers\u00f6nlichen und kontinuierlichen Einsatz ausdr\u00fccklich danken, der dieses Ergebnis m\u00f6glich gemacht hat.\n\nMit dem Systemwechsel von einer steuerfinanzierten hin zu einer nutzerfinanzierten Infrastruktur vollziehen wir auch den Wechsel von nicht zweckgebundenen Steuermitteln, die die Autofahrer bisher \u00fcber die Kfz-Steuer zahlen, hin zu einer zweckgebundenen Infrastrukturabgabe, die dorthin flie\u00dft, wo sie auch erhoben worden ist, n\u00e4mlich in den Neubau und den Unterhalt unserer Verkehrsinfrastruktur.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775808,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775809,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":19,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr muss aber erst mal was \u00fcbrig bleiben!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":20,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was wollen Sie denn investieren?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":21,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir bewegen \u00fcbrigens mit der Pkw-Maut bzw. der Infrastrukturabgabe jedes Jahr insgesamt 4 Milliarden Euro vom allgemeinen Steuerhaushalt in den Haushalt des Bundesverkehrsministers.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775812,"profile_url":null,"sequence":22,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":23,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Ja, jedes Jahr 4 Milliarden Euro. - Das sind dauerhafte und zweckgebundene Investitionen in die Infrastruktur. Das bedeutet, dass wir diese 4 Milliarden Euro j\u00e4hrlich, die der Autofahrer aufbringt, vor anderen wechselnden Begehrlichkeiten sichern und daf\u00fcr sorgen, dass wir langfristig eine verl\u00e4ssliche Finanzierung unserer Infrastruktur hinbekommen, meine Damen und Herren.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775814,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775815,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":26,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Ja, das ist die Wahrheit.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":27,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dass Sie hier das Wort \u201eWahrheit\u201c bem\u00fchen, ist echt ein Witz!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":28,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir machen unsere Investitionen in die Infrastruktur zum ersten Mal unabh\u00e4ngig von Konjunktur, Wahlperioden und Koalitionen. Wir gehen nach dem Grundsatz vor, dass der Wohlstand da entsteht und w\u00e4chst, wo die Infrastruktur funktioniert. \u201eMobilit\u00e4t finanziert Infrastruktur\u201c ist der Gedanke, der uns dabei leitet.\n\nMeine Damen und Herren, der Grundgedanke ist, dass wir in diesen Bereichen grunds\u00e4tzlich eine Zweckbindung einf\u00fchren wollen. Das machen wir, was die Stra\u00dfe betrifft, bisher schon bei der Lkw-Maut. Das machen wir auch bei der Schiene. Das machen wir \u00fcbrigens auch bei der digitalen Infrastruktur, beim Glasfasernetz, mit den Frequenzversteigerungen und der digitalen Dividende, die wir wieder investieren. Das machen wir jetzt auch bei der Pkw-Maut, bei der Infrastrukturabgabe. Es gibt dabei, um auch das klar zu sagen, keine Mehrbelastungen f\u00fcr in Deutschland zugelassene Kraftfahrzeuge.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":29,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Alle zahlen weniger, und die Einnahmen steigen","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775820,"profile_url":null,"sequence":30,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"das ist Ihre Logik! Das geht aber nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775821,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":32,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Aber zum ersten Mal beteiligen sich alle, die unsere Stra\u00dfen nutzen, auch gerecht an deren Finanzierung; das m\u00fcssen Sie sich sagen lassen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775823,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":34,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir schaffen damit schlichtweg Gerechtigkeit auf unseren Stra\u00dfen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775825,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":36,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich sage Ihnen, weil ich ja die Zwischenrufe vernehme, auch sehr klar: Es gibt keinen anderen Verkehrshaushalt in Europa, der so viel Geld einnimmt wie der deutsche Verkehrshaushalt \u00fcber die Pkw-Maut.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":37,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie nicht rechnen k\u00f6nnen! Nur deshalb!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":38,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie nehmen erst mal gar nichts ein!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":39,"sitzung":222,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aber mal ruhig! Sie sind doch gleich dran!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":40,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Kein anderer Verkehrshaushalt erzielt \u00fcber die Pkw-Maut so hohe Einnahmen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775831,"profile_url":null,"sequence":41,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":42,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"All denjenigen, die meinen, sie k\u00f6nnten mit ihren Zwischenrufen die Frage der Einnahmen aufwerfen, sage ich: In Wahrheit stellen Sie sich doch gegen die generelle Nutzerfinanzierung. Das ist schlichtweg das Problem, das Sie haben. Das, was wir heute schaffen, n\u00e4mlich langfristig Investitionen in die Stra\u00dfe zu erm\u00f6glichen, ist eigentlich das, was Sie nicht wollen. Eine St\u00e4rkung des Verursacherprinzips und eine Nutzerfinanzierung, so wie wir das machen, wollen Sie offensichtlich nicht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":43,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Richtig! So wollen wir das nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":44,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir sagen klar: Wer nutzt, der zahlt; aber er zahlt nicht doppelt. - Sie wollen eine Doppelbelastung der Autofahrer herbeif\u00fchren.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775835,"profile_url":null,"sequence":45,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":46,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben uns ja sogar darauf verst\u00e4ndigt, dass die Fahrer von Euro\u001e6-Fahrzeugen zus\u00e4tzlich in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von circa 100 Millionen Euro pro Jahr entlastet werden.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":47,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es kommen doch nur noch Euro\u001e6-Fahrzeuge auf den Markt!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":48,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist die \u00f6kologische Komponente, die zus\u00e4tzlich in der Vereinbarung mit der Europ\u00e4ischen Kommission entstanden ist.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":49,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine \u00f6kologische Komponente! Das ist ein Witz!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":50,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen an dieser Stelle nach den Diskussionen, die ich nach unserer Einigung mit der Europ\u00e4ischen Kommission geh\u00f6rt habe, sagen: Ich habe ganz wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Mautmaulerei unserer \u00f6sterreichischen Freunde.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":51,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie nicht rechnen k\u00f6nnen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":52,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"- Ich habe f\u00fcr Ihre kein Verst\u00e4ndnis, aber auch nicht f\u00fcr die der \u00f6sterreichischen Freunde.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775843,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":54,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ihr Koalitionspartner ist ja gerade begeistert! Mal wieder!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":55,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich finde es durchaus ein bisschen befremdlich, sehr geehrter Herr Behrens, dass Sie die Mautmaulerei der \u00d6sterreicher in einem Antrag zur heutigen Beratung auch noch als Grundlage daf\u00fcr nehmen wollen, deutsche Gesetze aufzuheben. Das ist doch kein Durchsetzen deutscher Interessen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":56,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wir sind halt keine Nationalisten!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":57,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist doch kein Durchsetzen der Interessen der Autofahrer auf der Stra\u00dfe.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775848,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":59,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist doch eine vorauseilende Kapitulation vor anderen Interessen.\n\nDie \u00d6sterreicher formulieren an dieser Stelle klar ihre nationalen Interessen und f\u00fchren eine innenpolitische Debatte nach dem Motto: Alle, die nach \u00d6sterreich reinfahren, sollen sich an der Stra\u00dfenfinanzierung beteiligen, aber \u00d6sterreicher sollen die Stra\u00dfen in Deutschland unter keinen Umst\u00e4nden mitfinanzieren. - Das ist kein europ\u00e4ischer Gedanke, und Sie wollen dem nachgeben.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775850,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":61,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Um das auch ganz klar zu sagen: Die \u00d6sterreicher haben vor \u00fcber 20 Jahren zu Recht eine Maut eingef\u00fchrt - mit erheblichsten Entlastungen der \u00d6sterreicher durch ein hohes Anheben der Pendlerpauschale.\n\nIch habe mir das vor kurzem auch wieder selber angeschaut. Auf meinem sehr kurzen Weg nach Italien - 3,5 Stunden Fahrt bis an meinen Zielort - habe ich das Pickerl an der Grenze, die Brenner-Maut und die Geb\u00fchr f\u00fcr die Nutzung der Autostrada bezahlt, und das Gleiche habe ich auch auf dem Weg zur\u00fcck bezahlt. Das hat in der Summe 64 Euro Maut gekostet. Ich sage Ihnen: Ich habe das ganz selbstverst\u00e4ndlich und auch gerne bezahlt, weil ich auf guten Stra\u00dfen sicher an meinen Urlaubsort und wieder zur\u00fcckgekommen bin.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":62,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Damit haben Sie jetzt Ihre Motivation offengelegt! Wenn Klein-Dobrindt zahlen muss, f\u00fchren wir in Deutschland ein B\u00fcrokratiemonster ein!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":63,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Aber mit der gleichen Selbstverst\u00e4ndlichkeit erwarte ich, dass die anderen auch zahlen, wenn sie auf unseren guten Stra\u00dfen unterwegs sind.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775854,"profile_url":null,"sequence":64,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":65,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Damit hat Klein-Dobrindt seine Motivation offengelegt!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":66,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die Maut, wie wir sie umsetzen, hat in der Tat auch eine \u00f6kologische Lenkungswirkung.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775857,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Sabine Leidig [DIE LINKE]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":68,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Besonders umweltfreundliche Fahrzeuge profitieren davon: Elektrofahrzeuge sind komplett von der Maut befreit, Euro\u001e6-Fahrzeuge werden durch die Maut zus\u00e4tzlich mit insgesamt rund 100 Millionen Euro entlastet, und von den im Ausland zugelassenen Fahrzeugen profitieren besonders die schadstoffarmen Klasse\u001e6-Fahrzeuge von g\u00fcnstigen digitalen Kurzzeitvignetten.\n\nSo eine \u00f6kologische Ausrichtung, wie wir sie umsetzen, w\u00fcrde man sich in vielen anderen L\u00e4ndern in Europa auch w\u00fcnschen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":69,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine \u00d6kologie, was Sie da machen! Das ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":70,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sie von den Gr\u00fcnen k\u00f6nnten eigentlich auch anerkennen, dass wir eine Maut einf\u00fchren, die eine \u00f6kologische Lenkungswirkung hat.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":71,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie hat keine Lenkungswirkung! Es werden nur noch Euro\u001e6-Fahrzeuge zugelassen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":72,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sie wollen aber eigentlich etwas anderes: Sie wollen schlichtweg eine Mehrbelastung der Autofahrer erreichen. Ihr Vorschlag einer streckenabh\u00e4ngigen Maut, die Ihr Vorzeigeverkehrspessimist Winnie Hermann immer wieder fordert, ist alles andere als \u00f6kologisch. Das, was Sie vorschlagen, n\u00e4mlich an jedem Ort, zu jeder Zeit und auf jedem Kilometer Stra\u00dfe eine eigene separate Geb\u00fchr, eine eigene Maut, zu erheben, f\u00fchrt klassisch zu einer deutlichen Mehrbelastung der Autofahrer - gerade derjenigen, die darauf angewiesen sind: in den l\u00e4ndlichen Regionen, der Familien und der Pendler.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":73,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Eben genau das nicht! Lesen Sie das einmal genauer!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":74,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sie wollen sie mehr belasten, wir wollen keine Doppelbelastungen schaffen. Das ist der Unterschied.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775865,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":76,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sie fordern die Totalmaut mit Mehrbelastungen, Sie wollen die Citymaut, Sie wollen die Kfz-Steuer erh\u00f6hen, Sie wollen den Sprit verteuern. Ich kann Toni Hofreiter hier w\u00f6rtlich zitieren; Zitat Toni Hofreiter: \u201eDas Benzin ist immer noch zu billig.\u201c Wenn Sie Benzin verteuern, dann erh\u00f6hen Sie die Belastungen der Autofahrer.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":77,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das machen Sie doch auch!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":78,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist das Ergebnis Ihrer Politik.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775869,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":80,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen die ja!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":81,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Es geht in diesem Jahr, wenn wir im September die Wahlen zum Deutschen Bundestag haben, nat\u00fcrlich auch um eine Richtungsentscheidung: Freiheit, Gerechtigkeit und Mobilit\u00e4t mit uns oder Belastungen, Verbote und Stillstand mit den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":82,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind der Stillstandsminister!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":83,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die Menschen werden sich das sehr genau anschauen und auch danach entscheiden.\n\nWir sind f\u00fcr den Systemwechsel. Wir wollen die Nutzerfinanzierung st\u00e4rken; wir wollen mehr Investitionen in die Stra\u00dfen. Sie wollen die Belastungen erh\u00f6hen und weniger Investitionen in die Stra\u00dfen. Das ist der Unterschied.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775874,"profile_url":null,"sequence":84,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":85,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da klatscht nicht einmal die Union hier!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":86,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren ein digitales Mautsystem ein. Der gesamte Prozess der Mauterhebung ist digitalisiert. Er ist einfach, schnell und unb\u00fcrokratisch und f\u00fchrt dazu, dass die Halter der in Deutschland zugelassenen Fahrzeuge ihren Mautbescheid automatisch bekommen, und die Halter eines im Ausland zugelassenen Fahrzeugs k\u00f6nnen ihre digitale Vignette einfach online oder per App buchen.\n\nDamit schaffen wir die langfristige Sicherung der Investitionen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":87,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Ohne Einnahmen geht es wohl eher nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":88,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Der Investitionshochlauf, den wir in dieser Wahlperiode in der Gro\u00dfen Koalition angesto\u00dfen haben, mit einer Steigerung der Investitionen, wie es sie in der Vergangenheit nie zuvor gegeben hat, kann damit verstetigt werden.\n\nWir haben in dieser Wahlperiode im Bereich der Infrastrukturinvestitionen einen Rekordmittelaufwuchs von \u00fcber 40 Prozent: von urspr\u00fcnglich 10 Milliarden Euro, die wir jedes Jahr investiert haben, auf 14 Milliarden Euro j\u00e4hrlich.\n\nWir haben als Gro\u00dfe Koalition in dieser Legislaturperiode die Investitionsl\u00fccke geschlossen. Wir haben zum ersten Mal einen Bundesverkehrswegeplan, der eine klare Finanzierungsperspektive hat, und wir bleiben damit in Deutschland Spitze bei Wachstum, Wohlstand und Arbeit.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":89,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":90,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist die Grundlage unserer Politik, und das ist auch die Chance, die langfristige Finanzierung der Infrastruktur mit der Zweckbindung der Mittel sicherzustellen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775881,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":92,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das ist keine Chance, sondern ein einziges Risiko!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":93,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Herbert Behrens f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775884,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":95,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei diesem vom Verkehrsminister vorgetragenen Unsinn kommt mir sofort die US-Administration in den Sinn.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775886,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":222,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":97,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Dort haben sich viele dar\u00fcber aufgeregt, dass Trump immer dann, wenn er mit unbestreitbaren Tatsachen Schwierigkeiten hat, auf \u201ealternative Fakten\u201c ausgewichen ist.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":98,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das macht Putin ja \u00fcberhaupt nicht! Schon gar nicht Russia Today! Das ist die Wahrheit, die reine Wahrheit! Russia Today!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":99,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Nun muss ich mich fragen, ob m\u00f6glicherweise Geld geflossen ist. Egal ob das Konzept vom amerikanischen Pr\u00e4sidenten \u00fcbernommen worden ist oder ob man dort ein Nutzungsrecht erworben hat: Hier sitzt der Meister der alternativen Fakten als Verkehrsminister auf der Kabinettsbank. Das ist doch keine Basis f\u00fcr eine Verkehrspolitik, die wir brauchen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775890,"profile_url":null,"sequence":100,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":101,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Mit alternativen Fakten war er doch schon 2013 unterwegs, als er mit der steilen These, Gratisfahren von Ausl\u00e4ndern auf deutschen Stra\u00dfen beenden zu wollen, quasi aus einem Paralleluniversum berichtet hat. Und warum? Allein die Einnahmen aus der Energiesteuer, die Ausl\u00e4nder zu zahlen haben, wenn sie auf deutschen Autobahnen unterwegs sind, \u00fcbersteigen bei weitem das, was die Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe kostet, und zwar sogar um das Doppelte. Diese Angaben stammen vom ADAC.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":102,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wieso schreien Sie denn so?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":103,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"- Weil es mich aufregt, was hier gerade passiert: Weil hier mit unsinnigen Argumenten immer wieder auf falsche Fakten verwiesen wird und nicht zur Kenntnis genommen wird, dass von Experten, aber auch aus unseren Reihen vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge gemacht worden sind.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775894,"profile_url":null,"sequence":104,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":105,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Die Ausl\u00e4ndermaut ist nicht europarechtskonform, wurde uns von Experten gesagt. Weiterhin gibt es hier die These von Herrn Dobrindt, sie sei es.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":106,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Von der EU-Kommission!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":107,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Ich wei\u00df nicht, wie die Abstimmung mit der Europ\u00e4ischen Kommission verlaufen ist, und kann nicht feststellen, wie man dieses Unwerk tats\u00e4chlich europarechtskonform machen k\u00f6nnte. Die Frage der Europarechtskonformit\u00e4t ist in der EU-Kommission auf gr\u00f6\u00dfte Zweifel gesto\u00dfen.\n\nEs ist doch nach wie vor so: Wenn nur die Ausl\u00e4nder auf deutschen Autobahnen zahlen m\u00fcssen, dann ist das eine einseitige Diskriminierung von ausl\u00e4ndischen Autofahrern auf deutschen Stra\u00dfen. Zwar mag es an anderer Stelle eine Entlastung geben, aber es ist kein Ausdruck von Europarechtskonformit\u00e4t, wenn diese Entlastung die Belastung auf der anderen Seite sogar noch \u00fcbersteigt.\n\nDas zweite alternative Faktum: Die Ausl\u00e4ndermaut wird zu Mehreinnahmen f\u00fchren. Auch da haben die Experten in den Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen bereits darauf hingewiesen, dass das nicht zutrifft. Und was machen Sie, Herr Dobrindt? Sie verschieben die Parameter so lange hin und her, bis zumindest eine kleine schwarze Null dabei herauskommt, damit man irgendwie begr\u00fcnden kann, warum es diese Maut \u00fcberhaupt geben kann, die angeblich etwas einbringt und nichts kostet.\n\nIhre Berechnung, Herr Dobrindt, steht auf ausgesprochen t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen. Das wei\u00df inzwischen auch der Bundesrat, der sich heute ebenfalls mit diesem zweifelhaften Projekt auseinandersetzen muss.\n\nMan k\u00f6nnte zwar meinen, das Ganze sei ein Treppenwitz und wir k\u00f6nnen dar\u00fcber Sp\u00e4\u00dfe machen. Doch das ist nicht so. Im Gegenteil: Die Maut hat sich zu einem ernsthaften Problem in ganz Europa entwickelt.\n\nWir haben doch feststellen k\u00f6nnen, was in \u00d6sterreich passiert. \u00d6sterreich begn\u00fcgt sich nicht nur mit der \u201eMautmaulerei\u201c, wie Sie, Herr Dobrindt, diese Kritik gerne absch\u00e4tzig bezeichnen. Nein, die Regierung in Wien hat einen sogenannten Besch\u00e4ftigungsbonus beschlossen, der die Einstellung von Inl\u00e4ndern finanziell f\u00f6rdern soll. Dadurch wird Menschen aus Deutschland und anderen europ\u00e4ischen Staaten der Eintritt in den Arbeitsmarkt der Alpenrepublik schwerer gemacht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":108,"sitzung":222,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Den wir zahlen d\u00fcrfen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":109,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das ist die schlimmste Konsequenz der Maut \u00e0 la Dobrindt. Mir wird angst und bange, wenn ich daran denke, auf welche Ideen die Regierungen in Warschau und Bukarest kommen k\u00f6nnen.\n\nUm es noch einmal auf den Punkt zu bringen: Diese von der EU gebilligte und als Vignette daherkommende Diskriminierung von Ausl\u00e4ndern ist eine Steilvorlage f\u00fcr Rechtspopulisten in ganz Europa.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775900,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":111,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Sie werden ihre reaktion\u00e4ren Forderungen mit Verweis auf die deutsche Maut mit noch mehr Nachdruck vortragen k\u00f6nnen. Jeder von uns sollte begriffen haben, dass man den Rechtspopulisten und Nationalisten den Wind nicht dadurch aus den Segeln nimmt, dass man ihre Forderungen bzw. Programme umsetzt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775902,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":113,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden einen Quatsch!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":114,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Ich hoffe sehr, dass die Abgeordneten der SPD, die jetzt zumindest einen selbsternannten \u00fcberzeugten Europ\u00e4er als Kanzlerkandidaten auserkoren hat, nicht l\u00e4nger den alternativen Fakten des Herrn Dobrindt auf den Leim gehen. Setzen Sie sich gemeinsam mit den Linken und den Gr\u00fcnen f\u00fcr einen echten Wechsel ein! Setzen Sie dem rechten Spuk der CSU endlich ein Ende!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775905,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":116,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was war das denn jetzt?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":117,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Der n\u00e4chste Redner ist der Kollege Andreas Schwarz f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775908,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Philipp Murmann [CDU\/CSU]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":119,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich freue mich wirklich, heute wieder einmal zur CSU-Maut reden zu d\u00fcrfen. So langwierige wie auch intensive Gesetzgebungsverfahren hat man ja recht selten hier im Hohen Hause. Man merkt: Dieses CSU-Projekt hatte Geburtsprobleme. Ob das viel zitierte Sprichwort \u201eWas lange w\u00e4hrt, wird endlich gut\u201c die Realit\u00e4t zutreffend beschreibt, muss sich allerdings noch erweisen. Im Moment gilt der klare Arbeitsauftrag aus M\u00fcnchen: Minister, make Maut great again!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775910,"profile_url":null,"sequence":120,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":121,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mit der geplanten h\u00f6heren Steuerentlastung f\u00fcr abgas\u00e4rmere Autos hat Minister Dobrindt auf die Kritik der EU-Kommission reagiert, dass nur Inl\u00e4nder \u00fcber die Kfz-Steuer ihre Mautzahlungen komplett erstattet bekommen. Der vorliegende Gesetzentwurf sieht vor, dass Inl\u00e4nder, deren Fahrzeuge die Euro\u001e6-Norm erf\u00fcllen, sogar noch mehr Geld zur\u00fcckbekommen, als sie \u00fcber die Maut gezahlt haben. Das l\u00e4sst sich der Verkehrsminister immerhin 100 Millionen Euro kosten.\n\nZudem wurde am Preismodell gearbeitet. F\u00fcr die Kurzzeitmaut gibt es jetzt - je nach Motorengr\u00f6\u00dfe und Schadstoffaussto\u00df - f\u00fcnf statt drei Stufen. Die Preise f\u00fcr eine Zehn-Tages-Maut liegen zwischen 2,50 Euro und 20 Euro. Im alten Mautgesetz lagen sie noch zwischen 5 Euro und 15 Euro. Der Gesetzentwurf postuliert, dass all diese \u00c4nderungen am urspr\u00fcnglichen Gesetz nicht zu niedrigeren Einnahmen f\u00fchren sollen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, da sind wir beim eigentlichen Kernproblem des Gesetzentwurfs angekommen: bei der Einnahmenseite. Mit der steht und f\u00e4llt schlie\u00dflich - wie wir hier ja schon an der lebhaften Diskussion gemerkt haben - das ganze Projekt. Wir als SPD-Bundestagsfraktion sehen in dem Bereich noch Kl\u00e4rungs- und Diskussionsbedarf.\n\nHerr Minister Dobrindt und sein Ministerium gehen nach dem Gutachten von Professor Dr. Wolfgang Schulz von j\u00e4hrlichen Gesamteinnahmen in H\u00f6he von circa 4 Milliarden Euro aus. Davon entfallen rund 3,1 Milliarden Euro auf in Deutschland zugelassene Fahrzeuge und circa 830 Millionen Euro auf nicht in Deutschland zugelassene Fahrzeuge. Abz\u00fcglich der Systemkosten und der Mindereinnahmen bei der Kfz-Steuer sollen dann j\u00e4hrlich circa 500 Millionen Euro zur Finanzierung der Infrastrukturma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nStaatssekret\u00e4r Dr. Meister aus dem BMF st\u00fctzt diese Berechnung, \u00fcber die wir uns ja schon in einigen bilateralen Gespr\u00e4chen ausgetauscht haben. Es gebe aus Sicht des BMF keine Veranlassung, die Annahmen der Verkehrsexperten des Verkehrsministeriums zu bezweifeln.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe die beiden Gutachten von Herrn Ratzenberger und Herrn Schulz einmal verglichen. Die gro\u00dfe Differenz bei den prognostizierten Einnahmen resultiert zum ganz \u00fcberwiegenden Teil aus der Sch\u00e4tzung der Ein- und Durchfahrten von im Ausland zugelassenen Fahrzeugen bei Tages- und Gesch\u00e4ftsreisen. Im ADAC-Gutachten wird eine wesentlich h\u00f6here Anzahl an Fahrten pro Pkw angenommen. Begr\u00fcndet wird das mit den im kleinen Grenzverkehr \u00fcblicherweise recht h\u00e4ufigen Freizeit- und Einkaufsfahrten von Privatleuten und mit h\u00e4ufigen Fahrten \u00fcber k\u00fcrzere Distanzen bei Tagesgesch\u00e4ftsreisen von Handelsvertretern und Handwerkern etc. Genau bei diesen Daten hat aber auch das BMVI keine aktuellere Grundlage als das ADAC-Gutachten. Der Vorwurf des BMF, das ADAC-Gutachten basiere nur auf hochgerechneten Daten aus dem Jahr 2002, ohne aktuelle Statistiken einflie\u00dfen zu lassen, ist aus meiner Sicht nicht ganz stichhaltig.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775912,"profile_url":null,"sequence":122,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":123,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Insgesamt kommt das ADAC-Gutachten auf 19 Ein- und Durchfahrten pro ausl\u00e4ndischem Pkw, w\u00e4hrend das Verkehrsministerium hier nur von acht ausgeht. Nach den ADAC-Berechnungen werden nur 10,4 Millionen Vignetten verkauft, was zu einem Geb\u00fchrenaufkommen von circa 276 Millionen Euro f\u00fchrt. Nach BMVI-Prognose werden 29,6 Millionen Vignetten verkauft, woraus ein Geb\u00fchrenaufkommen von 834 Millionen Euro resultieren soll. Selbst wenn man nur die Berechnungen der Ein- und Durchfahrten pro Fahrzeug bei Tages- und Gesch\u00e4ftsreisen nach ADAC-Gutachten zur Grundlage nimmt und ansonsten die Parameter aus der BMVI-Prognose unver\u00e4ndert l\u00e4sst, ergibt sich ein Geb\u00fchrenaufkommen in H\u00f6he von nur 370 Millionen Euro und damit ein Verlustgesch\u00e4ft f\u00fcr den Staat. Ich halte die Zweifel, die im Raum stehen, erst einmal f\u00fcr angebracht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775914,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":125,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann stimmen Sie doch dagegen! Das ist doch die Konsequenz, wenn man Zweifel hat!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":126,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Ich bin damit nicht der Einzige. Das wird geteilt vom Normenkontrollrat, der die Zahlen bem\u00e4ngelt. Auf die Bedenken der L\u00e4nder, die zeitgleich im Bundesrat tagen, m\u00f6chte ich heute noch gar nicht eingehen.\n\nIch habe am Mittwoch eine schriftliche Frage an das BMF gerichtet, weil ich gerne wissen m\u00f6chte, ob das BMF eigene Berechnungen zu den Einnahmeprognosen erstellt hat. Ministerpr\u00e4sident Stephan Weil hat gestern der Passauer Neuen Presse gesagt - ich zitiere ihn -:\n\nDas Finanzministerium beleuchtet in anderen F\u00e4llen die Berechnungen anderer Ministerien sehr kritisch. Es ist erstaunlich, dass ausgerechnet beim Thema Pkw-Maut ein klares Wort von Herrn Sch\u00e4uble fehlt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":127,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt halt alles!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":128,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Zu den Managerverg\u00fctungen bei VW h\u00e4tte Herr Weil etwas sagen k\u00f6nnen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":129,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Dass der Herr der Zahlen bei dieser zentralen Frage schweigt, ist sicherlich seltsam und bedarf der Aufkl\u00e4rung. Auch der Auftritt der BMF-Sprecherin Tiesenhausen-Cave auf der gestrigen Regierungspressekonferenz hat leider wenig Erhellendes zu der Frage \u201eGibt es eine BMF-Berechnung?\u201c gebracht. Da war manche Antwort mehr im Bereich des Mystischen.\n\nIch halte es f\u00fcr zwingend geboten, dass das BMF die vorliegenden Daten noch einmal genau \u00fcberpr\u00fcft und haargenau nachrechnet.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775920,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":131,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Es geht hier schlie\u00dflich um die Einhaltung eines zentralen Versprechens des Koalitionsvertrages, dass kein inl\u00e4ndischer Autofahrer durch die Maut mehr belastet werden darf und dass Mehreinnahmen generiert werden m\u00fcssen. Pacta sunt servanda, das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr unseren Koalitionsvertrag. Aber wir sehen es als unsere Pflicht an, im laufenden Gesetzgebungsverfahren bei offenen Fragen f\u00fcr eine endg\u00fcltige Kl\u00e4rung zu sorgen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775922,"profile_url":null,"sequence":132,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":133,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Mir ist noch wichtig, zu erw\u00e4hnen, dass die Verabredungen zum ersten Gesetz betreffend die Personalplanung beim Zoll weiterhin Bestand haben. Es bleibt dabei, dass wir zw\u00f6lf Monate nach Inkrafttreten einen Zwischenbericht erhalten, um zu schauen, ob wegen des Beratungsbedarfs der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beim Personalbedarf eventuell nachgesteuert werden muss.\n\nZu guter Letzt noch ein Hinweis. Wir m\u00f6chten nicht durch fehlerhafte Einnahmeprognosen die schwarze Null, die wir uns im Hohen Haus hart erarbeitet haben,","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775924,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":135,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade ihr!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":136,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"in unserem Haushalt riskieren. Deswegen ist genaues Rechnen wichtig.\n\nIch danke f\u00fcr die gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775927,"profile_url":null,"sequence":137,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":138,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das war noch ein Nachklapp zum Karneval!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775929,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":222,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das war aber jetzt der absolute Knaller!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":140,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind in der Fastenzeit und nicht im Karneval!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775931,"profile_url":null,"sequence":141,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":142,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Tata, tata, tata!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":143,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen erh\u00e4lt nun der Kollege Oliver Krischer das Wort.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775934,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":144,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist sch\u00f6n, wieder einmal etwas aus dem Innenleben der Gro\u00dfen Koalition mitzubekommen; das ist immer sehr unterhaltsam. Aber bei Karneval f\u00e4llt mir eher Minister Dobrindt ein, der vor ziemlich genau zwei Jahren, am 27. M\u00e4rz, als Sie mit Ihrer Mehrheit das Mautgesetz verabschiedet haben, hier w\u00f6rtlich gesagt hat - ich zitiere -: \u201eWir haben in den letzten Monaten eindrucksvoll nachgewiesen, dass die Europarechtskonformit\u00e4t besteht \u2026\u201c Damit war es wohl nicht weit her. Jetzt stehen wir wieder hier. Die EU-Kommission hat das Mautgesetz versenkt, und wir m\u00fcssen es neu beschlie\u00dfen. Dieser Minister hat Sie an dieser Stelle schlicht und ergreifend belogen, indem er Ihnen Fakten geboten hat, die nicht zugetroffen haben.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775935,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":146,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Belogen! Das ist unparlamentarisch!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":147,"sitzung":222,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Wahrheit!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775938,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":148,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wenn man so gescheitert ist, dann w\u00e4re es wenigstens ehrlich, hier ein bisschen dem\u00fctiger aufzutreten und zu sagen: Ja, das war falsch. Das war ein Fehler. - Doch stattdessen haben wir wieder Beschimpfungen geh\u00f6rt: Beschimpfungen der Nachbarstaaten, im Zweifelsfall auch Beschimpfungen der EU-Kommission und Beschimpfungen in Richtung Opposition. All das ist keine Demut, kein Eingest\u00e4ndnis und keine Bereitschaft, hier etwas leiser aufzutreten, meine Damen und Herren.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775939,"profile_url":null,"sequence":149,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":150,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Alles falsch, was Sie sagen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":151,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das Schlimme ist, dass Sie diese zwei Jahre, in denen die Maut gescheitert ist, nicht dazu genutzt haben, dieses Mautgesetz zu versenken. Es ist doch klar: Diese Maut bringt am Ende nichts ein. Sie kostet mehr, als sie bringt. Sie ist ein B\u00fcrokratie- und Datenmonster. Sie hat keinerlei \u00f6kologische Lenkungswirkung. Sie schadet den Menschen und den Regionen, gerade den Grenzregionen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775942,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":153,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem ist sie immer noch europarechtswidrig, auch in der ver\u00e4nderten Form. Das kann man in Ihrem Koalitionsvertrag nachlesen. Darin schreiben Sie n\u00e4mlich, dass nur die Ausl\u00e4nder belastet werden sollen. Ich habe hier gestern eine Regierungserkl\u00e4rung der Bundeskanzlerin zur Europapolitik geh\u00f6rt. Wenn eine Gro\u00dfe Koalition in Deutschland sagt, es sollten nur Ausl\u00e4nder belastet werden und nicht die Menschen in diesem Land, dann verst\u00f6\u00dft das gegen die Grundprinzipien Europas. Deshalb ist und bleibt diese Maut europarechtswidrig, meine Damen und Herren.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775944,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":155,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage ganz deutlich: Es gibt keinen einzigen sachlichen Grund, warum diese Maut eingef\u00fchrt werden sollte. Das Einzige, worum es geht, ist die verkehrspolitische Auspr\u00e4gung des rechten Populismus einer s\u00fcdostdeutschen Regionalpartei.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775946,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":157,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Um es anders zu formulieren: Diese Maut ist eine in Gesetz gegossene Bierzeltparole der CSU.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775948,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":159,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ich aber, ehrlich gesagt, noch problematischer finde als diese Politik der CSU, ist, dass die Gro\u00dfe Koalition sich jetzt anschickt, das Ganze zum zweiten Mal mitzumachen. Meine Damen und Herren - damit spreche ich insbesondere die Kollegen von der SPD an -, wir alle kennen uns aus mit Koalitionen und Kompromissen und dem Grundsatz \u201epacta sunt servanda\u201c.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":160,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Gerade aus NRW!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":161,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir koalieren im Land mit der SPD. Ich habe Erfahrungen mit den Grubenponys der NRW-SPD.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":162,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"He, he, he!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775953,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":163,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da m\u00fcssen wir schwierige Beschl\u00fcsse fassen. Aber Kompromisse in einer Koalition bedeuten nicht, dass man Irrsinn beschlie\u00dfen muss.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775954,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775955,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":165,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Aufforderung an Sie, meine Damen und Herren.\n\nWas wir Ihnen nicht durchgehen lassen, liebe Sozialdemokraten, ist, dass Ihr Kandidat und Heiland durch die Gegend zieht und \u00fcberall gegen die Maut wettert,","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":166,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Nur kein Neid! Bei 7 Prozent nur kein Neid!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":167,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie dem hier aber am Ende zustimmen. Sie k\u00f6nnen doch einmal tun, was Sie in diesem Parlament jede Woche dutzendfach mit den Antr\u00e4gen der Opposition machen. Die lassen Sie, weil Ihnen die Ablehnung peinlich ist, versauern. Ich erinnere an das Thema \u201eEhe f\u00fcr alle\u201c. Wieso machen Sie, liebe Sozialdemokraten, nicht genau das mit dem Mautgesetz?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775958,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":169,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Versenken Sie dieses Mautgesetz! Wenn Sie schon nicht dagegen stimmen wollen, dann lassen Sie es versauern. Lassen Sie es der Diskontinuit\u00e4t anheimfallen! Machen Sie damit deutlich, dass Sie diese Maut nicht wollen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775960,"profile_url":null,"sequence":170,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":171,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie schadet den Menschen, insbesondere den Menschen in Nordrhein-Westfalen, die am Ende nicht nur die Dobrindt-Maut bekommen, sondern auch die Rachemaut der Niederl\u00e4nder und Belgier, die nat\u00fcrlich reagieren werden und das auch schon angek\u00fcndigt haben.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":172,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":173,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb werden die Menschen in Deutschland am Ende wegen dieser Politik mehr zahlen.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775964,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":175,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Steffen Bilger ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775966,"profile_url":null,"sequence":176,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":177,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist immer wieder erstaunlich, welche Emotionalit\u00e4t bei dem eigentlich so n\u00fcchternen Thema der Infrastrukturabgabe hier aufkommt. Wir erleben, wie Linke- und SPD-Abgeordnete mit Zahlen des ADAC argumentieren, Herr Krischer ist engagiert wie eh und je, und dabei geht es um ein Projekt, f\u00fcr das doch die Fakten sprechen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775968,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":179,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Herr Bilger, das glauben Sie doch selber nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775970,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":180,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will einmal eines klarstellen: Hier wird wieder davon geredet, es handele sich um eine CSU-Maut. Ich als Vertreter der CDU muss dem klar widersprechen. Ich glaube, wie man zur Infrastrukturabgabe steht, ist eher eine Frage, die nach regionaler Betroffenheit entschieden wird. Bei uns im S\u00fcdwesten gibt es seit jeher gro\u00dfe Zustimmung f\u00fcr eine Pkw-Maut.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775971,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775972,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":182,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist es, glaube ich, wichtig, zu sagen, dass es nicht nur ein bayerisches oder ein CSU-Projekt ist, zumal CDU, CSU und SPD in den Koalitionsverhandlungen vereinbart haben, dass wir die Infrastrukturabgabe einf\u00fchren werden. Auch daran will ich Sie einmal erinnern, liebe Kollegen von der SPD.\n\nWir haben im Bundestag lange Diskussionen zu diesem Vorhaben gehabt, und es wurden viele Kritikpunkte vorgetragen. Vielleicht hat das eine oder andere zur Verbesserung des Gesetzentwurfes beigetragen. Unter dem Strich haben wir jetzt einen runden Gesetzentwurf, den man guten Gewissens verabschieden kann.\n\nEs wurden Kritikpunkte vorgetragen - auch vom Bundesrat; das wurde eben angesprochen -, beispielsweise die Belastung der Grenzregion, die wir schon l\u00e4ngst gekl\u00e4rt haben. Wir haben viel dar\u00fcber diskutiert und L\u00f6sungen gefunden, die dazu beitragen, dass es zu keiner Belastung der Grenzregion kommt, die nicht verantwortbar w\u00e4re. Wir haben Regelungen geschaffen wie beispielsweise die, dass nur die Autobahnbenutzung f\u00fcr Ausl\u00e4nder bemautet wird. Deswegen muss man keine Sorge haben, was die Effekte auf Einzelhandel und Tourismus in den Grenzregionen anbelangt. Da wird in Zukunft nichts anders sein. Auch hier kann ich als Baden-W\u00fcrttemberger sagen: Bei uns wei\u00df man einfach, dass sich in S\u00fcdbaden so gut wie jeder eine Schweizer Vignette kauft, weil man dort viel unterwegs ist. Die Maut wird nicht dazu f\u00fchren, dass in Zukunft keiner mehr zum Einkaufen oder zum Essen nach Deutschland kommen wird.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775973,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775974,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":184,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben das Problem, das mit dem Grenzverkehr einhergeht, gel\u00f6st, und auch andere Punkte aufgegriffen. Vorhin wurde das Gutachten zum Thema Europarechtskonformit\u00e4t angesprochen, das vor einiger Zeit vorgelegt worden ist; ich glaube, die Gr\u00fcnen haben es in Auftrag gegeben. Ich habe erst gedacht: Erstaunlich, dass der Wissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestages ein solches Gutachten verfasst. Dem Gutachten habe ich dann aber entnommen, dass es von der Unterabteilung Europa erstellt wurde. Wie auch immer: Ich glaube, die EU-Kommission als H\u00fcterin der Vertr\u00e4ge kann besser beurteilen, was EU-rechtskonform ist, als viele andere, die dieses Thema gerade angesprochen haben. Insofern sind wir \u00fcberzeugt: Die Infrastrukturabgabe ist europarechtskonform. Im \u00dcbrigen sind wir in der Koalition in vielen Berichterstatterrunden und in vielen Anh\u00f6rungen gemeinsam zu dieser \u00dcberzeugung gelangt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":185,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie vor zwei Jahren schon mal gesagt! Und was war?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":186,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will allerdings auch noch etwas zur Kritik \u00d6sterreichs sagen, weil ich das wirklich sehr \u00e4rgerlich finde. Seit zwei Jahrzehnten bezahlen wir Maut in \u00d6sterreich. Durch die Milliardeneinnahmen der ASFINAG durch europ\u00e4ische Autofahrer wurden der \u00f6sterreichische Haushalt und damit der \u00f6sterreichische Steuerzahler entlastet. Wo ist denn nun die Diskriminierung, wenn wir eine Entlastung unseres Infrastrukturhaushaltes genauso finanzieren wie die \u00d6sterreicher seit 20 Jahren?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":187,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"In \u00d6sterreich zahlen auch die \u00d6sterreicher! Das ist der Unterschied!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":188,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Unterm Strich ist es genau dasselbe, wenn wir nun den ausl\u00e4ndischen Autofahrern einen Beitrag f\u00fcr die Nutzung unseres Autobahnnetzes abverlangen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":189,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"So ein Schmarrn!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775980,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":190,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr d\u00fcrfen sie im \u00dcbrigen das gr\u00f6\u00dfte Autobahnnetz Europas nutzen, und das noch zu einem relativ g\u00fcnstigen Betrag. Die \u00d6sterreicher sollten ihre Position wirklich noch einmal gr\u00fcndlich \u00fcberdenken.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775981,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775982,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":192,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, dass einige hier das nicht so gern h\u00f6ren, aber es ist in der Tat auch eine Frage der Gerechtigkeit. Ich kann die Urlaubserlebnisse von Alexander Dobrindt noch toppen: Wir waren n\u00e4mlich in Kroatien im Urlaub und dort 14 Tage unterwegs: 127 Euro Maut.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":193,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Kommen hier jetzt Reiseberichte, oder was? Ich kann auch was aus Schweden erz\u00e4hlen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":194,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon eine Frage der Gerechtigkeit, ob es sein kann, dass jeder, der durch unser Land f\u00e4hrt, nichts bezahlen muss, w\u00e4hrend wir seit Jahr und Tag anderswo sehr viel Maut zahlen m\u00fcssen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775985,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":196,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau: Zeit f\u00fcr Gerechtigkeit.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775987,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":198,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Morgen fordert das der Schulz! Vorsicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":199,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Dar\u00fcber hinaus sind \u00f6kologische Aspekte ber\u00fccksichtigt - das wurde schon angesprochen -: Elektrofahrzeuge sind von der Maut befreit. Ich halte das f\u00fcr ein wichtiges Signal. Insgesamt hilft uns die Infrastrukturabgabe, unsere Ziele zu erreichen, die Infrastruktur besser zu finanzieren, die Nutzer mehr an den Infrastrukturkosten zu beteiligen. Daf\u00fcr brauchen wir nicht nur den massiven Ausbau der Lkw-Maut, sondern auch die Infrastrukturabgabe f\u00fcr Pkw.\n\nMeine Damen und Herren, es wurden Bedenken von Kommunen, vom Bundesrat, von der EU-Kommission aufgegriffen. Wir haben im Bundestag viel dar\u00fcber diskutiert. Wir haben Anh\u00f6rungen gehabt und werden noch eine weitere Anh\u00f6rung dazu haben. Die Kritikpunkte wurden aus meiner Sicht gekl\u00e4rt, sodass uns nun ein ausgewogener Gesetzentwurf vorliegt. Deswegen bitte ich Sie um Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Vorhaben.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775990,"profile_url":null,"sequence":200,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":201,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Sabine Leidig ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":775992,"profile_url":null,"sequence":202,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775993,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":203,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste! Es wird hier der Eindruck erweckt, als ob nur die Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder k\u00fcnftig eine Maut f\u00fcr die Benutzung der deutschen Autobahnen zu zahlen h\u00e4tten. Das stimmt nicht. Tats\u00e4chlich werden alle bezahlen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":204,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Na also! Alles in Ordnung!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":205,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das, finde ich, muss man den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch ganz deutlich sagen. Alle werden in Zukunft f\u00fcr die Nutzung der Autobahnen zahlen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":206,"sitzung":222,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775997,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":207,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Sie wollen damit fast 4 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr Autobahnen einnehmen, und - auch das ist v\u00f6llig klar - es steht in den Sternen, ob es eine Kompensation f\u00fcr diejenigen geben wird, die in Deutschland leben, weil erstens vielleicht die EU dazwischenfunkt und zweitens - das hat der Kollege Schwarz gerade angesprochen - der Finanzminister vielleicht irgendwann sagt: Das lohnt sich gar nicht, wenn wir im Gegenzug etwas zur\u00fcckzahlen. Dann belassen wir es doch dabei. - Das ist eine zentrale Weichenstellung, die wir zutiefst ablehnen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":775998,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":775999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":209,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Sie wollen mehr Geld f\u00fcr Autobahnen, und zwar in Verbindung mit der geplanten Infrastruktur GmbH, die den Weg f\u00fcr Privatisierungen \u00f6ffnet. Damit haben Sie k\u00fcnftig einen Riesenbatzen Geld m\u00f6glicherweise in die Kassen von gro\u00dfen Versicherungen und Banken umgelenkt, die schon darauf warten, dass sie als private Investoren \u00fcber Umwege an dieser Autobahn GmbH beteiligt werden. Die Linke ist ganz klar dagegen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776000,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":211,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht \u00f6kologisch. Es ist nat\u00fcrlich v\u00f6lliger Unsinn, 4 Milliarden Euro mehr f\u00fcr Autobahnen, f\u00fcr mehr Lkw-Verkehr auszugeben. Was soll daran \u00f6kologisch sein? Stecken Sie das Geld in den Ausbau der Bahn und des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs. Dann tun Sie etwas \u00d6kologisches.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":212,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Damit erreiche ich meine Schw\u00e4bische Alb aber nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":213,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Es ist nat\u00fcrlich auch nicht gerecht, weil diejenigen, die gar kein Auto fahren, genauso wie die Umwelt benachteiligt werden.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":214,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776005,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":215,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen gerechte Verkehrsverh\u00e4ltnisse.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":216,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"U-Bahn auf der Schw\u00e4bischen Alb!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":217,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den \u00f6ffentlichen Verkehr ausbauen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776008,"profile_url":null,"sequence":218,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":219,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Jetzt noch ein Wort zu den Kolleginnen und Kollegen von der SPD. Wir haben gerade von Herrn Krischer eine Option geh\u00f6rt, wie Sie daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnten, dass dieses Projekt scheitert, zumindest in dieser Legislatur. Ich habe noch eine andere Idee. Es ist nach wie vor nicht gekl\u00e4rt, ob die L\u00e4nder bei der Einf\u00fchrung dieser Maut zustimmungspflichtig sind. Noch 2015 haben die L\u00e4nder gesagt, ohne ihre Zustimmung gehe es nicht. Jetzt haben sie sich irgendwie einwickeln lassen, und es wurde eine kleine M\u00e4kelklausel f\u00fcr Nordrhein-Westfalen eingebaut.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":220,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":221,"sitzung":222,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Aber selbstverst\u00e4ndlich ist es richtig, dass die L\u00e4nder um ihre Mitbestimmung ringen. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt kein Problem, einen Vermittlungsausschuss einzurichten. Dieser Vermittlungsausschuss m\u00fcsste kl\u00e4ren, ob die L\u00e4nder zu beteiligen sind. Das dauert eine Weile. In der Zwischenzeit ist es vielleicht so, dass andere Verh\u00e4ltnisse in den Bundestag einkehren und man vern\u00fcnftige Verkehrspolitik machen kann - f\u00fcr eine soziale und \u00f6kologische Verkehrswende. Daf\u00fcr jedenfalls streiten wir Linke. Wir hoffen, dass Sie dabei sind.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776012,"profile_url":null,"sequence":222,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":223,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Sebastian Hartmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776014,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":225,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es scheint so zu sein, als ob es hier gar nicht um das Gesetz zur Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe geht, sondern als ob im Kern das Wahlkampfthema vorweggenommen wird. Ich kann Ihnen versichern: F\u00fcr die SPD wird im Zentrum des Wahlkampfs mehr Gerechtigkeit f\u00fcr unser Land und die Menschen, die in diesem Land hart arbeiten, stehen und keine Infrastrukturabgabe.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776016,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":227,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber hinaus ist offenbar der Versuch gemacht worden, ein Thema zu besetzen, mit dem man Populisten den Wind aus den Segeln nehmen kann. Es ist \u00fcber alternative Fakten gesprochen worden. Wenn man sich die Fakten ansieht, dann scheint es nicht so richtig erfolgreich gewesen zu sein, die Einf\u00fchrung der Pkw-Maut daf\u00fcr zu nutzen, um den Einzug von unverantwortlichen Populisten, Spaltern und Hetzern in regionale oder L\u00e4nderparlamente zu verhindern. Das scheint offensichtlich nicht der wahre Grund gewesen zu sein. Wir m\u00fcssten das noch einmal ausdiskutieren.\n\nIch m\u00f6chte auf den Ausgangspunkt zur\u00fcckgehen. Wir haben einen Koalitionsvertrag beschlossen. Ich danke der Opposition daf\u00fcr, dass sie an diesen Koalitionsvertrag erinnert. Ich versichere Ihnen f\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion: Dieser Koalitionsvertrag gilt, und zwar mit jedem Satz. Daran werden wir uns abarbeiten.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776018,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":228,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das haben Sie beim letzten Mal auch schon erz\u00e4hlt!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":229,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"- Ich kann ja Ihren Neid verstehen. Im Gegensatz zu Ihnen haben wir einen Koalitionsvertrag. Aber das kommt davon, wenn man nicht mitmachen will.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776020,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":231,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Sie k\u00f6nnen diesen sch\u00f6nen Koalitionsvertrag, den im Wesentlichen wir Sozialdemokraten ausgehandelt haben, jetzt nicht zum Anlass f\u00fcr Ihre Kritik nehmen.\n\nWir werden die erste Lesung aber dazu nutzen, noch einmal von vorne anzufangen. Wir schauen uns die Einnahmeprognose an. Wir ber\u00fccksichtigen, was sich in den letzten zwei Jahren getan hat. Wir besch\u00e4ftigen uns vor allen Dingen mit der Aussage: Dieses Gesetz ist Satz f\u00fcr Satz, so wie es ist, europarechtskonform. Das kann so beschlossen werden. Es muss nichts daran ge\u00e4ndert werden. - Darauf hat sich die SPD-Bundestagsfraktion verlassen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":232,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Es war doch ganz offensichtlich, dass das nicht stimmt!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":233,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Nun haben wir die Situation, dass es offensichtlich \u00c4nderungsbedarf gibt. Diesen \u00c4nderungsbedarf, den der Herr Verkehrsminister auch den Gespr\u00e4chen geschuldet sah, die Sie in Br\u00fcssel mit Unterst\u00fctzung anderer Mitglieder der Bundesregierung gef\u00fchrt haben, werden wir zum Anlass nehmen, die anstehende Anh\u00f6rung sehr ernst zu nehmen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":234,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Nehmen Sie Anh\u00f6rungen sonst nicht ernst?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":235,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Schwarz hat es bereits gesagt: Wir schauen uns die Einnahmeprognose an. Wir schauen uns die Europarechtskonformit\u00e4t an. Der Koalitionsvertrag gilt, meine Damen und Herren.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776026,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":237,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Da hier auch aus regionaler Sicht argumentiert wurde, aus Sicht von Baden-W\u00fcrttemberg oder Bayern, m\u00f6chte ich darauf hinweisen: Ich komme aus Nordrhein-Westfalen. Nordrhein-Westfalen hat einige deutliche Hinweise zur Auswirkung auf die Grenzregionen gegeben, mit denen sich der Bundesrat besch\u00e4ftigt hat. Wir sind stolz darauf, dass wir als SPD-Bundestagsfraktion im ersten Entwurf des Gesetzes die \u00c4nderung bez\u00fcglich der Grenzregionen hinbekommen haben, dass die Bundesstra\u00dfen, die Bundesautobahnen dort differenziert betrachtet werden. Aber offenbar hat der Bundesrat wiederum Diskussionsbedarf angemeldet; das ist eben Teil der Gesetzgebung auf der Bundesebene. Nat\u00fcrlich werden wir \u00fcber diese Grenzregionen reden. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, ich kann mich erinnern, dass wir Vorschl\u00e4ge auf den Tisch gelegt und gesagt haben, dass wir uns auch andere L\u00f6sungen vorstellen k\u00f6nnten. Vielleicht diskutieren wir unter dem Eindruck der Beratungen im Bundesrat hier\u00fcber noch einmal. Daf\u00fcr ist das Gesetzgebungsverfahren ja da, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nEin letzter Punkt zu einem echten Beitrag f\u00fcr die Infrastruktur; der Kollege Schwarz hat das sehr sch\u00f6n auf den Punkt gebracht. Wir haben nat\u00fcrlich wie immer verschiedenste Gutachten. Aber jetzt komme ich einmal zur Opposition: Nat\u00fcrlich gibt es Gutachten zur H\u00f6he der Einnahmen, die man aus einer solchen Maut erzielen kann. Das muss man plausibilisieren, indem man Anh\u00f6rungen durchf\u00fchrt. Aber es gibt eine einfache L\u00f6sung: Es gibt Gutachten der Regierung, die man sich zu eigen machen kann. Wenn Herr Sch\u00e4uble erkl\u00e4rt: \u201eDas ist die Einnahmeprognose, die gilt; das ist der Beitrag, den wir durch die Infrastrukturabgabe f\u00fcr die deutsche Infrastruktur erzielen\u201c, dann haben wir damit doch etwas, was wir bisher in der Debatte noch nicht vernommen haben, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776028,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776029,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":239,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Da wir schon dabei sind: Nat\u00fcrlich ist die Maut nicht das Herzensanliegen der SPD. Wir sind aus anderen Gr\u00fcnden in die Koalition eingetreten. F\u00fcr uns war der Mindestlohn der entscheidende Punkt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776030,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":241,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Es ging uns um mehr Lohngerechtigkeit von Mann und Frau, um mehr Investitionen in den Wohnungsbau, um mehr soziale Investitionen in unserem Land. Meinen Sie denn ernsthaft, die Maut war das Kernthema unseres Wahlkampfes? Erinnern Sie sich an 2013! Erinnern Sie sich daran, was wir 2017 in den Mittelpunkt stellen! Die Umfragen scheinen darauf hinzudeuten, dass wir damit nicht ganz danebenliegen, sondern dass wir recht haben, wenn es uns darum geht, mehr Gerechtigkeit zu schaffen. Wir werden uns sicher nicht an der Frage einer Infrastrukturabgabe abarbeiten. Wir werden darauf achten, dass es eine vern\u00fcnftige Beratung des Gesetzentwurfs gibt, und nicht irgendetwas anderes hineindiskutieren.\n\nF\u00fcr die Opposition aber in aller Klarheit: Wer eine Maut f\u00fcr alle fordert, die strecken- und wegeabh\u00e4ngig ist, und dar\u00fcber hinaus ein Gutachten des Wissenschaftlichen Dienstes zur Grundlage seiner Argumentation macht, der muss wirklich aufpassen. Der gleiche Wissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestages hat n\u00e4mlich ein Gutachten statuiert, das besagt, dass kommunale R\u00e4te - ich bin selber praktizierender Kommunalpolitiker - sich nicht mit der Frage von TTIP und CETA besch\u00e4ftigen d\u00fcrfen. Wenn Sie das zur Ma\u00dfgabe machen, h\u00e4tten Sie nie \u00fcber TTIP und CETA in den R\u00e4ten diskutieren d\u00fcrfen. Es ist unsere Aufgabe als Parlamentarier, diese wissenschaftlichen Arbeiten zu werten und dann zu entscheiden, ob wir uns das zu eigen machen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":242,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das tun wir!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":243,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Darum wird es gehen. Sie machen es sich zu einfach, meine Damen und Herren von der Opposition.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776034,"profile_url":null,"sequence":244,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":245,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Es gilt der Koalitionsvertrag. Darauf k\u00f6nnen sich die Menschen in unserem Land verlassen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":246,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir vor zwei Jahren auch geh\u00f6rt!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":247,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wir nehmen keinen Satz zur\u00fcck. Keine deutsche Autofahrerin und kein deutscher Autofahrer wird mehr belastet. Die SPD ist und bleibt in ihrer langen Geschichte die Schutzmacht der kleinen Leute und damit auch der Autofahrer in diesem Land.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776038,"profile_url":null,"sequence":248,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776039,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":250,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Da es offensichtlich andere Teile im Plenum gibt, die das nicht wollen, sage ich: Meine lieben Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, verlassen Sie sich darauf: Es wird zu keiner Mehrbelastung von deutschen Autofahrerinnen und Autofahrern kommen. - Es ist vielleicht Ironie der Geschichte, dass wir den ADAC an der Seite haben. Aber der Koalitionsvertrag gilt, meine Damen und Herren, und daran werden wir uns messen.\n\nWir sind die Europarechtspartei,","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":251,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr seid die Schutzmacht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":252,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"eine Partei, die schon 1925 die Vereinigten Staaten von Europa gefordert hat.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776043,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":254,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Ein Spitzenkandidat wie Martin Schulz muss sich nicht verstecken, wenn es um die Europarechtskonformit\u00e4t geht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776045,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":256,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wir investieren das Geld, das wir m\u00f6glicherweise einnehmen, in die deutsche Infrastruktur.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":257,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ja bravo!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":258,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Darum geht es, meine Damen und Herren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776049,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":260,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Gut, dass wir f\u00fcr das Geld sorgen, das ihr verteilen wollt!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":261,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn ihr die Schutzmacht der kleinen Leute seid, warum muss dann der Schulz alles umdrehen?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776052,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":222,"speaker":"Gegenruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Es ist doch so! Wir halten uns an die Vertr\u00e4ge!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":263,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Machen wir mal eine Pause! Hier gibt es Kl\u00e4rungsbedarf!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":264,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Es wird sicher hochgradig spannend sein, im Protokoll nachzulesen, was jenseits der f\u00f6rmlichen Redebeitr\u00e4ge zwischen den Fraktionen noch ausgetauscht wird.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":265,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Was die SPD alles so ist, genau!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":266,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Was die SPD f\u00fcr einen Quatsch erz\u00e4hlt! Das wird spannend sein!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":267,"sitzung":222,"speaker":"Gegenruf des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Also bitte, Herr Kollege!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":268,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"\u201eQuatsch\u201c ist aber noch sehr freundlich!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":269,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Vielleicht tr\u00e4gt der Hinweis zur Beruhigung bei, dass jedenfalls Redebeitr\u00e4ge im Deutschen Bundestag nicht mautpflichtig sind.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776060,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":271,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Nur die guten!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776062,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":272,"sitzung":222,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nur die guten!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":273,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nun hat die Kollegin Wilms f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":274,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Was haben wir denn hier eigentlich erlebt? Das Ende einer Regierungskoalition!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776065,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":276,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Redet die Union, klatscht die SPD nicht; redet die SPD, klatscht die Union nicht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":277,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Bei Ihnen klatschen wir beide nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776068,"profile_url":null,"sequence":278,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-oppermann\/archive\/216688","sequence":279,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Oppermann [SPD]","speaker_cleaned":"Thomas Oppermann","speaker_fp":"thomas-oppermann","speaker_key":"1719","speaker_party":"spd","text":"Wir sind uns wieder einig!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":280,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Da sind wir uns einig!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":281,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Hier ist Schluss mit lustig. Geben Sie auf! Beenden Sie das ganze Spielchen hier!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776072,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":283,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, die heutige Debatte ist wie aus der Zeit gefallen. Es ist besch\u00e4mend, dass wir uns immer noch mit einer Idee befassen m\u00fcssen, die Sie irgendwann vor der letzten Wahl an irgendeinem bayerischen Biertisch geboren haben. Eine ganze Wahlperiode geht das nun schon so. Die Leute im Land fragen sich doch, ob wir hier nichts Besseres zu tun haben, als uns mit einem solchen Zeug zu besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776074,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":285,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Die Rechtspopulisten wollen Europa zum Einsturz bringen. Herr Dobrindt hilft ihnen gern dabei, wieder neue Schlagb\u00e4ume zu errichten. In den St\u00e4dten, werte Kolleginnen und Kollegen, ist die Luft verpestet. Bald d\u00fcrfen die Leute mit ihren Autos dort nicht mehr fahren. Kollege Hartmann, ich bin gespannt, wie die SPD sich dann verh\u00e4lt. Herr Dobrindt tut so, als ob ihn das einfach nichts angehe. Blaue Plakette - Fehlanzeige bei ihm. Stattdessen bekommen wir den zweiten Aufguss seiner Ausl\u00e4ndermaut serviert.\n\nBeim letzten Mal haben Sie, Herr Dobrindt, gro\u00dfmundig versprochen, dass die Maut europarechtskonform ist.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":286,"sitzung":222,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Ist sie!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":287,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Tja, das war sie offensichtlich nicht; denn sonst m\u00fcssten wir nicht schon wieder \u00fcber dieses Konstrukt reden. Sie legen aus ideologischer Verbohrtheit unrechtm\u00e4\u00dfige Gesetze vor. So geht es nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776078,"profile_url":null,"sequence":288,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":289,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Sie halten Ihre Versprechen nicht, und die ganze Koalition - das sage ich an die Kolleginnen und Kollegen der SPD gerichtet - macht diesen Bockmist auch noch mit.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776080,"profile_url":null,"sequence":290,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":291,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Es war schon beim letzten Mal ziemlich sinnlos, mit Ihnen, Herr Dobrindt, \u00fcber Ihre Maut zu reden. Deswegen k\u00f6nnen wir das lassen. Aber die Menschen in unserem Land m\u00fcssen wissen, welchen Irrsinn dieser Minister treibt. Lassen wir deswegen Europa einmal beiseite. Schauen wir uns stattdessen an, was das Ganze bringen soll. Das zeigt, welches Verh\u00e4ltnis der Minister zur Wahrheit hat. Machen wir einmal den Faktencheck.\n\nFakten interessieren ihn nur, wenn sie ihm in den Kram passen. Seine bestellten Gutachten reden von traumhaften Einnahmen. Leider bestehen diese Gutachten nicht vor seinem eigenen Wissenschaftlichen Beirat. Wozu hat er den eigentlich? Wenn Sie uns als Opposition schon nicht zuh\u00f6ren wollen, Herr Dobrindt, dann h\u00f6ren Sie doch wenigstens auf die Wissenschaftler aus Ihrem eigenen Beirat!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776082,"profile_url":null,"sequence":292,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":293,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt ernstzunehmende Bedenken, dass wir bei diesem Man\u00f6ver draufzahlen. Fast 200 Millionen Euro k\u00f6nnten j\u00e4hrlich fehlen. Das allein muss doch reichen, um diesen Quatsch sein zu lassen.\n\nKollege Schwarz, lassen Sie uns einmal im Detail ansehen, wie dieser Minister rechnet!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":294,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Ja!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":295,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Herr Dobrindt geht davon aus, dass er das Mautsystem geschenkt bekommt. 380 Millionen Euro f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Mautsystems fehlen schlicht und ergreifend in seiner Rechnung. Ich bin gespannt, welcher Betreiber Ihnen, Herr Dobrindt, ein so gro\u00dfz\u00fcgiges Geschenk machen will.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":296,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Dobrindt, der Rechenmeister!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":297,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Es ist unfassbar, dass wir uns hier mit so einer St\u00fcmperei befassen m\u00fcssen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776088,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":299,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD, beim letzten Mal haben Sie betont, wie sehr Sie dem Minister vertrauen, dass er rechtlich saubere Gesetze macht. Da hat er Sie get\u00e4uscht. Ihr Vertrauen hatte keine Basis. Das war nicht mehr als das Geplapper eines fr\u00fcheren Generalsekret\u00e4rs. Es bleibt mir ein R\u00e4tsel, warum Sie sich darauf eingelassen haben.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776090,"profile_url":null,"sequence":300,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":301,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Sachverst\u00e4ndige in den Anh\u00f6rungen und unabh\u00e4ngige Gutachter des Bundestages haben schon damals auf diesen Fehler hingewiesen, und ich bin gespannt, was bei den n\u00e4chsten Anh\u00f6rungen passieren wird. Auch beim neuen Aufguss ist es so: Es gibt keine diskriminierungsfreie Diskriminierung. Vielmehr gibt es eindeutige Aussagen, dass das nicht europarechtskonform ist und teuer werden wird. Es gibt keinen Grund, warum Sie diesem Minister, dem Noch-Minister, dieses Mal vertrauen sollten. Beenden Sie dieses Abenteuer schnellstens!\n\nDanke.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776092,"profile_url":null,"sequence":302,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":303,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Philipp Murmann erh\u00e4lt das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776094,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":305,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Kern dient die Einf\u00fchrung der Maut doch dazu, eine zweckgebundene Abgabe f\u00fcr die Finanzierung der Infrastruktur zu schaffen. Das ist doch der Sinn der ganzen Aktion, und es ist auch sinnvoll und notwendig, dass wir das machen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":306,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Der Sinn ist: weil die CSU das will!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":307,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"- Das hat nichts mit der CSU zu tun.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":308,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":309,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Die CSU hat sicherlich das Thema aufgebracht; aber der Sinn des Ganzen ist, dass wir eine zweckgebundene Infrastrukturabgabe einf\u00fchren. Gleichzeitig wollen wir die Leute entlasten.\n\nIch spreche hier als Finanzpolitiker. Es geht um ein Konstrukt zur Finanzierung der Infrastruktur. Wir haben ja schon mehrere Gesetze in diesem Bereich beraten. Gestern haben wir uns mit dem Sechsten Gesetz zur \u00c4nderung des Kraftfahrzeugsteuergesetzes besch\u00e4ftigt. Dabei geht es darum, dass wir die Zulassungsverfahren \u00e4ndern und ab September 2018 neue Zulassungsverfahren bekommen werden.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":310,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist heute nicht das Thema!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":311,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Eine andere wesentliche \u00c4nderung, die jetzt kommen wird, ist, dass Halter von Fahrzeugen, die die Abgasnorm Euro 6 erf\u00fcllen, deutlich st\u00e4rker entlastet werden, als das vorher der Fall war. Das ist eine \u00c4nderung, die auf europ\u00e4ischer Ebene gemeinsam erarbeitet worden ist. Ich denke, das ist sinnvoll, weil es die \u00f6kologische Wirkung der Infrastrukturabgabe noch einmal herausstreicht.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":312,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was? Werden nur noch Euro\u001e6-Fahrzeuge zugelassen?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":313,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Paket ist auch das Zweite Verkehrssteuer\u00e4nderungsgesetz enthalten, auf das ich ganz kurz eingehen m\u00f6chte. Was \u00e4ndert sich? Halter von Euro\u001e6-Fahrzeugen werden deutlich st\u00e4rker entlastet, als das bisher der Fall war, n\u00e4mlich noch einmal um 100 Millionen Euro. Ich mache das einmal an zwei Beispielen deutlich. Sie wissen alle, dass sich die Kfz-Steuer aus zwei Elementen zusammensetzt, n\u00e4mlich der Besteuerung des CO2-Aussto\u00dfes und des Hubraumanteils. Diese ist f\u00fcr Diesel- und Benzinfahrzeuge nat\u00fcrlich unterschiedlich. Neu ist jetzt, dass es einen einmaligen Entlastungsbetrag und einen dauerhaften Entlastungsbetrag gibt. Dieser Entlastungsbetrag ist auf 130 Euro gedeckelt.\n\nStellen Sie sich einmal vor, Herr Schwarz f\u00e4hrt einen roten VW Polo mit einem Hubraum von 1 200 cm3, der die Norm Euro 4 erf\u00fcllt. Das hei\u00dft: Die anteilige Steuer f\u00fcr den CO2-Aussto\u00df betr\u00e4gt 28 Euro, die f\u00fcr die 1 200 cm3 Hubraum 24 Euro. Das sind zusammen 52 Euro. Herr Schwarz bekommt jetzt im Zuge der Einf\u00fchrung einer Infrastrukturabgabe bzw. durch die \u00c4nderung des Verkehrssteuergesetzes eine Entlastung von 29,40 Euro. Das entspricht genau dem, was er an Infrastrukturabgabe zu zahlen h\u00e4tte. Wenn er ein Euro\u001e6-Fahrzeug h\u00e4tte, dann w\u00e4re diese Entlastung h\u00f6her. Genau das ist Sinn dieser \u00c4nderung. Insofern ist es sinnvoll, dass wir die \u00c4nderung vornehmen.\n\nNehmen wir einmal an, der Kollege Bilger h\u00e4tte einen schwarzen BMW 730 Diesel mit 3 000 cm3 Hubraum, der die Euro\u001e6-Norm erf\u00fcllt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":314,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aha! Wir wissen nicht nur, wohin Sie in den Urlaub fahren! Wir wissen auch, welche Autos Sie fahren!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":315,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Hier erkennt man schon die Lenkungswirkung der Kfz-Steuer; denn Herr Bilger w\u00fcrde 391 Euro an Steuer zahlen, Herr Schwarz dagegen 52 Euro. Das liegt nat\u00fcrlich am Hubraum und am CO2-Aussto\u00df. Wenn man das jetzt durchrechnen w\u00fcrde, bek\u00e4me er, weil es sich um ein Euro\u001e6-Fahrzeug handelt, also eine deutlich h\u00f6here Entlastung von 163 Euro. Da diese aber bei 130 Euro gekappt wird, gibt es f\u00fcr ihn sozusagen keine Ver\u00e4nderung. Das hei\u00dft, die Lenkungswirkung gilt vor allen Dingen f\u00fcr kleine Euro\u001e6-Fahrzeuge, deren Halter so zus\u00e4tzlich entlastet werden. Das, meine Damen und Herren, ist genau das, was wir anstreben. Deswegen halte ich es auch f\u00fcr richtig, dass wir diesen Weg gehen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776106,"profile_url":null,"sequence":316,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":317,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einen weiteren Aspekt anf\u00fchren. Der Zoll ist seit 2014 f\u00fcr die Kfz-Steuer zust\u00e4ndig. Er hat mit der Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe auch neue Aufgaben. Wir rechnen damit, dass es etwa 32 Millionen Euro kosten wird. Man muss sich vorstellen, es m\u00fcssen 16 Millionen ge\u00e4nderte Kfz-Steuerbescheide ausgestellt werden. Das ist nat\u00fcrlich eine erhebliche Zahl, aber es ist ein einmaliger Aufwand, der sich lohnt. Wie gesagt, wir haben dann zum ersten Mal eine zweckgebundene Infrastrukturfinanzierung. Wahrscheinlich m\u00fcssen die Leute vom Zoll Fragen beantworten. Es wird nat\u00fcrlich auch Einspr\u00fcche geben. Man rechnet immer mit etwa 10 Prozent. Wir haben gesagt: Nach zw\u00f6lf Monaten schauen wir uns einmal an, ob die Belastung des Zolls im Rahmen dessen ist, was wir erwarten.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss kommen und weise noch einmal darauf hin: Wir sind ein Mittelstandsland. Mittelstand ist immer dezentral organisiert. Deswegen ist f\u00fcr unser Land Infrastruktur so wichtig. Das unterscheidet uns von vielen anderen L\u00e4ndern. Deswegen, meine Damen und Herren, ist diese zweckgebundene Infrastrukturabgabe sinnvoll, damit wir wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Auch deswegen bitte ich Sie, in den weiteren Beratungen konstruktive Beitr\u00e4ge zu leisten","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":318,"sitzung":222,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Haben wir gemacht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":319,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"und nicht immer nur ideologische Diskussionen zu f\u00fchren. Dass die Gr\u00fcnen nicht unbedingt die Infrastrukturpartei sind, zeigen sie auch in Schleswig-Holstein immer. Das ist aber nicht mittelstandskonform.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":320,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":321,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn sie im Wahlkampf immer behaupten, sie w\u00e4ren f\u00fcr den Mittelstand da, dann sollten sie das auch in solchen Debatten einmal herausstellen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ich freue mich auf die Beratungen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776112,"profile_url":null,"sequence":322,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":323,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Kirsten L\u00fchmann f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776114,"profile_url":null,"sequence":324,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":325,"sitzung":222,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Sie werden jetzt nicht erwarten, dass ich als SPD-Politikerin eine flammende Rede f\u00fcr die Pkw-Maut halte.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":326,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Hatte ich erwartet!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":327,"sitzung":222,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Aber Sie wissen auch, dass wir einen Koalitionsvertrag haben. In diesem Koalitionsvertrag haben wir Ja gesagt zu allen Ma\u00dfnahmen, unter zwei Bedingungen auch zur Pkw-Maut. Die erste Bedingung: Kein Pkw-Halter in Deutschland darf mehr belastet werden. Diese Bedingung war schon beim ersten Gesetzentwurf erf\u00fcllt. Die zweite Bedingung - auch sie sollte beim ersten Gesetzentwurf erf\u00fcllt sein -: Das Ganze soll EU-rechtskonform sein.\n\nIch sage einmal: Nachdem wir die Hinweise der EU-Kommission in unseren Gesetzentwurf aufgenommen haben, gehe ich davon aus, dass mit hoher Wahrscheinlichkeit jetzt auch die zweite Bedingung erf\u00fcllt ist. Wir haben - das wurde hier mehrfach diskutiert - noch die Frage der Einnahmesituation. Das steht zwar nicht im Koalitionsvertrag, aber wenn wir irgendetwas machen, soll es etwas f\u00fcr uns, f\u00fcr unseren Haushalt bringen. Wir haben mehrere Gutachten vorliegen. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Jeder in diesem Haus macht sich das Gutachten zu eigen, das ihm in seine Ideologie passt, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wer recht hat, k\u00f6nnen wir hier und heute alle nicht sagen. Das ist die Wahrheit.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776118,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":329,"sitzung":222,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Von daher erwarten wir, dass derjenige, der die Einnahmen - oder auch nicht - erh\u00e4lt, n\u00e4mlich der Finanzminister, deutlich macht, welche dieser Gutachten plausibel sind und welche nicht. Herr Sch\u00e4uble, wir fordern Sie auf: \u00c4u\u00dfern Sie sich! Ich glaube, das ist ein wichtiger Hinweis f\u00fcr dieses Haus.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776120,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":331,"sitzung":222,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Der Minister hat schon erw\u00e4hnt, eigentlich br\u00e4uchten wir diese Mehreinnahmen gar nicht; denn diese Koalition hat endlich einmal ausreichende finanzielle Mittel f\u00fcr unsere Verkehrsinfrastruktur zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir stellen j\u00e4hrlich \u00fcber 14 Milliarden Euro im Haushalt bereit. Das haben wir auch mittelfristig gesichert. Insofern brauchen wir uns um unsere Verkehrsinfrastruktur in Deutschland keine Sorgen zu machen.\n\nDie Frage ist: Was passiert danach?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776122,"profile_url":null,"sequence":332,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Anja Karliczek [CDU\/CSU]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":333,"sitzung":222,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"- Ja, ich habe den Einwurf geh\u00f6rt.\n\nEuropa denkt im Moment \u00fcber eine europaweite Pkw-Maut nach. W\u00e4re es nicht auch im Interesse von Deutschland, sich in diese Diskussion einzubringen? Um unsere Belange, unsere besondere Bedeutung einzubringen, sollten wir \u00fcberlegen, ob wir unsere Energie dort nicht sinnvoll einsetzen k\u00f6nnten. Dann w\u00fcrden wir unsere Einnahmen auch mittelfristig gesichert haben.\n\nIch habe schon gesagt: Wir stehen zum Koalitionsvertrag. Dort steht: Wenn die Bedingungen erf\u00fcllt sind, werden wir zustimmen. Ich h\u00f6re schon die Opposition, die sagt: Das m\u00fcsst ihr doch gar nicht.- Jetzt einmal ganz im Ernst, liebe Kolleginnen und Kollegen: Ich glaube nicht, dass der Ausbau des Frankfurter Flughafens das Herzensprojekt der Gr\u00fcnen ist, und ich glaube nicht, dass die Einf\u00fchrung der Elektroschocker bei der Berliner Polizei eine Herzensangelegenheit der Linken ist. Aber Sie haben einen Vertrag abgeschlossen, und darum machen Sie das mit. Das ist auch gut so; denn nur so kann man unser Land vern\u00fcnftig regieren. Das erwarten die Menschen von uns.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776124,"profile_url":null,"sequence":334,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":335,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft aber nicht, dass man Unsinn beschlie\u00dfen muss!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":336,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Was sind denn das f\u00fcr Vergleiche?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":337,"sitzung":222,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Wir haben mitbekommen, dass die Maut f\u00fcr die CSU eine Herzensangelegenheit ist - wie der Mindestlohn f\u00fcr die SPD. Ich sage es einmal so: In meiner Ehe habe ich irgendwann einmal Ja gesagt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776128,"profile_url":null,"sequence":338,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":339,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Oh! So arbeiten Sie in der Ehe?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":340,"sitzung":222,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Aber die Priorit\u00e4ten meines Partners verstehe ich nicht immer so ganz. Der Mindestlohn hat f\u00fcr 4 Millionen Menschen in diesem Land deutliche Verbesserungen beim Einkommen gebracht, viele aus Hartz IV herausgeholt. Das ist eine gute Sache. Die Pkw-Maut bringt einige Arbeitspl\u00e4tze in der Verwaltung und jede Menge B\u00fcrokratie. Aber ich sage einmal so: Unsere Ehe dauert 29 Jahre, und ich hoffe, es ist erst die Halbzeit. Die Partnerschaft mit der CSU geht ihrem Ende entgegen, und dann k\u00f6nnen die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in diesem Land entscheiden, was f\u00fcr sie die Priorit\u00e4ten sind, wenn es darum geht, das Leben bei uns zu verbessern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776131,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":342,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile dem Kollegen Ulrich Lange f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":343,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wollen wir auch was zur Ehe h\u00f6ren!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776134,"profile_url":null,"sequence":344,"sitzung":222,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Ehe f\u00fcr alle!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":345,"sitzung":222,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte \u00fcber diese privaten Dinge nichts h\u00f6ren!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":346,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"- Dass jedenfalls Koalitionen im Unterschied zu Ehen nur f\u00fcr einen befristeten Zeitraum geschlossen werden, hat schon manches f\u00fcr sich.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776137,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":348,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Lange.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":349,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zur Ehe sage ich nichts.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":350,"sitzung":222,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Das ist gut! Das beruhigt mich!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":351,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin gl\u00fccklich verheiratet. Ob ich das mit der Kollegin L\u00fchmann w\u00e4re, lasse ich einmal dahingestellt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776142,"profile_url":null,"sequence":352,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776143,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":222,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":354,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich will mal versuchen, auf zwei oder drei wesentliche Punkte herunterzubrechen, wor\u00fcber wir heute diskutieren. Vielleicht versteht man es, wenn man zuh\u00f6ren m\u00f6chte und nicht als Mitarbeiter eines Kanzlerkandidaten auftritt oder sich in anderer Form permanent mit alternativen Fakten besch\u00e4ftigt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776145,"profile_url":null,"sequence":355,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":356,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Ich lese ganz einfach einmal vor, was die EU-Kommission am 1. Dezember 2016 ver\u00f6ffentlicht hat:\n\nDie vereinbarte L\u00f6sung wahrt das Recht der EU-B\u00fcrger auf Gleichbehandlung ungeachtet ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft, sorgt f\u00fcr eine gerechte Infrastrukturfinanzierung und erleichtert den \u00dcbergang zu einer emissionsarmen Mobilit\u00e4t. \u2026\n\nDie beiden Gesetze werden nach den angek\u00fcndigten \u00c4nderungen gew\u00e4hrleisten, dass das deutsche Mautsystem mit dem EU-Recht in Einklang steht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das ist das juristische G\u00fctesiegel der EU-Kommission. Das hei\u00dft, diese Infrastrukturabgabe ist EU-rechtskonform.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776147,"profile_url":null,"sequence":357,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":358,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das entscheidet aber am Ende der Europ\u00e4ische Gerichtshof! Dann werden wir mal sehen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":359,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Der zweite Punkt. Liebe Kolleginnen und Kollegen, im Koalitionsvertrag, den wir abzuarbeiten haben - Lesen bildet -, hei\u00dft es, dass die Pkw-Fahrer im Inland nicht h\u00f6her als heute belastet werden d\u00fcrfen. Genau das hat der Kollege Murmann jetzt perfekt dargestellt.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776150,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Barbara Lanzinger [CDU\/CSU]","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":361,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Schwarz, nehmen Sie sich ein Beispiel am Kollegen Murmann, und alles ist gut.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776152,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":363,"sitzung":222,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Das gilt ja nur f\u00fcr 7er-BMW-Fahrer!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":364,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"- Es gibt auch noch Audi-Fahrer, Opel-Fahrer; nur damit jetzt hier alle genannt sind, lieber Kollege.\n\nDas Umschalten auf die Nutzerfinanzierung ist ja gerade etwas, was die EU-Kommission in den Mittelpunkt ihrer Infrastrukturpolitik gestellt hat. Genau an diesem Punkt setzen auch wir mit dieser Infrastrukturabgabe an. Insofern w\u00fcrde ich einfach einmal empfehlen, die Sache n\u00fcchtern zu betrachten. Wenn dann heute jemand kommt und wieder sagt: \u201eAber die Grenzregionen!\u201c, so haben wir auch daf\u00fcr, liebe Kolleginnen und Kollegen, eine L\u00f6sung gefunden. Da hat sich auch nichts ge\u00e4ndert. Der Sachverhalt ist der gleiche, die L\u00f6sung ist da, die L\u00f6sung ist gut, und an dieser L\u00f6sung wird jetzt auch festgehalten.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":365,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Erkl\u00e4ren Sie sie doch mal! Ich habe sie nicht verstanden!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":366,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern ist alles in Ordnung. Alles ist bestens geregelt. Man kann nur sagen: Bitte so weitermachen!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776157,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":368,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, zu den Zahlen des ADAC aus dem Jahr 2002. Lieber Kollege Schwarz, ich geh\u00f6re ausgewiesenerma\u00dfen nicht zu den Freunden der Zahlen des ADAC.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":369,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Ach was!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":370,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Da immer wieder gesagt wird, man m\u00fcsse nachrechnen, lese ich einfach einmal aus der Stellungnahme des BMF vor. Das BMF sagt auch hier ganz klar - die Stellungnahme liegt Ihnen vor -, dass die Zahlen des ADAC und das dazugeh\u00f6rige Gutachten auf den Daten der Ein- und Durchfahrten aus dem Jahr 2002 beruhen,","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":371,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Es hat auch keine anderen Daten!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":372,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"und stellt auch klar, dass das BMVI neuere Daten hat.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-schwarz-0","sequence":373,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Schwarz [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Schwarz","speaker_fp":"andreas-schwarz","speaker_key":"1386","speaker_party":"spd","text":"Nein, eben nicht!","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":374,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Das Bundesministerium der Finanzen, so hei\u00dft es weiter, habe keine Veranlassung, die Annahmen der Verkehrsexperten des BMVI zu bezweifeln. Tun Sie doch jetzt nicht so, als liege das Ganze nicht auf dem Tisch. Suchen Sie nicht irgendein Schlupfloch; das sage ich Ihnen von dieser Stelle aus ganz deutlich.\n\nDie Fakten liegen auf dem Tisch. Wir werden die Infrastrukturabgabe einf\u00fchren und umsetzen.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776165,"profile_url":null,"sequence":375,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":376,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um die Systemumstellung von der Steuerfinanzierung zur Nutzerfinanzierung, damit unsere Infrastruktur besser ausgebaut wird, damit wir das, was wir uns vorgenommen haben, durchziehen k\u00f6nnen. Wir von der Gro\u00dfen Koalition - das hat auch der Bundesverkehrswegeplan gezeigt - sorgen f\u00fcr die Sanierung und den Ausbau der Stra\u00dfen, und wir stellen einen Bedarfsplan auf. Daf\u00fcr brauchen wir das Geld,","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":377,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Welches Geld denn, Herr Kollege?","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":378,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"daf\u00fcr braucht unser Land das Geld. In diesem Sinne: Alles Gute!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776169,"profile_url":null,"sequence":379,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":380,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Gesetzentw\u00fcrfe auf den Drucksachen 18\/11237, 18\/11235 und 18\/11012 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Hat jemand andere Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen nun zu den Tagesordnungspunkten 51 a bis 51 c:\n\na)\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung und zur \u00c4nderung anderer Gesetze (Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz)\n\nDrucksache 18\/11286\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nHaushaltsausschuss mitberatend und gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Sabine Zimmermann (Zwickau), Matthias W. Birkwald, Katja Kipping, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nGesetzliche Rente stabilisieren - Gute Rente f\u00fcr alle sichern\n\nDrucksache 18\/11402\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nFinanzausschuss\n\nc)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Markus Kurth, Kerstin Andreae, Maria Klein-Schmeink, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine faire und nachhaltige betriebliche Altersversorgung und ein stabiles Drei-S\u00e4ulen-System\n\nDrucksache 18\/10384\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nFinanzausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nDie Vorlagen sollen nach einer interfraktionellen Vereinbarung 60 Minuten diskutiert werden. - Dazu kann ich offensichtlich Einvernehmen feststellen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales, Andrea Nahles.","top":"TOP 50 Infrastrukturabgaben und Verkehrsteuern","top_id":15235,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":381,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer ein Leben lang gearbeitet hat, der muss im Alter abgesichert sein. Das ist f\u00fcr mich eine der Kernaufgaben des Sozialstaates in unserem Land. Meine pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung ist: Jede und jeder muss die M\u00f6glichkeit haben, den gewohnten Lebensstandard im Alter zu erhalten. Das Fundament daf\u00fcr ist mit Sicherheit die gesetzliche Rentenversicherung.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776172,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":383,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Die zus\u00e4tzliche Altersvorsorge muss dann - das ist meine \u00dcberzeugung - als Plus oben draufkommen.\n\nVor allem f\u00fcr Geringverdienende schlagen Kollege Sch\u00e4uble und ich mit dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz deutliche Verbesserungen vor. Dabei sind Betriebsrenten - das will ich deutlich hervorheben - die \u00e4lteste, die wichtigste und die kosteng\u00fcnstigste Zusatzversorgung im Alter.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776174,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":385,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Doch noch l\u00e4ngst nicht alle im Land betreiben \u00fcberhaupt eine zus\u00e4tzliche Altersvorsorge, und das ist das Problem.\n\nIn gro\u00dfen Unternehmen und in Branchen mit breit wirkenden Tarifvertr\u00e4gen ist die betriebliche Alterssicherung gut verbreitet. Ende 2015 hatten rund 60 Prozent der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten bei ihrem aktuellen Arbeitgeber eine Anwartschaft auf eine Betriebsrente. Das sind 17,7 Millionen Menschen, die eine betriebliche Altersvorsorge haben. Schlie\u00dflich hat sie f\u00fcr die Versicherten eine Menge Vorteile: weniger Kosten und Aufwand durch B\u00fcndelung gro\u00dfer Belegschaften, h\u00e4ufig ein Beitrag des Arbeitgebers, Zielgenauigkeit und vieles mehr. Aber gerade - das haben wir eben auch feststellen m\u00fcssen - in kleineren Unternehmen und in Branchen mit geringverdienenden Besch\u00e4ftigten ist die Betriebsrente wenig verbreitet. Sie scheuen oft den Aufwand f\u00fcr den Aufbau einer betrieblichen Altersversorgung und das Haftungsrisiko. Das soll das Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz \u00e4ndern. Ich setze dabei auf die Sozialpartner. Sie k\u00f6nnen nach unserem Sozialpartnermodell Betriebsrentensysteme f\u00fcr ihre Branchen und Betriebe vereinbaren und aufbauen; denn wie bei der gesetzlichen Rente gilt auch hier: Niemand kann alleine f\u00fcr ein sicheres und gutes Auskommen im Alter sorgen. Nur alle zusammen bekommen das hin.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776176,"profile_url":null,"sequence":386,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":387,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Das Sozialpartnermodell ist deshalb der Kern des Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetzes.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen mehr Betriebsrenten erreichen, indem wir es den Sozialpartnern erm\u00f6glichen, Tarifvertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen, in denen Betriebsrenten vereinbart werden ohne Haftung der Arbeitgeber f\u00fcr den sp\u00e4teren Rentenbezug, sogenannte reine Beitragszusagen. Damit entf\u00e4llt f\u00fcr die Betriebe das Haftungsrisiko,","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776178,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das hat mit betrieblicher Altersversorgung nichts zu tun, das ist betriebliche Altersvorsorge!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":389,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"das bisher ein wesentlicher Hemmschuh f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer betrieblichen Altersversorgung war. Die Anspr\u00fcche der Besch\u00e4ftigten richten sich dann ausschlie\u00dflich an die Versorgungseinrichtung, etwa an den Pensionsfonds, eine Pensionskasse oder eine Direktversicherung. Die Tarifpartner vereinbaren dabei eine sogenannte Zielrente. Auf Garantien und Mindestleistungen durch die Versorgungseinrichtungen wird verzichtet. Das ist etwas fundamental Neues in der kapitalgedeckten Altersvorsorge, und das ist auch eine Antwort auf die lange Niedrigzinsphase.\n\nIn den letzten Jahren mussten wir feststellen - um genau zu sein: seit 2009 -, dass wir keinerlei Entwicklung positiver Art bei der Verbreitung von Betriebsrenten mehr haben. Wir haben eine komplette Stagnation. Das, was wir hier vorlegen, ist der Versuch einer Antwort auf diese Frage. Diese Antwort haben wir nicht im luftleeren Raum, sondern in enger Absprache - Herr Sch\u00e4uble und ich haben uns daf\u00fcr sehr viel Zeit genommen - mit den Sozialpartnern, also mit Gewerkschaften und Arbeitgebern zusammen, entwickelt.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776180,"profile_url":null,"sequence":390,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":391,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Wir \u00f6ffnen hier Wege f\u00fcr die Sozialpartner. Sie k\u00f6nnen diesen Weg gehen, Sie k\u00f6nnen es aber auch sein lassen; denn die bisherigen f\u00fcnf Durchf\u00fchrungswege einer Betriebsrente, die wir schon kennen, existieren weiterhin. Wir bieten eine neue M\u00f6glichkeit, auf diese besondere Lage zu reagieren.\n\nGemeinsame Verantwortung hei\u00dft, dass f\u00fcr die Arbeitgeber nicht nur Risiken wegfallen, sondern sie zugleich in die Pflicht genommen werden. Im Gegenzug f\u00fcr die Befreiung von der Haftung sollen sich die Arbeitgeber an der Absicherung der Zielrenten durch Sicherungsbeitr\u00e4ge beteiligen. Wichtiger noch als das ist: Wenn Entgeltumwandlung genutzt wird, muss der Arbeitgeber eingesparte Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung, die wir auch gew\u00e4hrt haben, damit sie die Haftungsrisiken absichern k\u00f6nnen - dieser Grund f\u00e4llt hier ja weg -, an die Versorgungseinrichtung weitergeben.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776182,"profile_url":null,"sequence":392,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Zum Teil! Nur zum Teil!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":393,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"20 Prozent werden gew\u00e4hrt; 15 Prozent muss man weitergeben, mehr kann man im Rahmen der Tarifverhandlungen vereinbaren.\n\nMit anderen Worten: Wir haben nicht nur etwas an Risiken weggenommen, sondern wir haben auch neue Pflichten ausgehandelt. Das ist genau der Deal, den die Sozialpartner am Ende mitgegangen sind.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776184,"profile_url":null,"sequence":394,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":395,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Risikoverlagerung!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":396,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem sorgen wir daf\u00fcr, dass die Sozialpartner im Rahmen der Betriebsrenten dauerhaft mit in die Verantwortung genommen werden. Sie m\u00fcssen sich an der Durchf\u00fchrung und Steuerung der neuen Betriebsrenten beteiligen, entweder durch eigene Einrichtungen oder Mitwirkung in bestehenden Einrichtungen. Das ist ein Grund, warum dieses Modell, das, als wir es vor zwei Jahren vorgeschlagen haben, in der gesamten Szene massive Kritik ausgel\u00f6st hatte, am heutigen Tag auf den Weg gebracht werden kann. Dass sich die Sozialpartner an der Durchf\u00fchrung und Steuerung der neuen Betriebsrenten beteiligen m\u00fcssen, das ist etwas wirklich Neues. Damit wollen wir sachgerechte und angemessene Betriebsrenten erreichen. Darum setzen wir auch Regeln f\u00fcr die Zielrente, was die Kapitalanlage oder das Risikomanagement betrifft. Dar\u00fcber, dass diese Regeln eingehalten werden, Herr Kurth, wacht die Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht, die BaFin. Verantwortung und Verl\u00e4sslichkeit sind also die Grundlage.\n\nWir haben auch noch etwas anderes gemacht. Wir haben die rechtssichere L\u00f6sung f\u00fcr ein Opting-out geschaffen. Arbeitgeber k\u00f6nnen ganze Belegschaften auch unabh\u00e4ngig etwa von der Zugeh\u00f6rigkeit zu einer Gewerkschaft automatisch in die betriebliche Altersversorgung aufnehmen. Besch\u00e4ftigte, die daran nicht teilnehmen m\u00f6chten, erkl\u00e4ren einfach ihren Austritt. Auch das ist eine wesentliche Innovation.\n\nDamit vor allem auch Geringverdienende in Zukunft profitieren, f\u00f6rdern wir arbeitgeberfinanzierte Betriebsrentenbeitr\u00e4ge f\u00fcr Besch\u00e4ftigte mit Einkommen unter 2 000 Euro. Dazu wird sicherlich Herr Meister nachher noch mehr sagen, weil das auch ein wesentlicher Teil der Zusammenarbeit mit dem BMF war.\n\nDamit zus\u00e4tzliche Vorsorge sich f\u00fcr alle lohnt - auch f\u00fcr die Menschen, die f\u00fcr niedrige L\u00f6hne arbeiten -, schaffen wir bei der Grundsicherung im Alter Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Zusatzrenten wie Betriebs- oder Riesterrenten.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776187,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":398,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"Dieser Schritt ist wirklich ein historischer Schritt. Das hat es noch nie gegeben. Es bestand gerade f\u00fcr Geringverdiener ein gro\u00dfes Hemmnis. Viele haben ja gesagt: Ich wei\u00df gar nicht, ob ich im Leben so viel verdiene, dass ich am Ende \u00fcber die Grundsicherung komme. Warum soll ich jetzt in die private Rente oder in die Betriebsrente einzahlen? - Das hat \u00fcbrigens auch Tarifverhandlungen, beispielsweise im Dienstleistungsbereich, extrem beschr\u00e4nkt.\n\nAn dieser Stelle sagen wir jetzt: Ihr k\u00f6nnt, egal wie eure Erwerbsbiografie am Ende verlaufen ist, rund 200 Euro behalten. - Das ist nun wirklich eine wesentliche Verbesserung","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776189,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrea-nahles-0","sequence":400,"sitzung":222,"speaker":"Andrea Nahles, Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Andrea Nahles","speaker_fp":"andrea-nahles","speaker_key":"1803","speaker_party":null,"text":"und tr\u00e4gt, hoffe ich, dazu bei, dass wir in Zukunft die Verbreiterung der Betriebsrenten auch in dem Bereich erreichen, in dem es bisher noch nicht so gut l\u00e4uft, n\u00e4mlich bei den Geringverdienern. Das ist einer der wesentlichen Punkte, um das zu erreichen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776191,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":402,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Matthias Birkwald erh\u00e4lt nun f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776193,"profile_url":null,"sequence":403,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776194,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Auf der Besuchertrib\u00fcne begr\u00fc\u00dfe ich den Vorsitzenden des Vereins der Direktversicherungsgesch\u00e4digten, Herrn Kieseheuer, und zehn seiner Mitstreiterinnen und Mitstreiter sehr herzlich.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776195,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776196,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00e4mpfen gegen die Doppelverbeitragung Ihrer Betriebsrenten mit Krankenkassenbeitr\u00e4gen. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg bei Ihrem Kampf.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776197,"profile_url":null,"sequence":407,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776198,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, vor 17 Jahren haben SPD, Gr\u00fcne, Union und FDP das Rentenniveau gemeinsam in den Sinkflug geschickt und L\u00fccken in die gesetzlichen Renten von Millionen von Menschen gerissen. Seitdem gilt: Jahr f\u00fcr Jahr hinken die Renten den L\u00f6hnen hinterher, Jahr f\u00fcr Jahr gibt es immer mehr \u00e4ltere Arme, und Jahr f\u00fcr Jahr wird der Riester-Unsinn offensichtlicher.\n\nUnd was tun Union und SPD dagegen? Nichts. Sie sagen gebetsm\u00fchlenartig: Wir m\u00fcssen die Rente zukunftsf\u00e4hig machen. - Ich sage dazu: Sie wollen die Alterssicherung f\u00fcr die Unternehmen billiger machen. Sie wollen die Alterssicherung f\u00fcr die heute Besch\u00e4ftigten teuer, kompliziert und unberechenbar machen. - Dazu sagt die Linke klar und deutlich Nein.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776199,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776200,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Beim neuen Stern der SPD zeigt unsere Kritik der Linken Wirkung. Martin Schulz sagte am 20. Februar 2017 - Zitat -:\n\n\u2026 es gibt keine sozial gerechtere Form der Absicherung f\u00fcr das Alter als die gesetzliche Rentenversicherung. Deswegen wollen wir zuallererst die erste S\u00e4ule der Altersvorsorge st\u00e4rken.\n\nUnd was tut die SPD? Arbeitsministerin Andrea Nahles legt heute kein Gesetz f\u00fcr eine Anhebung des Rentenniveaus vor, sondern nur ein sogenanntes Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":411,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack [SPD]","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Darum geht es heute nicht, Matthias!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776202,"profile_url":null,"sequence":412,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Mit einem Rentenniveau von 53 Prozent k\u00f6nnte man den Lebensstandard aber wieder sichern. Genau das tun Sie nicht, liebe Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten. Das ist schlecht.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776203,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776204,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein, gegen den Verfall des Rentenniveaus helfen keine Sonntagsreden von Martin Schulz.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776205,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776206,"profile_url":null,"sequence":416,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Gegen die immer weiter anwachsende Rentenl\u00fccke von vielen hart arbeitenden Menschen hilft nur ein Gesetz, mit dem endlich die K\u00fcrzungsfaktoren aus der Rentenanpassungsformel gestrichen werden.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776207,"profile_url":null,"sequence":417,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":418,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Sag doch mal was zum Gesetzentwurf!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776209,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":420,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie Zwischenfragen zu?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776211,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Bitte.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":422,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sehr.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":423,"sitzung":222,"speaker":"Waltraud Wolff (Wolmirstedt) (SPD)","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Sehr gesch\u00e4tzter Herr Kollege Birkwald, danke sch\u00f6n, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Sind Sie bereit, zu akzeptieren und anzuerkennen, dass Frau Ministerin Andrea Nahles zu Beginn ihrer Rede eindeutig gesagt hat, dass die Altersversorgung nat\u00fcrlich im Kern durch die gesetzliche Rente abgesichert wird? Das waren die Eingangsworte der Ministerin. Ihre Polemik hier bezog sich auf ein anderes Thema, n\u00e4mlich die betriebliche Altersvorsorge. Das ist ein anderer Punkt, der on top kommen soll, wie in dieser Debatte eindeutig ge\u00e4u\u00dfert wurde. Sind Sie bereit, das anzuerkennen?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776214,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776215,"profile_url":null,"sequence":425,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr gesch\u00e4tzte Kollegin Wolff, ich kann zitieren: Die Botschaft h\u00f6r ich wohl, allein mir fehlt der Glaube. - Es wird zwar gesagt, die gesetzliche Rente solle gest\u00e4rkt werden. Aber was wird gemacht? Es geht um die Betriebsrente.\n\nWir haben heute, Frau Kollegin Wolff, auch einen Antrag der Fraktion Die Linke auf der Tagesordnung, in dem wir aufgenommen haben, was Martin Schulz gesagt hat. Wenn Sie unseren Antrag umsetzten, dann erhielten heutige und k\u00fcnftige Rentnerinnen und Rentner deutlich h\u00f6here L\u00f6hne, und vor allem die Menschen mit niedrigen L\u00f6hnen w\u00fcrden deutlich bessergestellt und vor Altersarmut gesch\u00fctzt werden. Darum muss es doch gehen, Frau Kollegin Wolff.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776216,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776217,"profile_url":null,"sequence":427,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Liebe Koalition, was machen Sie denn mit Ihrem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz? Sie sagen heute mit diesem Gesetz zu einer Geringverdienerin: Mit deinem Lohn landest du einmal in der Altersarmut; denn du verdienst zu wenig f\u00fcr eine armutsfeste gesetzliche Rente. Du riesterst zu wenig. Du gibst von deinem kargen Lohn zu wenig Geld f\u00fcr eine Betriebsrente aus, und du sorgst zu wenig f\u00fcr dein Alter vor. - Ich sage: Das ist Zynismus pur.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776218,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776219,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":430,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie noch eine weitere Zwischenfrage zu?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776221,"profile_url":null,"sequence":431,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, selbstverst\u00e4ndlich.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":432,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Martin Rosemann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Birkwald, ich wei\u00df ja, dass Ihnen die Beantwortung von Zwischenfragen Spa\u00df macht. Deswegen will ich Ihnen gerne einen Gefallen tun und noch eine stellen.\n\nHerr Birkwald, w\u00fcrden Sie vielleicht zwei Dinge zur Kenntnis nehmen?\n\nErstens. W\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, dass Frau Ministerin Nahles in ihrem Gesamtkonzept zur Alterssicherung Vorschl\u00e4ge zur Stabilisierung des Rentenniveaus der gesetzlichen Rente gemacht hat?\n\nZweitens. W\u00fcrden Sie vielleicht zur Kenntnis nehmen, dass auch das Thema betriebliche Altersvorsorge unter Gerechtigkeitsgesichtspunkten eine zentrale Rolle spielt? Denn - Frau Ministerin hat es ausgef\u00fchrt - wir haben in Deutschland viele Besch\u00e4ftigte, die Anspr\u00fcche aus betrieblicher Altersvorsorge erwerben, teilweise sogar sehr hohe. Es gibt aber auch sehr viele, vor allem in kleineren und mittleren Betrieben in bestimmten Branchen, beispielsweise im Einzelhandel, Geringverdiener, die keine Anwartschaften aus der betrieblichen Altersvorsorge haben. Damit haben wir, egal wie hoch das Niveau in der gesetzlichen Rentenversicherung ist, bei der Verbreitung der betrieblichen Altersvorsorge in Deutschland eine riesige Gerechtigkeitsl\u00fccke zwischen denjenigen, die Anspr\u00fcche haben, und denjenigen, die keine haben. Deswegen ist die Politik genau an dieser Stelle gefragt, sich eben nicht nur um die gesetzliche Rente zu k\u00fcmmern, sondern sich gleicherma\u00dfen auch um diese Gerechtigkeitsl\u00fccke im Bereich der betrieblichen Altersvorsorge zu k\u00fcmmern.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776223,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776224,"profile_url":null,"sequence":434,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr gesch\u00e4tzter Kollege Dr. Rosemann, zun\u00e4chst: Ja, die Ministerin hat einen Vorschlag gemacht, um das Rentenniveau zu stabilisieren. Das reicht aber \u00fcberhaupt nicht. Wir haben heute ein Rentenniveau von 48,2 Prozent. Die Rente sollte den Lebensstandard wieder sichern. Daf\u00fcr brauchen wir aber ein Rentenniveau von 53 Prozent. Das w\u00e4re heute und auch im Jahr 2030 finanzierbar.\n\nSie waren doch mit mir gemeinsam in \u00d6sterreich und haben gesehen, wie man ein Rentensystem aufbaut, in dem die M\u00e4nner das Doppelte an Rente bekommen und auch eine B\u00e4ckereifachverk\u00e4uferin und eine Floristin im Alter eine Rente bekommen, von der sie leben k\u00f6nnen. Das ist hier heute nicht der Fall, auch nicht mit Betriebsrente. Das ist der erste Punkt.\n\nNun zu Ihrer zweiten Frage. Man muss schon noch einmal sagen, worum es hier geht. Denn hier wird alles vermuschelt. Hier wird von bAV, von betrieblicher Altersversorgung gesprochen, obwohl es sich nur um betriebliche Altersvorsorge handelt. Was ist der Unterschied? Betriebliche Altersversorgung ist, wenn Ihr Arbeitgeber sagt: Martin, du machst einen guten Job. Ich gebe dir 200 Euro Betriebsrente bis an dein Lebensende.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudiger-veit","sequence":435,"sitzung":222,"speaker":"R\u00fcdiger Veit [SPD]","speaker_cleaned":"R\u00fcdiger Veit","speaker_fp":"rudiger-veit","speaker_key":"1689","speaker_party":"spd","text":"Martin macht einen guten Job!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776226,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist betriebliche Altersversorgung. Da wird gehaftet, da wird zugesagt, dass man das Geld bekommt.\n\nWas ist betriebliche Altersvorsorge?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":437,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Das habe ich nicht gefragt!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776228,"profile_url":null,"sequence":438,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"- Das kann ich mir vorstellen; aber das ist genau der Punkt, um den es hier geht. - Sie f\u00f6rdern doch nur Vorsorge. Vorsorge von wem? Von Menschen, die h\u00e4ufig mit Entgeltumwandlung - das geschieht mittlerweile \u00fcberwiegend - ihr eigenes Gehalt zur Betriebsrente machen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":439,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wir fordern Arbeitgeberfinanzierung!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776230,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Menschen, die dort oben auf der Trib\u00fcne sitzen, m\u00fcssen, wenn sie ihre Betriebsrente bekommen, dann auch noch doppelt Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":441,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Arbeitgeberfinanzierte betriebliche Altersvorsorge!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776232,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen: Wenn man Entgeltumwandlung macht und der Arbeitgeber nicht mindestens 50 Prozent oder mehr dazugibt, tut man besser daran, das Geld in ein Spark\u00e4stchen oder unter das Kopfkissen zu stecken. Sie f\u00fchren die Leute hier hinter die Fichte.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776233,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776234,"profile_url":null,"sequence":444,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Echte betriebliche Altersversorgung ist gut. Betriebliche Altersvorsorge mit weniger als 50 Prozent der Beitr\u00e4ge der Arbeitgeber ist schlecht.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776235,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776236,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Jetzt geht es weiter. Sie sagen einem Besch\u00e4ftigten mit Ihrem Gesetz: Sorry, die gute alte Zeit der betrieblichen Altersversorgung ist endg\u00fcltig vorbei. Dass deine Beitr\u00e4ge sp\u00e4ter einmal mit Zins und Zinseszins ausgezahlt werden, muss dir dein Arbeitgeber genauso wenig garantieren wie eine Mindestrente. Er garantiert dir in Zukunft \u00fcberhaupt nichts mehr. Er zahlt k\u00fcnftig nur noch ein bisschen Beitrag, und das war es. Eine Einstandspflicht, eine Haftung des Arbeitgebers, das feste Versprechen einer ordentlichen und verl\u00e4sslichen Betriebsrente ist den Chefs einfach zu teuer. Das darf doch alles gar nicht wahr sein.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776237,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776238,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Union und SPD sagen den Menschen mit diesem Gesetz: Gib den Versicherungskonzernen und den Versorgungswerken noch mehr von deinem Lohn, und lass uns dann mal sehen, was die Aktienm\u00e4rkte in Zukunft hergeben. Wenn es gut l\u00e4uft: okay. Wenn es schiefl\u00e4uft: Pech gehabt.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":449,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Schon mal was von Risiko beim Sparen geh\u00f6rt?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776240,"profile_url":null,"sequence":450,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"\u201eZielrente\u201c nennen Sie das. Sagen Sie \u201ePokerrente\u201c. Das w\u00e4re ehrlicher.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776241,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776242,"profile_url":null,"sequence":452,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wozu verpflichten Sie die Arbeitgeber? Frau Nahles hat es gesagt: zu 15 Prozent. 15 Prozent des Gehalts muss die Chefin oder der Chef zuk\u00fcnftig f\u00fcr die betriebliche Altersvorsorge der Besch\u00e4ftigten dazubezahlen. Frau Nahles, auf meine Frage, wie viel der Arbeitgeber oder die Arbeitgeberin an Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen wirklich spart, wenn die Besch\u00e4ftigten eine Entgeltumwandlung vornehmen, also ihre Betriebsrente \u00fcberwiegend selbst finanzieren, haben Sie geantwortet: insgesamt 20,7 Prozent. Wir Linken sagen: Die Arbeitgeber d\u00fcrfen keinen einzigen Cent an der betrieblichen Altersvorsorge ihrer Besch\u00e4ftigten verdienen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776243,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776244,"profile_url":null,"sequence":454,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Im Gegenteil: Die Chefinnen und Chefs sollen sich an der Altersversorgung ihrer Mitarbeitenden beteiligen. Sie sollen sie finanzieren. Die Arbeitgeber sollen zeigen, dass ihnen ihre langj\u00e4hrigen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter etwas wert sind. Deshalb w\u00fcrde ein linkes Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz in \u00a7 1 feststellen: Um betriebliche Altersversorgung handelt es sich nur, wenn der Arbeitgeberanteil der Beitr\u00e4ge zwischen 50 und 100 Prozent liegt.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776245,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776246,"profile_url":null,"sequence":456,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Alles andere ist Vorsorge, und da gilt: Vorsicht an der Bahnsteigkante!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776247,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776248,"profile_url":null,"sequence":458,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"In \u00a7 2 w\u00fcrden wir die sozialabgabenfreie Entgeltumwandlung abschaffen. Sie ist genau das Gegenteil von dem, was Martin Schulz fordert, verehrte Frau Nahles. Sie st\u00e4rkt n\u00e4mlich die gesetzliche Rente nicht, sondern sie schw\u00e4cht die gesetzliche Rente, und zwar doppelt: Die Sozialabgabenfreiheit der Entgeltumwandlung senkt die eigenen gesetzlichen Rentenanspr\u00fcche, und sie senkt die Renten aller Versicherten, v\u00f6llig egal, ob sie \u00fcber den Betrieb vorsorgen oder nicht. Dazu sagt die Linke: Das geht gar nicht.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776249,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776250,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung sch\u00e4tzt die Beitragsausf\u00e4lle f\u00fcr die Entgeltumwandlung auf 3 Milliarden Euro - Herr Meister widerspricht nicht -,","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":461,"sitzung":222,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Das war aber auch keine Best\u00e4tigung!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776252,"profile_url":null,"sequence":462,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776253,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"und hinzu kommen die Steuerausf\u00e4lle. Was machen Sie, Frau Ministerin Nahles? Sie f\u00fchren grunds\u00e4tzlich die automatische Entgeltumwandlung per Tarifvertrag ein. Sie wollen dieses sch\u00e4dliche Instrument auch noch mehr f\u00f6rdern. Was gilt denn nun, liebe SPD? Schulz oder Nahles? Gesetzliche Rente oder private Vorsorge?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":464,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Na ja, mehr als Zwischenfragen zur Aufkl\u00e4rung zu stellen, k\u00f6nnen wir auch nicht machen! Jeder ist nur so gut informiert, wie er das selber sein will!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776255,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sie, Frau Nahles, st\u00e4rken ja auch noch die private Vorsorge; denn Sie erh\u00f6hen mit diesem Gesetz die Riester-Zulage. Dabei w\u00e4ren die 3 Milliarden Euro pro Jahr an staatlicher Riester-F\u00f6rderung in der Rentenkasse viel besser angelegt, statt in den T\u00f6pfen der Versicherungswirtschaft zu versickern.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776256,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776257,"profile_url":null,"sequence":467,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Frau Ministerin, Sie haben eben vorgetragen: Sie f\u00fchren Freibetr\u00e4ge bei der Grundsicherung im Alter ein. Auch hier die Frage: Schulz oder Nahles? Gesetzliche Rente st\u00e4rken oder private Vorsorge erzwingen?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":468,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch gar kein Widerspruch!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776259,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das sozialdemokratisch gef\u00fchrte Ministerium f\u00fchrt Freibetr\u00e4ge f\u00fcr die betriebliche Vorsorge und f\u00fcr die Riester-Rente bei der Grundsicherung ein. Freibetr\u00e4ge f\u00fcr die gesetzliche Rente f\u00fchren Sie nicht ein. Das ist ungerecht.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776260,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776261,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, zum Schluss noch ein deutliches Wort zu dem ganz besonderen Skandal der Doppelverbeitragung von den Betriebsrenten der Direktversicherten. Wer vor 2002 eine Direktversicherung abgeschlossen hat, muss dank Horst Seehofer, CSU, und Ulla Schmidt, SPD, seit dem Jahr 2004 r\u00fcckwirkend doppelte Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlen. Der Bundesrat, der DGB, die IG Metall, die Arbeitgeber, die Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung, die Sozialverb\u00e4nde und die Linke sind sich alle einig: Alle Betriebsrenten d\u00fcrfen nur einmal und auf gar keinen Fall zweimal oder dreimal verbeitragt werden.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776262,"profile_url":null,"sequence":472,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776263,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Herr Kollege Wei\u00df, was bieten Sie den Betroffenen denn konkret an? Sie wurden erst mit Steuervorteilen in die Direktversicherung gelockt und dann r\u00fcckwirkend und ohne Bestandsschutz abgezockt. F\u00fcr die betrieblichen Riester-Renten \u00e4ndern Sie das - gut. Aber ich fordere Sie auf: Schaffen Sie diese gro\u00dfe Ungerechtigkeit f\u00fcr alle Betriebsrentnerinnen und Betriebsrentner ab!\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776264,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":475,"sitzung":222,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Peter Wei\u00df ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776266,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":477,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich finde, so heftig man eine Debatte auch f\u00fchrt, sollte man zu dem, was eigentlich nicht strittig ist, nicht erkl\u00e4ren, dass es strittig sei. Nicht strittig ist - das erkl\u00e4re ich jetzt f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion und auch f\u00fcr die gesamte Koalition -, dass eine starke gesetzliche Rente nat\u00fcrlich auch in Zukunft die erste starke S\u00e4ule der Altersversorgung in Deutschland ist und bleiben wird.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776268,"profile_url":null,"sequence":478,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776269,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Dann st\u00e4rkt sie doch!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":480,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Weil jeder von uns im Alter einigerma\u00dfen gut leben will, ist es aber zwingend notwendig, dass eine starke zweite S\u00e4ule dazukommt, und es geht heute darum, dass wir diese zweite starke S\u00e4ule schaffen, sichern und unterst\u00fctzen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776271,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":482,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Die Idee des Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetzes ist einfach, dass in Zukunft nicht nur 60 Prozent der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland eine starke zweite S\u00e4ule in Form einer Betriebsrente ihr Eigen nennen k\u00f6nnen, sondern m\u00f6glichst jede Arbeitnehmerin und jeder Arbeitnehmer in Deutschland. Darum geht es uns.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776273,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":484,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn uns das mit diesem Gesetz am Schluss gelingen sollte, dann gilt wirklich: Wer nicht bei der betrieblichen Altersvorsorge mitmacht, der hat sich wirklich falsch entschieden. Wenn uns dieses Gesetz gelingt und wir wirklich eine weitere Verbreitung der betrieblichen Altersvorsorge schaffen, dann w\u00e4re das heute sogar eine Sternstunde f\u00fcr die deutsche Altersvorsorge der Zukunft.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776275,"profile_url":null,"sequence":485,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":486,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Kaum ein Gesetzesvorhaben war so gr\u00fcndlich vorbereitet wie dieses, n\u00e4mlich mit mehreren Gutachten, die das Arbeitsministerium und das Finanzministerium in Auftrag gegeben haben und in denen sehr genau analysiert wurde, auf was es ankommt.\n\nEs ist v\u00f6llig richtig, verehrte Frau Ministerin: Es geht hier nicht nur um das Sozialpartnermodell, sondern es geht uns nat\u00fcrlich darum, alle Formen der betrieblichen Altersvorsorge zu st\u00e4rken.\n\nHier ist als Erstes der Zugang f\u00fcr Geringverdiener wichtig. Wir schaffen einen Geringverdienerzuschuss, der zu einem guten Teil dem Arbeitgeber \u00fcber die Steuer refinanziert wird. Dieser macht es f\u00fcr Geringverdiener \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich, in die betriebliche Altersvorsorge einzusteigen.\n\nAls Zweites schaffen wir Freibetr\u00e4ge in der Grundsicherung. Hundert Jahre lang war das Prinzip der Nachrangigkeit das eherne Prinzip staatlicher F\u00fcrsorgeleistungen, also staatlicher Unterst\u00fctzung aus Steuermitteln. Danach wurde alles, was man sonst noch hat, angerechnet.\n\nMit diesem Gesetzentwurf machen wir, wie ich finde, nicht nur einen historischen Schritt, sondern es ist sogar eine echte Revolution im deutschen Sozialrecht, dass wir erstmals eine Regelung schaffen, wonach mindestens 100 Euro und maximal 200 Euro monatlich von dem, was man sich an zus\u00e4tzlicher Altersversorgung angespart hat, nicht auf die Grundsicherung angerechnet werden. Auf gut Deutsch: Wer etwas zus\u00e4tzlich f\u00fcrs Alter macht, der wei\u00df eines ganz bestimmt, egal wie das Leben weiterverlaufen wird: Wenn ich eines Tages Grundsicherung beantragen muss, dann habe ich auf jeden Fall mehr als derjenige, der nichts getan hat. Das ist die wichtigste Botschaft f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland, gerade auch f\u00fcr die Geringverdiener.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776277,"profile_url":null,"sequence":487,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":488,"sitzung":222,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Da h\u00e4tte auch einmal die SPD klatschen k\u00f6nnen!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":489,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Nat\u00fcrlich ist es w\u00fcnschenswert, dass das, was jetzt auch schon Praxis ist, dass n\u00e4mlich die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer durch Tarifvertr\u00e4ge einen automatischen Zugang zu einer Betriebsrente bekommen, verbreitert wird. Das ist die Idee des sogenannten Sozialpartnermodells.\n\nWas der Kollege Birkwald von den Linken hier vorgetragen hat, ist schlichtweg unglaublich. Er hat dieses Modell als \u201ePokerrente\u201c diffamiert.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776280,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Zielrente ist Pokerrente!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":491,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Um es jedem zu erkl\u00e4ren: Es geht darum, dass die jeweiligen Arbeitgeberverb\u00e4nde und die zust\u00e4ndigen Gewerkschaften miteinander einen Tarifvertrag abschlie\u00dfen, in dem sie die Details regeln, wie die betriebliche Altersversorgung organisiert und finanziert wird.\n\nNun gibt es in den Gewerkschaften etliche Kolleginnen und Kollegen, die meinen, ihre politischen Ziele eher mit der Linkspartei durchsetzen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776282,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das sind die Guten!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":493,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Heute ist deutlich geworden, wie Linke wirklich \u00fcber Gewerkschaften denken.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776284,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776285,"profile_url":null,"sequence":495,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":496,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Der Vorwurf, dieses Tarifvertragsmodell sei eine Pokerrente, ist die Misstrauenserkl\u00e4rung gegen\u00fcber den deutschen Gewerkschaften seitens der Linkspartei.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776287,"profile_url":null,"sequence":497,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776288,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"V\u00f6lliger Unsinn!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":499,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Dass Sie den Arbeitgeberverb\u00e4nden misstrauen, haben wir eh unterstellt. Aber heute ist noch einmal deutlich geworden, wie Sie in Wahrheit \u00fcber Gewerkschaften denken.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776290,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"K\u00fcmmern Sie sich mal um die Doppelverbeitragung! Da sind die Arbeitgeber an unserer Seite, Herr Wei\u00df!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":501,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, in der Tat ist die Frage, wie wir zus\u00e4tzliche Anreize schaffen, zum Beispiel durch das betriebliche Opting-out-Modell, das die Ministerin vorgestellt hat, oder die \u00dcberlegung, eingesparte Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge durch die Entgeltumwandlung an den Arbeitnehmer als Zuschuss zur betrieblichen Altersvorsorge weiterzugeben. Das sind wichtige Elemente, die einen zus\u00e4tzlichen finanziellen Anreiz darstellen, um sich einer betrieblichen Altersvorsorge anzuschlie\u00dfen und entsprechend anzusparen.\n\nDie betriebliche Altersvorsorge ist deswegen in unserem Fokus, weil wir gerade in einer Niedrigzinsphase mit der betrieblichen Altersvorsorge darstellen k\u00f6nnen, dass gro\u00dfe Kollektive, die versichert werden, auch attraktive Angebote aufseiten der Versicherung finden, und Kosten gespart werden, dass aber eine Altersvorsorge auch in Zeiten niedriger Zinsen mit einer Rendite dargestellt werden kann. Deswegen ist es richtig, dass wir gerade in dieser Zeit unser Augenmerk auf die St\u00e4rkung der Betriebsrente richten.\n\nDer Gesetzentwurf ist ein Gemeinschaftswerk von Bundesfinanzministerium und Bundesarbeitsministerium, und ich m\u00f6chte beiden H\u00e4usern und den Mitarbeitern herzlich daf\u00fcr danken. Erlauben Sie mir, dass ich einen besonderen Dank an den Bundesfinanzminister richte. Denn der Bundesfinanzminister hat zwar zun\u00e4chst einmal die Aufgabe, das Geld zusammenzuhalten, aber wenn man die betriebliche Altersvorsorge richtig gestalten will, dann muss es auch ein paar finanzielle Anreize - und zwar zus\u00e4tzlicher Art - geben. Dass der Bundesfinanzminister sich dazu hat durchringen lassen","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":502,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Durchringen lassen!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776293,"profile_url":null,"sequence":503,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Durchringen lassen!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776294,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":505,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"- ich glaube, f\u00fcr jeden Finanzminister, egal welcher Partei er angeh\u00f6rt, ist es ein Durchringen -, dass der Bundesfinanzminister bereit war, ein paar zus\u00e4tzliche finanzielle Anreize f\u00fcr die F\u00f6rderung der Betriebsrente zu geben, ist ein richtiges Zeichen in der Niedrigzinsphase, indem man n\u00e4mlich sagt: Wer spart, den wollen wir als Staat zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen. Und das wird mit diesem Betriebsrentengesetz gemacht.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776296,"profile_url":null,"sequence":506,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":507,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df (Emmendingen) (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich glaube, es handelt sich insgesamt um einen guten Gesetzentwurf. Dabei ist nicht ausgeschlossen, dass wir, die Koalitionsfraktionen, ihn im parlamentarischen Verfahren noch gemeinsam optimieren. Aber was wir mit der ersten Lesung heute bezwecken sollten, ist, ein klares Signal zu geben: Gr\u00fcnes Licht, freie Fahrt f\u00fcr eine starke betriebliche Altersversorgung f\u00fcr m\u00f6glichst alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776298,"profile_url":null,"sequence":508,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":509,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Wei\u00df. - Als N\u00e4chster spricht der Kollege Markus Kurth von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":510,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Vorweg: F\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen ist die betriebliche Altersvorsorge ein wichtiger, zentraler und unbedingt zu st\u00e4rkender Baustein in der Altersvorsorge. Die Betriebsrente hat eine hohe Akzeptanz, weil sie eine wertgesch\u00e4tzte und wertsch\u00e4tzende Zusatzleistung ist. Sie ist trotz der Entgeltumwandlung, die auch wir - das will ich betonen - abschaffen wollen,","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776301,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":512,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"in der Regel noch mit hohen Arbeitgeberanteilen versehen.\n\nDie Betriebsrente ist h\u00e4ufig in tarifvertragliche Regelungen eingewoben, und es ist vielfach zumindest \u00fcber Gruppenvertr\u00e4ge, aber auch \u00fcber Pensionsfonds ein System kollektiver Absicherung und damit h\u00e4ufig effizienter als individuelle Vertr\u00e4ge wie beispielsweise bei der Riester-Rente. Zusammengefasst: Grunds\u00e4tzlich ist die St\u00e4rkung der Betriebsrente auch f\u00fcr uns Gr\u00fcne ein erstrebenswertes Ziel.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776303,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":514,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Eine St\u00e4rkung - Frau Nahles hat es ja, wie viele andere auch, analysiert - ist gerade in kleinen und mittleren Unternehmen sowie in bestimmten Branchen auch notwendig. Gerade in Dienstleistungsbranchen ist die Betriebsrente nicht besonders weit verbreitet. Ich denke dabei insbesondere an den Einzelhandel sowie an das Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Diese Bereiche seien hier nur beispielhaft genannt. Da gibt es nicht besonders viele Betriebsrenten. Es ist f\u00fcr uns wichtig, auch hier vorw\u00e4rtszukommen.\n\nIch wundere mich allerdings, dass eigentlich keiner von den Rednern - auch nicht der Oppositionsredner Birkwald - die Frage aufgeworfen hat, ob dieser Gesetzentwurf mit dem Sozialpartnermodell seine Ziele \u00fcberhaupt erreichen kann. Jetzt sage ich Ihnen etwas, was noch niemand hier vorne gesagt hat: Dieser Gesetzentwurf erreicht gerade diejenigen nicht, die besonders eine Unterst\u00fctzung brauchen. Und das ist finster!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776305,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":516,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Sie benutzen die Betriebsrente, um eigentlich ein anderes Ziel zu erreichen, n\u00e4mlich die Tarifbindung zu st\u00e4rken bzw. zu erh\u00f6hen. Fast s\u00e4mtliche Verg\u00fcnstigungen - oder nennen wir es einmal Subventionstatbest\u00e4nde; das ist es ja tats\u00e4chlich - sind an Tarifbindung und an die Tarifparteien gekoppelt. Das ist der Kardinalfehler dieses Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetzes. Andrea Nahles hat es ja auch in einem FAZ-Interview im Jahr 2016 gesagt: Wer tariflich gebunden ist, wird privilegiert.\n\nDie Tarifbindung zu st\u00e4rken, ist nat\u00fcrlich ein erstrebenswertes Ziel. Ob dann damit aber auch die Aufgabenstellung - n\u00e4mlich die Betriebsrente in kleinen und mittleren Unternehmen zu st\u00e4rken - erreicht wird, ist mehr als fraglich. Das wird nicht der Fall sein. Professor Kiesewetter, der f\u00fcr das Finanzministerium das vielfach beachtete Betriebsrentengutachten erstellt hat, hat das Kernproblem sehr klar beschrieben: Die Erh\u00f6hung des Verbreitungsgrades h\u00e4ngt in gro\u00dfem Ma\u00dfe von den Tarifparteien ab. Ich will Ihnen dazu nur eines sagen: In Betrieben mit bis zu 50 Mitarbeitern betr\u00e4gt der Anteil tarifgebundener Besch\u00e4ftigter gerade einmal 20 Prozent, in Betrieben mit bis zu 9 Mitarbeitern sind es nur rund 10 Prozent. Und in Ostdeutschland sieht es noch viel magerer mit der Tarifbindung aus. Das hei\u00dft also, das Sozialpartnermodell kann gar nicht dort greifen, wo es die gr\u00f6\u00dften Regelungs- und Unterst\u00fctzungsbedarfe gibt. Das werfen wir Ihnen vor.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776307,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kathrin Vogler [DIE LINKE]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":518,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Selbst die Gewerkschaften sehen das. Der Deutsche Gewerkschaftsbund sagt - ich zitiere - in einer aktuellen Stellungnahme: Wir werden das gar nicht schaffen. Und weiter:\n\nOhne das Instrument der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung wird keine Verbesserung der zus\u00e4tzlichen Altersversorgung der dort Besch\u00e4ftigten erreicht werden k\u00f6nnen.\n\nDas hei\u00dft also, die Gewerkschaften setzen bereits jetzt auf eine andere Regelung, auf eine Abschaffung des Vetorechts bei der Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung. Das halten wir durchaus f\u00fcr vern\u00fcnftig. Nur gibt es das im Moment nicht. Und ich sehe jedenfalls nicht, dass das in der n\u00e4heren Zukunft kommen wird. Das hei\u00dft, die Gewerkschaften selber sehen eigentlich die gro\u00dfe Schw\u00e4che dieses Gesetzentwurfs.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776309,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aha!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":520,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Sogar der Zentralverband des Deutschen Baugewerbes - er vertritt kleine und mittlere Unternehmen - sagt:\n\nDer Gesetzentwurf verliert die beiden eigentlichen Problemgruppen - mittelst\u00e4ndische Unternehmen und Geringverdiener - aus den Augen.\n\nDas ist der entscheidende, zentrale Punkt, den man Ihnen zum Vorwurf machen kann.\n\nHier an dieser Stelle haben wir von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen einen eigenen Antrag vorgelegt, der genau diesen Schwachpunkt erfasst. Wir sagen n\u00e4mlich: Wer die Betriebsrente wirklich umfassend verbreiten will, kommt nicht darum herum, die Arbeitgeber - wie das \u00fcbrigens in Gro\u00dfbritannien der Fall ist - zu einem Angebot an die Besch\u00e4ftigten zu verpflichten. Das hei\u00dft, die Arbeitgeber m\u00fcssen nicht nur einen Zettel an das schwarze Brett h\u00e4ngen, sondern ihren Besch\u00e4ftigten ein Angebot unterbreiten, das diese mindestens aktiv annehmen m\u00fcssen. Der Fachausdruck dazu lautet \u201eactive choice\u201c. Ein Optionsmodell w\u00e4re an dieser Stelle ebenfalls denkbar. Damit nicht genug: Die Arbeitgeber m\u00fcssen auch - das steht ebenfalls in unserem Antrag - einen echten Eigenbeitrag leisten. Das ist wichtig - Kollege Birkwald hat das schon angedeutet -, damit die Betriebsrente ihre Funktion erf\u00fcllt und ihren Namen verdient.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776311,"profile_url":null,"sequence":521,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":522,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcne sehen nat\u00fcrlich das Problem bei der sogenannten Haftungsverpflichtung gerade bei kleinen und mittleren Unternehmen. Die G\u00e4rtnerei um die Ecke mit sieben Angestellten hat sicherlich Probleme, \u00fcber 50, 60 oder 70 Jahre die Beitr\u00e4ge zu garantieren und daf\u00fcr zu haften. Darum finden wir es richtig, einen Enthaftungsanreiz zu setzen, aber zielgenau. Wir wollen kleine und mittlere Unternehmen mit bis zu 50 Besch\u00e4ftigten enthaften und ihnen die Beitragszusage erm\u00f6glichen. Aber das gilt nicht f\u00fcr Gro\u00dfunternehmen. Das ist der Unterschied.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776313,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":524,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Zudem wollen wir Anlagem\u00f6glichkeiten verbessern und transparenter machen. Hierzu schlagen wir die Einrichtung eines B\u00fcrgerfonds vor wie schon bei der gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge. Beispielgebend ist hier Schweden, wo unter Beweis gestellt wird, dass man mit gro\u00dfen, kollektiven Kapitalst\u00f6cken in \u00f6ffentlich-rechtlicher Verwaltung Gelder sehr g\u00fcnstig verwalten kann und einfach zug\u00e4ngliche und transparente Angebote f\u00fcr Versicherte, aber auch - warum nicht? - f\u00fcr Betriebsrenten machen kann. Es w\u00e4re ein entscheidender Schritt, sich in dieser Richtung umzusehen und entsprechende Vorbilder nachzuahmen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776315,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":526,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Da mir die Zeit leider davonl\u00e4uft, will ich nur noch etwas zum Freibetrag in der Grundsicherung sagen. Meine Damen und Herren von der Koalition, ich glaube, dass Sie hier m\u00f6glicherweise einen schwerwiegenden systematischen Fehler mit Blick auf die Zukunft machen. Ich bef\u00fcrchte, dass wir uns hier auf eine Kombirente zubewegen. Was wir Gr\u00fcne vorschlagen, ist eine Garantierente. Das hei\u00dft, wer 30 Versicherungsjahre vorweisen kann, erh\u00e4lt eine aufgestockte Leistung, die etwas oberhalb der Grundsicherung liegt. Dann w\u00e4ren Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfungen und Anrechnungsverfahren \u00fcberfl\u00fcssig. Nach unserer Auffassung sollten auf diese Leistung weder Betriebsrenten noch private Vorsorge angerechnet werden. Das w\u00e4re ein systematisch sinnvoller Weg, anstatt m\u00f6glicherweise zu einer weiteren Verbreitung der Grundsicherung beizutragen und schlie\u00dflich faktisch zu einer Kombirente zu kommen. Wir haben in den anstehenden Ausschusssitzungen noch Gelegenheit, \u00fcber die zahlreichen anderen Schwachpunkte, die ich aus Zeitgr\u00fcnden nicht ansprechen konnte - Stichwort \u201ePokerrente\u201c -, zu beraten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776317,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":528,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Jetzt hat Frau Kollegin Dr. Carola Reimann von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776319,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":530,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die heutige erste Lesung des Entwurfs eines Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetzes ist ein klares Zeichen f\u00fcr die Handlungsf\u00e4higkeit unserer Regierungskoalition. Wir werden in den verbleibenden Wochen dieser Legislaturperiode die Zeit nutzen und bis Juni weitere wichtige Weichenstellungen in der Alterssicherung vornehmen. Neben dem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz werden wir die Absicherung der Erwerbsminderung weiter verbessern. Wir werden mit der Ost-West-Rentenangleichung die Weichen daf\u00fcr stellen, dass 2025 endlich ein einheitliches Rentenrecht in ganz Deutschland gilt. Wenn sich die Union in den n\u00e4chsten Tagen noch einen Ruck gibt, steht auch der gesetzlichen Solidarrente eigentlich nichts mehr im Wege. Dann bekommen Besch\u00e4ftigte, die jahrzehntelang gearbeitet, aber nur wenig verdient haben, auf jeden Fall mehr als die Grundsicherung im Alter. Das hilft vor allem Frauen. Das will ich in der Woche des Internationalen Frauentags noch einmal betonen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776321,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":532,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Das Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz ist ein gelungenes Beispiel daf\u00fcr, wie man ein Gesetzgebungsverfahren erfolgreich und sehr gut vorbereitet. Vor rund zwei Jahren haben die ersten Diskussionen begonnen. Seitdem ist es unserer Ministerin gelungen, die f\u00fcr die Umsetzung zentral wichtigen Sozialpartner nicht nur ins Boot zu holen, sondern auch von dieser Idee zu \u00fcberzeugen. Das hat mit viel Beharrlichkeit und guter, fundierter wissenschaftlicher Begleitung zu tun, vor allem aber auch mit der Bereitschaft, mit allen Beteiligten ergebnisoffen die Vor- und Nachteile zu diskutieren und abzuw\u00e4gen. Da schlie\u00dfe ich Ihren Ministerkollegen Herrn Sch\u00e4uble ausdr\u00fccklich ein. F\u00fcr diesen Einsatz will ich mich an dieser Stelle bedanken.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776323,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":534,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Die im Gesetz vorgesehenen Ma\u00dfnahmen sind sehr geeignet, die Verbreitung von Betriebsrenten in kleinen Unternehmen und bei Besch\u00e4ftigten mit kleinen Einkommen zu steigern. Das wird auch von den Gewerkschaften so gesehen. Nat\u00fcrlich w\u00fcnschen wir uns eine st\u00e4rkere Tarifbindung im Land. Das finde ich auch nicht verwerflich, Kollegen. Deswegen haben wir, eingehend auf Ihren Einwand, durch die M\u00f6glichkeit der Bezugnahme vorgesehen, tarifvertragliche Regelungen anzuwenden. Die Hinweise, dass es in bestimmten Branchen Schwierigkeiten gibt, will ich gerne aufnehmen. Ich finde es aber sehr erfreulich, dass zum Beispiel Verdi klar sagt, man werde sich aktiv daf\u00fcr einsetzen, das Sozialpartnermodell umzusetzen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776325,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":536,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Dabei sind die Branchen, im Speziellen der Einzelhandel, angesprochen.\n\nNeben diesem Sozialpartnermodell sind es vor allen Dingen drei Regelungen, die die Betriebsrente attraktiver machen.\n\nErstens. Zuk\u00fcnftig zahlen Arbeitgeber den Gro\u00dfteil der durch diese Entgeltumwandlung ersparten Beitr\u00e4ge in die Betriebsrente ihrer Besch\u00e4ftigten ein.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776327,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Warum nicht alles?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":538,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Das ist heutzutage leider nicht die Regel. Es gibt aber, wie ich finde, keinen Grund, warum Arbeitgeber davon profitieren sollten, dass ihre Arbeitnehmer Teile ihres Arbeitslohns umwandeln. Da machen wir jetzt den ersten Schritt. In den jetzt anstehenden Beratungen werden wir deshalb noch einmal kl\u00e4ren, ob diese Regelungen nicht auch au\u00dferhalb des Sozialpartnerschaftsmodells Anwendung finden sollten.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776329,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":540,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Gerade f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die wenig verdienen - da bin ich ganz bei Ihnen -, ist es wichtig, dass sich die Arbeitgeber an ihrer Betriebsrente beteiligen.\n\nZweitens. Wir als Staat werden uns deswegen an dieser Arbeitgeberfinanzierung massiv beteiligen. Zahlt der Arbeitgeber einen Beitrag von 240 bis 480 Euro f\u00fcr seinen Besch\u00e4ftigten, bekommt er bis zu 144 Euro erstattet. Das l\u00e4uft ganz einfach und simpel \u00fcber das Steuerabzugsverfahren. In den anstehenden parlamentarischen Beratungen k\u00f6nnen wir gerne pr\u00fcfen, ob wir die bisher vorgesehene Lohngrenze in H\u00f6he von 2 000 Euro nicht besser auf 2 500 Euro anheben.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776331,"profile_url":null,"sequence":541,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":542,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Drittens. Kolleginnen und Kollegen, wir werden erstmals einen Freibetrag einf\u00fchren. Das halte ich f\u00fcr extrem wichtig. Wenn ich mit Leuten \u00fcber die Betriebsrente rede, werde ich ganz oft gefragt: Frau Reimann, lohnt sich die Betriebsrente f\u00fcr mich denn \u00fcberhaupt? Wenn es schlecht l\u00e4uft und ich im Alter auf Grundsicherung angewiesen bin, wird die Rente doch angerechnet. Dann habe ich nichts davon und h\u00e4tte vielleicht das Geld vorher lieber f\u00fcr andere Sachen ausgegeben. - Das finde ich sehr nachvollziehbar. Deshalb finde ich es wichtig, einen Freibetrag einzuf\u00fchren.\n\nDie Ministerin hat diesen Schritt gerade als \u201ehistorisch\u201c bezeichnet; ich glaube, dass das ein ganz wichtiger Punkt ist. Ein Sockelbetrag von 100 Euro bleibt immer frei. Dar\u00fcber hinaus werden zus\u00e4tzlich 30 Prozent des \u00fcbersteigenden Einkommens aus einer zus\u00e4tzlichen Altersvorsorge bis zu einer H\u00f6chstgrenze von 50 Prozent ebenfalls nicht angerechnet. Damit kann eine Zusatzrente bis zu einem H\u00f6chstbetrag von 200 Euro anrechnungsfrei bleiben. Das ist eine ganze Menge, wenn man bedenkt, dass der Regelbedarf f\u00fcr Alleinstehende im Moment bei 409 Euro liegt.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776333,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-carola-reimann-0","sequence":544,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Carola Reimann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Carola Reimann","speaker_fp":"carola-reimann","speaker_key":"1698","speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz kann es uns gelingen, die Zahl der Betriebsrenten in kleineren Unternehmen und bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern insgesamt zu erh\u00f6hen. Das ist das Ziel. Jetzt wird es darauf ankommen, dass die Sozialpartner diese neuen Spielr\u00e4ume wirklich nutzen und mit Leben f\u00fcllen. Die bisherigen Signale sind vielversprechend. Aber eins m\u00fcssen alle Beteiligten wissen: Sollte es nicht klappen und sollten wir auf diesem Weg keine Fortschritte erzielen, dann werden wir um ein Obligatorium nicht herumkommen.\n\nDanke.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776335,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":546,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Aha! Schon eingeplant, das Obligatorium?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":547,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Jetzt spricht f\u00fcr die Bundesregierung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776338,"profile_url":null,"sequence":548,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":549,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank! - Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal im Namen von Frau Kollegin Nahles und im Namen meines Ministers bei den Vertretern der Koalition, die hier gesprochen haben, f\u00fcr die positive W\u00fcrdigung des Gesetzentwurfs, den wir gemeinsam vorgelegt haben, ganz herzlich bedanken.\n\nWir wissen, dass wir eine gesetzliche Rente haben. An dieser \u00e4ndern wir heute nichts. Sie bleibt, wie auch schon dargestellt worden ist, der wesentliche St\u00fctzpfeiler f\u00fcr die Altersvorsorge. Wir m\u00fcssen allerdings aufgrund der Geburtenzahlen und der Alterung unserer Gesellschaft einen Wandel feststellen. Deshalb ist es richtig, dass wir die gesetzliche Rente im Umlageverfahren durch eine betriebliche und private Altersvorsorge im Kapitaldeckungsverfahren flankieren.\n\nIm Kapitaldeckungsverfahren stellt sich aktuell - das stellen wir fest, wenn wir die Landschaft anschauen - eine gewisse Herausforderung; denn wir befinden uns in einer Niedrigzinsphase. Wenn wir jetzt einfach nichts tun, dann wird es in Zukunft aufgrund dieser Niedrigzinsphase und der immer h\u00f6heren Kapitalanforderungen, die n\u00f6tig sind, um eine Zusage einzuhalten, dazu kommen, dass es bei uns in Zukunft weniger kapitalgedeckte Angebote gibt. Das kann aber nicht unser Ziel sein.\n\nSchauen wir uns einmal Folgendes an: 40 Prozent der Besch\u00e4ftigten, die heute ein Einkommen unter 1 500 Euro im Monat haben, haben weder eine Betriebs- noch Riester-Rente.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776340,"profile_url":null,"sequence":550,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wovon sollen die das denn bezahlen?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":551,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Angesichts dessen m\u00fcssen wir uns doch Gedanken machen, wie wir diese Zielgruppe, also Menschen mit geringem Einkommen, in Zukunft erreichen k\u00f6nnen, um ihr die Chance zu geben, neben der gesetzlichen Rente privat oder betrieblich Altersvorsorge zu betreiben.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776342,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":553,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Stichwort \u201ekleine Unternehmen\u201c: Lediglich 30 Prozent der Belegschaft in Unternehmen mit weniger als zehn Mitarbeitern haben eine Anwartschaft im Bereich der betrieblichen Rente.\n\nDeshalb will ich noch einmal deutlich sagen, dass wir, bezogen auf genau diese Zielgruppe, wollen, dass in Zukunft nicht weniger, sondern mehr Vorsorge f\u00fcr das Alter betrieben wird.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776344,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":555,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Deshalb setzen wir an dieser Stelle Anreize.\n\nEs wird niemandem etwas genommen, was er bisher hat. Frau Kollegin Nahles hat es vorhin sehr deutlich gesagt: Alle Optionen, die bisher existieren, existieren auch in Zukunft. Aber wir f\u00fchren weitere Optionen ein, um daf\u00fcr zu sorgen, dass es eine betriebliche Altersvorsorge geben kann.\n\nAn dieser Stelle muss man schon sagen, Herr Birkwald: Wenn wir zum Ausdruck bringen, dass wir eine Garantie wollen, dann bedeutet dies, dass Risiken ausgeschlossen werden sollen. Mit der Garantie einer Leistung werden aber auch Chancen ausgeschlossen. Deshalb ist das, was Sie erz\u00e4hlen, nichts Gutes f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, sondern es ist eigentlich eine b\u00f6se Botschaft, die Sie nur anders formulieren. Das ist wie eine bittere Medizin, die Sie mit Zucker \u00fcberstreichen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776346,"profile_url":null,"sequence":556,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":557,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Wir sind von daher der Meinung, man muss den Besch\u00e4ftigten neben den Wegen, die es derzeit gibt, auch die Chance auf eine bessere Altersvorsorge einr\u00e4umen, und das hei\u00dft eben, wegzukommen von der Garantieleistung. Wenn man das macht, dann muss man nat\u00fcrlich Kontrollen einf\u00fchren. Die Kontrolle erfolgt \u00fcber die Finanzaufsicht. Sie erfolgt aber auch \u00fcber die Rahmenbedingungen, die die Tarifpartner setzen, und sie erfolgt \u00fcber die Steuerung der Tarifpartner. Ich habe mich schon gewundert, dass gerade Linkspartei und Gr\u00fcne hier ihr Misstrauen gegen die Verantwortungsbereitschaft der Tarifparteien formulieren.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776348,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":559,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Ich kann das gar nicht in meinen Kopf kriegen. Wir vertrauen den Tarifpartnern - eindeutig.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776350,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sie haben doch den Kollegen Kurth geh\u00f6rt! Die Gewerkschaften sind selber skeptisch!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":561,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Wir f\u00fchren f\u00fcr die Geringverdiener einen sogenannten bAV-F\u00f6rderbetrag ein; das ist schon dargestellt worden. Er beinhaltet eine 30-prozentige F\u00f6rderung auf die Leistung, die der Arbeitgeber gew\u00e4hrt. Das hei\u00dft im Klartext: Der Mitarbeiter selbst muss nichts anderes tun, als zu sagen: Ja, ich will diese Form der Altersvorsorge. - Dann organisieren ihm sein Arbeitgeber und der Staat einen Anspruch auf Altersvorsorge, der nicht auf die Grundsicherung angerechnet wird. Ich glaube, auch hier ist das Prinzip absolut richtig, den Menschen zu sagen: Wenn du freiwillig selbst etwas f\u00fcr deine Altersvorsorge tust, dann hast du mehr als derjenige, der nichts tut.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776352,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776353,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":564,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Genau dieses Prinzip implementieren wir hier. Ich halte das f\u00fcr einen richtigen und zielf\u00fchrenden Schritt.\n\nDass wir hier eine Grenze setzen m\u00fcssen, ist klar. Ich habe gesagt: Wir wollen versuchen, Menschen mit geringem Einkommen zu erreichen. Wir haben jetzt die 2 000-Euro-Grenze gesetzt. Ich will dazusagen: Dieses Angebot ist additiv zu all den M\u00f6glichkeiten, die man bei der Altersvorsorge im steuerlichen Bereich und durch Riester-Rente hat. Das hei\u00dft, alles, was man seither gemacht hat, kann man weiterhin tun, und es kommt das Angebot des F\u00f6rderbetrages hinzu.\n\nWas steuerliche Freibetr\u00e4ge f\u00fcr die betriebliche Altersvorsorge angeht, haben wir bisher ein etwas b\u00fcrokratisches und komplexes System aus einem Festbetrag und einer prozentualen Gr\u00f6\u00dfe bezogen auf die Beitragsbemessungsgrenze. Wir gehen jetzt hin, vereinfachen an dieser Stelle und erh\u00f6hen. Bezogen auf das Jahr 2018 entsprechen 8 Prozent der Beitragsbemessungsgrenze \u00fcber 6 000 Euro, die man steuerfrei in eine betriebliche Altersvorsorge einzahlen kann. Es muss immer klar sein: Das Ganze ist, weil es an die Beitragsbemessungsgrenze gekoppelt ist, eine dynamische Regelung. Das hei\u00dft, die Freibetr\u00e4ge werden in den Folgejahren aufwachsen und die Chancen f\u00fcr eine bessere betriebliche Altersversorgung st\u00e4rken.\n\nWir nehmen auch die Themen \u201eArbeitslosigkeit\u201c, \u201egebrochene Erwerbsbiografien\u201c, \u201eElternzeit\u201c und \u201eAuslandsaufenthalte\u201c in den Blick. Denn wir sagen: Wenn jemand als Arbeitnehmer in eine solche Lage kommt, dann kann er bis zum Zehnfachen des Jahresbetrags nachholend in die betriebliche Altersvorsorge einzahlen. Das hei\u00dft, wir wollen auch die Menschen, die in irgendeiner Form einen Bruch in ihrer Erwerbsbiografie haben, erfassen. So kann man zum Beispiel, wenn man aus dem Unternehmen ausscheidet, eine Abfindung nutzen, um die eigene betriebliche Altersversorgung aufzuf\u00fcllen. Ich glaube, das ist ein gutes und flexibles Angebot.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776355,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-michael-meister-0","sequence":566,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":"1732","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe vorhin im Rahmen der Flankierung durch die Tarifpartner von Garantierenten gesprochen. Wenn es nun hei\u00dft, dass am Anfang eine Rente zugesagt wird, ist damit nicht gemeint, dass wir eine konkrete Rente zusagen, wenn die Beitragsleistung beginnt. Nein, erst wenn die Rentenphase beginnt, wird eine Rente zugesagt. Das Ganze soll aber zugleich so erfolgen, dass das Rentenniveau zum einen nach unten abgesichert ist, aber sehr wohl auch \u00fcber die Dauer des Rentenbezugs ansteigen kann. Ich glaube, dass das ein vern\u00fcnftiger Anpassungsmechanismus mit Blick auf Verm\u00f6gens- und Ertragslage ist. Wir werden im Kapitalanlagegesetz die Vorschriften so fassen, dass zwar Chancen und Risiken bei der Kapitalanlage zugelassen werden, die Risiken aber beherrschbar sein m\u00fcssen.\n\nLetzte Bemerkung: Wir haben auch die Riester-Rente angefasst. Ich will hier ausdr\u00fccklich sagen: Ich halte die Riester-Rente f\u00fcr etwas Positives, weil sie, wenn man den staatlichen Anteil einbezieht, eine sehr ertragsstarke L\u00f6sung ist. Deshalb sollten wir die Riester-Rente nicht schlechtreden. Unser Ansatz an der Stelle ist vielmehr, das Zulageverfahren zu verbessern, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Menschen schneller Verl\u00e4sslichkeit genie\u00dfen und dass wir auch f\u00fcr Kleinbetr\u00e4ge Abfindungsregelungen bekommen.\n\nAlles das sind Verbesserungen. Ich glaube, wir sollten dar\u00fcber diskutieren, ob wir die Riester-Rente nicht weiter st\u00e4rken k\u00f6nnen, anstatt sie in der \u00f6ffentlichen Debatte schlechtzumachen; denn unser Ziel muss sein, mehr Menschen zur freiwilligen Vorsorge zu bewegen, aber nicht, sie von der freiwilligen Vorsorge abzuhalten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776357,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":568,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. - Jetzt erteile ich Ralf Kapschack von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776359,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":570,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Damen und Herren! Betriebsrenten haben in Deutschland eine lange Tradition. Die betriebliche Altersversorgung bei Krupp, Siemens oder BASF ist \u00e4lter als die Deutsche Rentenversicherung.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":571,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":572,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Trotzdem sind Betriebsrenten noch vergleichsweise wenig verbreitet. In Gro\u00dfbetrieben findet man sie und in Branchen, in denen es starke Tarifpartner gibt. In kleinen und mittleren Unternehmen und bei vielen gering bezahlten Jobs sind sie immer noch die Ausnahme. Genau das wollen wir \u00e4ndern. Deshalb reden wir heute \u00fcber das Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz.\n\nDie gesetzliche Rente - das ist schon mehrfach betont worden - bleibt f\u00fcr uns, f\u00fcr die SPD, die zentrale S\u00e4ule der Altersversorgung. Da gibt es \u00fcberhaupt kein Vertun.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776363,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":574,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Betriebliche Altersversorgung ist aber als kollektive Absicherung die beste Erg\u00e4nzung zur gesetzlichen Rente.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776365,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":576,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Deshalb - mein Kollege Martin Rosemann hat das vorhin schon angesprochen - kann es doch nicht sein, dass derjenige, der in einem Gro\u00dfbetrieb arbeitet, Gl\u00fcck gehabt hat, und derjenige, der in einem kleinen oder mittleren Betrieb arbeitet, Pech gehabt hat, was eine zus\u00e4tzliche betriebliche Altersversorgung angeht. Das kann doch wohl nicht wahr sein.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776367,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":578,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Mit Gerechtigkeit hat das nichts zu tun. Deshalb fordern auch die Gewerkschaften einen Ausbau der betrieblichen Altersversorgung.\n\nIch finde, jeder und jede sollte Zugang zu einer betrieblichen Altersversorgung haben und dann frei entscheiden k\u00f6nnen, ob er bzw. sie das nutzt oder nicht nutzt. Deshalb bietet der Gesetzentwurf gerade f\u00fcr Geringverdienende und f\u00fcr kleine und mittlere Betriebe neue M\u00f6glichkeiten, in das Thema Betriebsrente einzusteigen. Ich hoffe sehr, dass davon auch Gebrauch gemacht wird.\n\nIch sage ganz offen: Uns w\u00e4re es am liebsten, es g\u00e4be eine Verpflichtung der Arbeitgeber, mindestens ein Angebot zur betrieblichen Altersversorgung zu machen, am besten mit einer Beteiligung des Arbeitgebers. Da gibt es durchaus eine \u00dcbereinstimmung mit B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen. Wer \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel klagt, wer die demografische Entwicklung fast schon wie eine Apokalypse beschreibt, der sollte auch etwas daf\u00fcr tun, das eigene Unternehmen im Wettbewerb um neue Besch\u00e4ftigte attraktiv zu machen. Das Angebot f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche betriebliche Altersversorgung ist sicherlich ein gutes Argument f\u00fcr den eigenen Betrieb.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit diesem Gesetzentwurf st\u00e4rken wir die Rolle der Tarifvertragsparteien und geben ihnen mehr Spielraum, in Tarifvertr\u00e4gen betriebliche Altersversorgung zu gestalten. Sie, die Tarifpartner, wissen am besten, was betriebs- und branchenspezifisch geregelt werden kann und geregelt werden muss. Ich sage an dieser Stelle auch: Mir w\u00e4re es am liebsten, wir w\u00fcrden auch eine leichtere Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung f\u00fcr entsprechende Tarifvertr\u00e4ge hinbekommen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776369,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":580,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack (SPD)","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Wir geben den Tarifpartnern Spielr\u00e4ume, wir halsen den Tarifpartnern aber auch einiges an Verantwortung auf; auch das will ich ganz offen sagen. Mir ist schon klar, dass der Verzicht auf Garantien in dem Modell der Zielrente in gewisser Weise eine kommunikative Herausforderung ist. Angesichts des gro\u00dfen Sicherheitsbed\u00fcrfnisses in der Bev\u00f6lkerung beim Thema Altersversorgung wird es darauf ankommen, klarzumachen, dass Chancen und Risiken in einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis stehen m\u00fcssen und auch stehen sollen. Deshalb sollen die Tarifpartner ja auch einen sogenannten Sicherungsbeitrag vorsehen, der dazu eingesetzt wird, Schwankungen des Kapitalmarkts auszugleichen. Wir halten es f\u00fcr sinnvoll, dass verpflichtend vorgegeben wird, einen solchen Sicherungsbeitrag vorzusehen. Er soll nicht nur dazu dienen, Kapitalmarktschwankungen abzufedern; dieser Sicherungsbeitrag dient aber vor allem dazu, deutlich zu machen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer das Anlagerisiko k\u00fcnftig nicht alleine tragen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt, um die Akzeptanz des neuen Sozialpartnermodells zu erh\u00f6hen.\n\nJeder lange Weg beginnt mit dem ersten Schritt. Ich habe keine Ahnung, wie lang der Weg zu einer wirklich fl\u00e4chendeckenden betrieblichen Altersversorgung ist. Aber wir gehen heute einen wichtigen, einen gro\u00dfen Schritt. Mitgehen m\u00fcssen diesen Weg jedoch die Tarifparteien, die kleinen und mittleren Unternehmen und vor allen Dingen die Besch\u00e4ftigten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776371,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":582,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als N\u00e4chstem erteile ich das Wort Stephan Stracke, CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776373,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":584,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Gr\u00fc\u00df Gott, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Deutschland hat ein verl\u00e4ssliches System der Alterssicherung, das auf drei S\u00e4ulen beruht: der gesetzlichen Rentenversicherung, der betrieblichen sowie der privaten Altersvorsorge. Unser Ziel ist es, auch langfristig ein Gesamtversorgungsniveau aus allen drei S\u00e4ulen sicherzustellen, das ann\u00e4hernd dem heutigen Niveau entspricht und dabei die junge Generation nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet.\n\nGerade Letzteres, die Frage der Generationengerechtigkeit, ist einer der zentralen Messsteine bei allen Vorschl\u00e4gen, die Opposition und SPD vorgelegt haben und vorlegen. Es geht also um die Frage: Wie generationengerecht ist es? Wie stark werden unsere Kinder und Kindeskinder tats\u00e4chlich belastet?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776375,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sagen Sie doch einmal, wie viel das in Euro im Schnitt pro Besch\u00e4ftigten ist, Herr Kollege!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":586,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Hier sehen wir letztlich auch, dass viele der Vorschl\u00e4ge tats\u00e4chlich nachhaltig hinterh\u00e4ltig sind, weil sie zu massivsten Mehrbelastungen f\u00fcr die junge Generation f\u00fchren.\n\nWir wollen das System an einzelnen Stellschrauben nachjustieren. Wir wollen keine Revolution, keine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts in der sozialen Sicherung in Deutschland, sondern eine Evolution unseres bew\u00e4hrten Alterssicherungssystems.\n\nMit der Rentenreform 2014 haben wir bereits in dieser Wahlperiode wichtige rentenpolitische Ma\u00dfnahmen verabschiedet, die zu einer St\u00e4rkung der gesetzlichen Rentenversicherung als erster und zentraler S\u00e4ule der Alterssicherungssysteme in Deutschland gef\u00fchrt hat. Weitere gesetzliche Vorhaben, beispielsweise zur Erwerbsminderungsrente und zur Rentenangleichung Ost-West, werden wir noch im Fr\u00fchjahr im Deutschen Bundestag beraten. Und mit dem Gesetzespaket, \u00fcber das wir heute beraten, verbessern wir die Bedingungen f\u00fcr die private und die betriebliche Altersvorsorge.\n\nMan kann es sich nat\u00fcrlich ganz einfach machen und die kapitalgedeckte Altersvorsorge in Zeiten der Niedrigzinsphase nach dem Motto \u201eAlles gescheitert\u201c schlechtreden.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776377,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es doch!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":588,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Nach demselben Muster h\u00e4tte man im \u00dcbrigen vor zw\u00f6lf Jahren auch sagen k\u00f6nnen, das Umlageverfahren der gesetzlichen Rentenversicherung ist gescheitert.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776379,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein! Die \u00d6sterreicher haben das, und das ist durchg\u00e4ngig besser!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":590,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Erinnern wir uns doch einmal zur\u00fcck: Vor zw\u00f6lf Jahren hatte Rot-Gr\u00fcn die gesetzliche Rentenversicherung an die Wand gefahren.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776381,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Da m\u00fcssen wir Linke mitmachen, sonst wird das nichts, Herr Kollege! Das ist wohl wahr!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":592,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Damals war die Rentenkasse pleite, und die laufenden Renten konnten nur durch ein Bundesdarlehen des Bundesfinanzministers gezahlt werden.\n\nDie umlagefinanzierte gesetzliche Rente steht heute deshalb so blendend da, weil der Jobmotor in Deutschland brummt, weil wir die Rahmenbedingungen f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung seit Jahren richtig gesetzt haben.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776383,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber die Rentnerinnen und Rentner stehen nicht gut da, nur die Rentenversicherung! Das ist ein Unterschied!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":594,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Aufgabe als Union ist es, die Rahmenbedingungen auch in Zukunft sicher und richtig zu setzen. Es hat sich gezeigt: Das kann nur, meine sehr verehrten Damen und Herren, die Union richtig.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776385,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":596,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"All das, was Opposition und SPD und insbesondere Schulz vorschlagen,","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":597,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralf-kapschack\/archive\/216824","sequence":598,"sitzung":222,"speaker":"Ralf Kapschack [SPD]","speaker_cleaned":"Ralf Kapschack","speaker_fp":"ralf-kapschack","speaker_key":"1469","speaker_party":"spd","text":"Wer ist das noch mal?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":599,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"f\u00fchrt dazu, dass der Jobmotor abgew\u00fcrgt wird - mit fatalen Folgen f\u00fcr alle.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776390,"profile_url":null,"sequence":600,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":601,"sitzung":222,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Schulz ist schuld!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":602,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Allein aufgrund unserer Ma\u00dfnahmen konnten wir also in dieser Wahlperiode nach mehr als 20 Jahren die Leistungen f\u00fcr die Menschen wieder deutlich verbessern. Das h\u00e4tten sich viele vor zw\u00f6lf Jahren sicherlich nicht tr\u00e4umen lassen. Das zeigt: Rentenpolitik ist nichts f\u00fcr Schnappatmer.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776393,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":604,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Das gilt auch f\u00fcr die Riester-Rente und vor allem auch f\u00fcr die betriebliche Altersvorsorge. Viele Millionen Menschen sorgen privat f\u00fcr ihr Alter vor. Ich stehe zum Auf- und Ausbau der zweiten und dritten S\u00e4ule und halte es deshalb auch sozialpolitisch f\u00fcr zwingend, ihre Bedingungen zu verbessern. Mit der Gesetzesvorlage der Regierung setzen wir an zwei entscheidenden Stellschrauben an.\n\nZum einen geht es um die st\u00e4rkere Verbreitung der betrieblichen Altersvorsorge. Sie muss f\u00fcr die Mitarbeiter von kleinen und mittleren Betrieben selbstverst\u00e4ndlich werden. Ende 2015 hatten circa 17,7 Millionen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte eine Anwartschaft bei ihrem Arbeitgeber. Das sind knapp 60 Prozent aller sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten. Allerdings - der Kollege von den Gr\u00fcnen hat ja darauf hingewiesen -: In Betrieben mit weniger als zehn Besch\u00e4ftigten verf\u00fcgen lediglich 28 Prozent der Mitarbeiter \u00fcber Betriebsrentenanwartschaften. Das m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig: Verwaltungsaufwand und andere Kosten, vielleicht auch ein nicht zu kalkulierendes Haftungsrisiko.\n\nDie Gesetzesvorlage der Bundesregierung setzt bei einer Analyse genau dieser Punkte an und setzt auf die Sozialpartner. K\u00fcnftig sollen auf der Grundlage von Tarifvertr\u00e4gen sogenannte reine Beitragszusagen - nicht verbunden mit Mindest- oder Garantieleistungen - m\u00f6glich gemacht werden. Der Gesetzentwurf ist an dieser Stelle zun\u00e4chst einmal Ergebnis eines z\u00e4hen Ringens von Bundesarbeitsministerium und Finanzministerium, aber auch Sozialpartnern. Sicherlich nicht alle Seiten sind zufrieden, wenngleich die Idee der Enthaftung, also nur eine reine Beitragszusage vorzusehen, stimmt. Die reine Beitragszusage ist eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr ein st\u00e4rkeres Engagement in der betrieblichen Altersvorsorge.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776395,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Und ein gro\u00dfes Risiko!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-stracke\/archive\/214996","sequence":606,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Stracke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Stephan Stracke","speaker_fp":"stephan-stracke","speaker_key":"1377","speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen auch mehr Anreize f\u00fcr Geringverdiener, auch hier mittels zwei Stellschrauben. Einmal geht es um den Auf- und Ausbau der betrieblichen Altersvorsorge. Es wurde bereits darauf hingewiesen, dass wir in Zukunft bis zu 202 Euro anrechnungsfrei stellen und damit das klare Signal aussenden: Freiwillige Altersvorsorge zu betreiben, lohnt sich auf jeden Fall. - Zum anderen wird die staatliche F\u00f6rderung optimiert durch ein spezifisches Steuerf\u00f6rdermodell gerade f\u00fcr Geringverdiener. Insgesamt sind es 430 Millionen Euro, die zus\u00e4tzlich in die Hand genommen werden. Weitere 75 Millionen Euro stehen aktuell in der Pr\u00fcfung, auch vonseiten der Bundesregierung.\n\nSicherlich werden wir weiterhin pr\u00fcfen, wie wir es besser machen k\u00f6nnen, um gerade die betriebliche Altersvorsorge zu st\u00e4rken. St\u00e4rkere Tarifbindung mag gut und sch\u00f6n sein; in erster Linie muss es jedoch darum gehen, die betriebliche Altersvorsorge deutlich zu verbessern, auch in der Breite. Hier sehe ich noch Diskussionsbedarf. Wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber diskutieren, wie wir an dieser Stelle auch f\u00fcr nicht tarifgebundene Betriebe - \u00fcber das hinaus, was wir zur reinen Beitragszusage derzeit im Gesetzentwurf haben - noch weitere Verbesserungen vornehmen k\u00f6nnen.\n\nIch hoffe, dass wir eine fachlich ausgerichtete Debatte letztlich zu all diesen Punkten haben werden. Ich freue mich auf diese und freue mich vor allem, dass wir Ihnen nach Abschluss der parlamentarischen Beratungen einen noch besseren Gesetzentwurf zur Abstimmung vorlegen k\u00f6nnen.\n\nEin herzliches Dankesch\u00f6n.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776397,"profile_url":null,"sequence":607,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":608,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. Das war richtiges Timing. - Als letzter Rednerin in dieser Aussprache erteile ich nunmehr das Wort Frau Kollegin Anja Karliczek von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776399,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":610,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr Kieseheuer, sch\u00f6n, dass Sie heute Morgen hier sind! Herzlich willkommen!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776401,"profile_url":null,"sequence":611,"sitzung":222,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":612,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Ich darf hier als letzte Rednerin den sogenannten Lumpensammler machen und will nur noch den einen oder anderen Punkt ansprechen; denn, ich glaube, vom Grundsatz her ist so ziemlich alles angesprochen worden, was in irgendeiner Form in diesem Gesetzentwurf steht.\n\nIch will noch ein klein wenig weiter ausholen. Warum ist das Ganze, was wir machen, \u00fcberhaupt so wichtig? Wenn wir dar\u00fcber nachdenken, was wir im Moment erleben, dass n\u00e4mlich eine Gesellschaft massiv verunsichert ist durch Globalisierung, Digitalisierung und wahnsinnig schnelle Ver\u00e4nderungen, dann wird uns klar, wie wichtig es ist, dass wir uns des Themas einer guten Altersversorgung annehmen und eine M\u00f6glichkeit schaffen, im Alter gut versorgt zu sein.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776403,"profile_url":null,"sequence":613,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":614,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Herr Birkwald, genau darum ist es so wichtig, dass wir die Altersvorsorge an sich sichern und nicht dauernd nur dar\u00fcber sprechen, wie wir das in der gesetzlichen Rentenversicherung machen wollen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776405,"profile_url":null,"sequence":615,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Gucken Sie mal nach \u00d6sterreich! Da kann man lernen, dass das viel besser ist!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":616,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"- Wenn ich nach \u00d6sterreich schaue, sehe ich doch, dass die \u00d6sterreicher Riesenprobleme damit haben.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776407,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wo denn?","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":618,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"- Die pulvern Steuern in das System hinein und wissen nicht, wie sie es langfristig bezahlen wollen. So geht es definitiv nicht.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776409,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das stimmt ja nicht!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":620,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"- Das stimmt wohl.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776411,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776412,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir waren gerade da! Haben alle das Gegenteil erz\u00e4hlt!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":623,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe mit den Kollegen gesprochen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776414,"profile_url":null,"sequence":624,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wir auch!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":625,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das ist der Punkt. Das ist etwas, was wir nicht wollen. Wir wollen den Menschen etwas zusagen, was langfristig durchzuhalten ist, was auch langfristig finanzierbar ist. Und deswegen fordere ich Sie auf: Suggerieren Sie nicht immer das Verkehrte!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776416,"profile_url":null,"sequence":626,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776417,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist falsch! Das schaffen die \u00d6sterreicher! Jede Wette!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":628,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Wichtig ist uns, dass wir neben der gesetzlichen Rente - Frau Nahles hat das ja am Anfang gesagt - eine vern\u00fcnftige kapitalgedeckte Rente auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Die Situation hat sich in den letzten Jahrzehnten sowohl arbeitsrechtlich als auch hinsichtlich der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen stark ver\u00e4ndert. Deswegen m\u00fcssen wir da ran. Herr Kurth hat eben ein paar sch\u00f6ne Argumente gebracht, etwa, dass man aufgrund der Niedrigzinsphase \u00fcberlegen muss, wie man das anders gestalten kann. Da bin ich sehr dabei. Das ist genau der Ansatz, mit dem wir an die Sache herangehen.\n\nIch will ein paar Punkte ansprechen und arbeite mich einmal so ein bisschen von hinten nach vorne.\n\nUnser Staatssekret\u00e4r Dr. Meister hat Riester angesprochen. Das ist aus meiner Sicht ein gutes Beispiel. Riester ist kapitalgedeckte Altersvorsorge in der zweiten oder in der dritten S\u00e4ule. Das kann man w\u00e4hlen, wie man m\u00f6chte. \u00dcber unser Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz hinaus wollen wir ja auch, dass die echte Doppelverbeitragung, n\u00e4mlich die Zahlung von Krankenversicherungs- und Pflegeversicherungsbeitr\u00e4gen in der Ansparphase und in der Auszahlungsphase, abgeschafft wird, weil sie \u00fcberhaupt nicht der Systematik entspricht.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776419,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776420,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nur bei Betriebs-Riester! Das sind 0,1 Prozent!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":631,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"- Moment, es geht doch aber darum, dass es f\u00fcr alle passt und nicht nur f\u00fcr ein paar.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-weis\/archive\/214884","sequence":632,"sitzung":222,"speaker":"Peter Wei\u00df [Emmendingen] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Peter Wei\u00df","speaker_fp":"peter-wei\u00df","speaker_key":"1623","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776423,"profile_url":null,"sequence":633,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja! Aber f\u00fcr alle abschaffen! Nicht nur f\u00fcr Betriebs-Riester!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":634,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"An dieser Stelle m\u00f6chte ich also noch einmal eine Lanze f\u00fcr Riester brechen. Je geringer der Verdienst ist, umso h\u00f6her ist die F\u00f6rderung. Genau an dieser Stelle, finde ich, tun wir Gutes, wenn wir die F\u00f6rderung erh\u00f6hen und das Zulageverfahren vereinfachen; denn das ist h\u00e4ufig das Hindernis. Wenn wir jetzt die F\u00f6rderung erh\u00f6hen, ist das, glaube ich, an der Stelle schon der richtige Weg.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776425,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":636,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch einen Satz zu den Direktversicherungsgesch\u00e4digten sagen. Sie haben sie eben angesprochen. Sie tun so, als wenn es daf\u00fcr eine ganz einfache M\u00f6glichkeit geben w\u00fcrde und als wenn wir in dem vorliegenden Gesetzentwurf nichts f\u00fcr die Direktversicherungsgesch\u00e4digten vorsehen w\u00fcrden. Das, was wir mit diesem Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz tun, zielt auf die Zukunft.\n\nWenn wir \u00fcber die Direktversicherungsgesch\u00e4digten sprechen - Sie haben \u00fcber das Jahr 2004 gesprochen -, dann wissen Sie so gut wie ich, dass alles das, was seither passiert ist, die Lage nicht einfacher gemacht hat. Seien Sie versichert - Herr Kieseheuer wei\u00df das -, dass wir diesbez\u00fcglich im Austausch sind und uns dar\u00fcber unterhalten, was man denn \u00fcberhaupt tun kann, um ein System, das 2004, ich sage mal, einen Schlag von der Seite gekriegt hat, das aber schon vorher so vielf\u00e4ltig war in seinen Bedingungen, was Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, was die Besteuerung usw. angeht, wieder in Ordnung zu bringen. Das ist keine Sache, die ich von heute auf morgen erledigen kann und die zum Beispiel so ein Betriebsrentenst\u00e4rkungsgesetz zu Fall bringen darf. Wir versuchen, eine L\u00f6sung zu finden, die in der Systematik vern\u00fcnftig ist, um nicht neue Ungerechtigkeiten zu schaffen. Aber das ist nicht Teil dieses Gesetzes.\n\nIch bin ja bei Ihnen, wenn Sie fordern, dass die Systematik f\u00fcr alle passen muss, wenn wir die betriebliche Altersvorsorge wirklich st\u00e4rken wollen. Aber wir d\u00fcrfen nicht das eine mit dem anderen vermengen und so tun, als ob wir das eine nicht machen k\u00f6nnten, ohne uns mit dem anderen zu besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776427,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":638,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"N\u00e4chster Punkt: Garantien. Garantien sind heute eine Zwangsjacke f\u00fcr die Chancenverwertung. Genau an dieser Stelle muss man sehen, dass wir nun sagen, wir wollen mehr Freiheit bei der Chancenverwertung geben; denn niemand von uns kann absch\u00e4tzen, wie sich die Situation \u00fcber 40 Jahre entwickelt. Bei einer Laufzeit von 40 Jahren gibt es immer Tief- und Hochphasen. Daf\u00fcr brauchen wir einen Ausgleich. Den bekommen wir auch im Sozialpartnermodell. Wir wollen ihn auch au\u00dferhalb des Sozialpartnermodells. Wichtig ist an der Stelle aber, dass wir die Chancenverwertung nicht denen erm\u00f6glichen, die ohnehin privat sparen k\u00f6nnen. Sie haben dann mehr Chancen und am Ende noch mehr. Wir m\u00fcssen doch die Chancen f\u00fcr alle gleich gestalten, gerade in der Altersvorsorge. An dieser Stelle m\u00fcssen wir weiter daran arbeiten, dass wir Chance und Kontrolle gerade f\u00fcr die Menschen, die wenig verdienen, vern\u00fcnftig gestalten, und da auch aufpassen, dass es gut funktioniert.\n\nWichtig ist mir, noch einmal zu sagen - meine Zeit ist schon wieder abgelaufen -,","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776429,"profile_url":null,"sequence":639,"sitzung":222,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nur die Redezeit, Frau Kollegin! Nur die Redezeit!","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-karliczek-0","sequence":640,"sitzung":222,"speaker":"Anja Karliczek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Anja Karliczek","speaker_fp":"anja-karliczek","speaker_key":"1463","speaker_party":"cducsu","text":"dass wir f\u00fcr die Menschen, die wenig verdienen, auch in der kapitalgedeckten Altersvorsorge eine gute L\u00f6sung schaffen wollen und dass nur ein Nebeneinander von umlagefinanzierter und kapitalgedeckter Rente wirklich Wohlstand im Alter schafft. Wir geben das Signal: Wer ein Leben lang gearbeitet hat und selbst vorgesorgt hat, der ist im Alter auch gut abgesichert. Dieses Versprechen des Sozialstaats wollen wir wieder auf vern\u00fcnftige F\u00fc\u00dfe stellen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776431,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":642,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Damit schlie\u00dfe ich diese Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11286, 18\/11402 und 18\/10384 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das scheint der Fall zu sein. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 52 a und 52 b sowie 29 auf:\n\n52.   a)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Irene Mihalic, Dr. Konstantin von Notz, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMehr Sicherheit durch weniger Waffen\n\nDrucksache 18\/11417\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss\n\nb)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Innenausschusses (4. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Irene Mihalic, Dr. Konstantin von Notz, Luise Amtsberg, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nHandlungsbedarf im Waffenrecht f\u00fcr mehr \u00f6ffentliche Sicherheit\n\nDrucksachen 18\/9674, 18\/11444\n\n29.\tErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Waffengesetzes und weiterer Vorschriften\n\nDrucksache 18\/11239\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Damit ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Die erste Rednerin ist Frau Kollegin Irene Mihalic von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 51 St\u00e4rkung der betrieblichen Altersversorgung","top_id":15236,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":643,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! \u201eNun ist es endlich so weit\u201c, will man spontan sagen. Endlich befasst sich die Koalition einmal mit dem Waffengesetz.\n\nAnschl\u00e4ge \u00fcberall in Europa, Amokl\u00e4ufe, Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte, Reichsb\u00fcrger mit ganzen Waffenarsenalen im Keller - \u00fcberall zeigt sich: Es gibt bestimmte Menschen und Gruppierungen, deren verbrecherische Pl\u00e4ne darauf gr\u00fcnden, dass der Zugang zu Waffen und Sprengstoffen immer noch viel zu leicht ist.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776434,"profile_url":null,"sequence":644,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":645,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Aber die Bundesregierung hat jahrelang nichts getan, um den Zugang zu Waffen zu erschweren. Sie diskutieren hier lieber \u00fcber Fu\u00dffesseln oder - so wie gestern - \u00fcber Burkaverbote, anstatt ganz praktisch f\u00fcr mehr \u00f6ffentliche Sicherheit zu sorgen. Diese Wurstigkeit ist kaum noch auszuhalten, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776436,"profile_url":null,"sequence":646,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":647,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sicherheitsrisiko GroKo!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":648,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Nun haben Sie einen Gesetzentwurf vorgelegt. Aber gleich im zweiten Satz des Gesetzentwurfes steht die eigentliche Kernaussage. Dort hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eEine systematische Versch\u00e4rfung ist nicht erforderlich.\u201c Mit Ihrem Entwurf nehmen Sie die Interessen der Waffenlobby also gleich vorweg. Diese hat ja in dieser Woche allen Mitgliedern des Innenausschusses noch eine nette Karte geschrieben mit der klaren Ansage: Parteien, die das Waffenrecht versch\u00e4rfen, werden wir nicht w\u00e4hlen. - Ich kann Sie da beruhigen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Koalition: Mit dem, was Sie hier vorlegen, ist Ihre W\u00e4hlbarkeit bei dieser Klientel garantiert nicht gef\u00e4hrdet.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776439,"profile_url":null,"sequence":649,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":650,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ihre Nachgiebigkeit geht aber zulasten der waffenlosen Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, nur weil die anderes zu tun haben, als permanent bei Ihnen f\u00fcr ihre Interessen einzutreten. Das ist eine v\u00f6llige Verkehrung Ihrer Regierungsverantwortung.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776441,"profile_url":null,"sequence":651,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":652,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Vieles in Ihrem Gesetzentwurf ist ja nicht grundlegend falsch. Das will ich hier an dieser Stelle auch einmal sagen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776443,"profile_url":null,"sequence":653,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Michael Frieser [CDU\/CSU]","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":654,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":655,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, da k\u00f6nnen Sie ruhig einmal applaudieren.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":656,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Man nimmt alles, was man kriegen kann! Es ist nicht alles falsch!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":657,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Feuerwaffen sollen bei der Deaktivierung unbrauchbar gemacht werden, eine befristete Amnestie soll B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dazu ermutigen, Waffen und Munition, f\u00fcr die sie keine Erlaubnis haben, abzugeben.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":658,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr vern\u00fcnftig!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":659,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das ist alles gut und richtig und sehr vern\u00fcnftig. Aber schon bei der dringend erforderlichen Neuregelung zur Aufbewahrung von Schusswaffen werden Sie windelweich. Sie gew\u00e4hren gro\u00dfz\u00fcgigsten Bestandsschutz, und geht es nach der CSU, dann sollen am besten auch noch Kinder und Enkelkinder Opas ollen Waffenschrank weiterbenutzen d\u00fcrfen. Das verstehe, wer will - ich kann es nicht nachvollziehen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776450,"profile_url":null,"sequence":660,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":661,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es f\u00e4llt einfach auf, liebe Kolleginnen und Kollegen gerade von der Union, dass es Ihnen unheimlich leicht f\u00e4llt, f\u00fcr all Ihre Placebogesetze - diese Woche sind ja davon wieder einige am Start - die Axt an die B\u00fcrgerrechte zu legen; das ist alles \u00fcberhaupt gar kein Problem f\u00fcr Sie. Aber geht es um Waffenbesitzer, dann sind Sie pl\u00f6tzlich die Garanten der Freiheit,","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776452,"profile_url":null,"sequence":662,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":663,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"als w\u00e4ren Waffenbesitzer Superb\u00fcrger und ihre Interessen Supergrundrechte. So ist es aber nicht.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776454,"profile_url":null,"sequence":664,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":665,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Waffen stellen eine potenzielle Gefahr f\u00fcr Leib und Leben der Menschen dar, und dementsprechend gilt es, hochsensibel mit dem Thema privater Waffenbesitz umzugehen. Diesem Befund tr\u00e4gt unser Antrag Rechnung, den wir vor allem mit Blick auf die aktuellen Gefahrenlagen unserer Zeit hier heute vorlegen. Wir sagen, wir brauchen endlich konsequente Regeln f\u00fcr die getrennte Aufbewahrung von Schusswaffen und Munition in Privathaushalten.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-mayer","sequence":666,"sitzung":222,"speaker":"Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Stephan Mayer","speaker_fp":"stephan-mayer","speaker_key":"1731","speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es doch schon!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":667,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen dringend sicherstellen, dass schussf\u00e4hige Waffen nicht in falsche H\u00e4nde geraten, und wir brauchen regelm\u00e4\u00dfige Eignungs- und Zuverl\u00e4ssigkeitspr\u00fcfungen f\u00fcr Waffenbesitzer.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":668,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Gibt es schon!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":669,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir alles!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":670,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dagegen haben Sie auf EU-Ebene ganz lange heftig mobilisiert.\n\nWir brauchen endlich eine Regelung, die gew\u00e4hrleistet, dass relevante Informationen der Sicherheitsbeh\u00f6rden schon bei der Antragspr\u00fcfung hinreichend ber\u00fccksichtigt werden und an die zust\u00e4ndigen Waffenerlaubnisbeh\u00f6rden weitergeleitet werden. Wir haben laut Verfassungsschutzpr\u00e4sident Maa\u00dfen 700 Reichsb\u00fcrger, die in Waffen stehen. Da w\u00e4re eine Pr\u00fcfung vor Erteilung einer waffenrechtlichen Erlaubnis sehr hilfreich gewesen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776461,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Ulla Jelpke [DIE LINKE]","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":672,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Wie im bayerischen Innenministerium!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":673,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen endlich eine Reform des Waffenrechts, die den Zugang zu Waffen und Munition deutlich erschwert. Ihr Gesetzentwurf tr\u00e4gt diesem Ansinnen leider in keiner Weise Rechnung. Wenn Sie unter dem Punkt Alternativen \u201eKeine\u201c schreiben, dann entspricht das vielleicht dem Merkel\u2019schen Politikstil, aber eben nicht der Wahrheit. Eine Alternative zeigen wir Gr\u00fcnen mit unserem Antrag auf und stellen ihn hier zur Abstimmung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776464,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":675,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Nunmehr erteile ich das Wort dem Kollegen Oswin Veith von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776466,"profile_url":null,"sequence":676,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":677,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Heute debattieren wir nicht nur \u00fcber \u00c4nderungen am Waffengesetz - das begr\u00fc\u00dfen wir -, sondern auch \u00fcber Antr\u00e4ge der Gr\u00fcnen, die erhebliche \u00c4nderungen oder, besser gesagt, Versch\u00e4rfungen und Restriktionen am Waffengesetz einfordern. Diesem Ansinnen tritt meine Fraktion entschieden entgegen;","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":678,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Warum?","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":679,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"um es gleich deutlich auf den Punkt zu bringen.\n\nErstens. Ich lehne weitere Verbote, neue Einschr\u00e4nkungen und Restriktionen gegen rechtschaffende waffenf\u00fchrende B\u00fcrger ab.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":680,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"\u201eRechtschaffend\u201c!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":681,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Die CDU\/CSU stellt J\u00e4ger, Sportsch\u00fctzen, Gebirgssch\u00fctzen und Waffensammler","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":682,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Und Reichsb\u00fcrger!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":683,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"nicht unter einen Generalverdacht, wie Sie von den Gr\u00fcnen es tun.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776474,"profile_url":null,"sequence":684,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776475,"profile_url":null,"sequence":685,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":686,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Drittens. Die CDU\/CSU wei\u00df um die Rechtschaffenheit und Gesetzestreue der Besitzer legaler Waffen und anerkennt ihren pers\u00f6nlichen Beitrag - im Falle der J\u00e4ger zur Hege und Pflege von Flora und Fauna, unserer Natur,","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":687,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Doch nicht mit der Waffe!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":688,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"im Falle der Sportsch\u00fctzen zum fairen sportlichen Wettbewerb bis hin zu Weltklasseleistungen olympischen Ausma\u00dfes sowie im Falle von Waffensammlern und Gebirgssch\u00fctzenkompanien zur historischen Dokumentation alter Waffen und alten Brauchtums.\n\nViertens. Es wird Sie deshalb nicht \u00fcberraschen, wenn wir Ihre Antr\u00e4ge auch heute wieder ablehnen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776479,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":690,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind n\u00e4mlich nichts Neues - \u201ethe same procedure as every year\u201c, k\u00f6nnte man sagen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":691,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Bis Sie es lernen, Herr Veith!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":692,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Weil Sie uneinsichtig sind!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":693,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Immer wieder fordern Sie die Versch\u00e4rfung unseres jetzt schon sehr strengen Waffenrechtes, und Sie begr\u00fcnden es immer wieder mit dem Argument, dass nur so die innere Sicherheit verbessert werden k\u00f6nne.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":694,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ja, mal ganz praktisch! Weniger Waffen, mehr Sicherheit!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":695,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Aber gut, auch heute werden wir Ihnen erkl\u00e4ren, warum eine Versch\u00e4rfung des Waffengesetzes, wie Sie es wollen, nicht geeignet ist, die innere Sicherheit in unserem Land zu erh\u00f6hen, und weshalb wir Ihre Antr\u00e4ge wieder einmal ablehnen m\u00fcssen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":696,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Erz\u00e4hlen Sie mal!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":697,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Vielleicht kommt mal ein Argument!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":698,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Zuerst m\u00f6chte ich aber auf die notwendig gewordene \u00c4nderung am Waffengesetz eingehen. Das Waffengesetz ist an die technische Entwicklung anzupassen. Um eine sichere Verwahrung von Waffen gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, wird der Sicherheitsstandard f\u00fcr die Aufbewahrung an die aktuellen technischen Standards angepasst. Hierbei geht es nicht darum, fl\u00e4chendeckend neue Waffenschr\u00e4nke einzuf\u00fchren. Vielmehr soll die technische Entwicklung ber\u00fccksichtigt werden. Die Technologien sollen zuk\u00fcnftig ohne \u00c4nderung des Waffengesetzes einsetzbar sein; denn aus sicheren Waffenschr\u00e4nken k\u00f6nnen Waffen nicht in falsche H\u00e4nde geraten. Die Union konnte erreichen, dass ein Bestandsschutz f\u00fcr Waffenbesitzer im Gesetzentwurf verankert wird. Das hei\u00dft, jeder darf seine jetzigen Schr\u00e4nke weiter behalten und weiter nutzen. Das war ein hartes St\u00fcck Arbeit, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776489,"profile_url":null,"sequence":699,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":700,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Den bayerischen Vorschlag, die Bestandsschutzregelung auf im gleichen Haushalt lebende Personen zu erweitern, begr\u00fc\u00dfe ich sehr, genauso wie die Vorschl\u00e4ge bez\u00fcglich der Situation von Erben. Wir sollten uns in den kommenden Wochen dieser Diskussion noch \u00f6ffnen, um weiter an dem Entwurf zu arbeiten.\n\nNur f\u00fcr Neuanschaffungen sollen die aktualisierten technischen Vorgaben verpflichtend sein. Wer einen Waffenschrank im Jahre 2017 kauft, muss auch auf die technischen Sicherheitsm\u00f6glichkeiten der Jahre 2017 ff. zur\u00fcckgreifen.\n\nWeiterhin wollen wir den Umlauf von illegalen Waffen eind\u00e4mmen. Wir wollen, dass Menschen, die illegal im Besitz von Waffen und Munition sind, diese freiwillig abgeben. Wir bieten daf\u00fcr Strafverzicht an. Wir erm\u00f6glichen damit eine Br\u00fccke in die Legalit\u00e4t. Straffreiheit erh\u00e4lt jeder, der binnen eines Jahres nach Inkrafttreten dieses Gesetzes illegal erworbene Waffen und Munition bei der entsprechenden Beh\u00f6rde abgibt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Schie\u00dfsport, die Jagd und das Sammeln von historischen Waffen geh\u00f6ren f\u00fcr mich zu den b\u00fcrgerlichen Freiheiten und auch zur Tradition unseres Landes. In Sch\u00fctzenvereinen kommen rechtschaffene B\u00fcrger wie Polizisten, Beamte, Professoren, Politiker, \u00c4rzte und Arbeitnehmer zusammen, um sich ihrem Hobby zu widmen. Die erste Lektion, die ein Sportsch\u00fctze erh\u00e4lt, ist der verantwortungsbewusste Umgang mit der Waffe. Deshalb kann ich nicht verstehen, dass solche Pers\u00f6nlichkeiten generalverd\u00e4chtigt werden und dass suggeriert wird, sie seien eine potenzielle Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit und die Ordnung in unserem Land. Das ist nicht richtig. Das sollte hier deutlich gesagt werden.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776491,"profile_url":null,"sequence":701,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":702,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Nun zu Ihren Antr\u00e4gen; ich will das gerne f\u00fcr Sie \u00fcbernehmen, Frau Kollegin Mihalic, Sie haben ja so gut wie nichts \u00fcber Ihre Antr\u00e4ge gesagt. Eine Gefahr f\u00fcr die innere Sicherheit geht nicht von legalen Waffen aus, wie Sie es immer behaupten. Ich halte es f\u00fcr sehr naiv, zu glauben, dass mit noch strengeren Regeln im Waffenrecht ein Mehrwert an innerer Sicherheit gewonnen werden kann. Hat sich jemand bewusst entschieden, unsere Rechtsordnung zu missachten, dann h\u00e4lt ihn auch das strengste Waffengesetz nicht auf. Die von Ihnen geforderten Versch\u00e4rfungen betreffen in erster Linie rechtstreue B\u00fcrger, die legal Waffen besitzen d\u00fcrfen. Mit einer \u00c4nderung im Waffenrecht bzw. einer Versch\u00e4rfung wird allenfalls indirekt die illegale Verwendung von Waffen erschwert.\n\nMit Ihren Antr\u00e4gen zeigen Sie wieder, dass f\u00fcr Sie die Hauptschuldigen f\u00fcr Taten wie in M\u00fcnchen oder Paris bereits feststehen, n\u00e4mlich die Besitzer legaler Waffen wie die J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen. Ich will an der Stelle sagen, dass das Problem nicht die Besitzer legaler Waffen sind; und Sie wissen das, wenn Sie ehrlich sind. Das Problem liegt eindeutig beim Besitz illegaler Waffen und deren Verwendung. Dort setzen wir an, und das unterscheidet uns von Ihnen, den Gr\u00fcnen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776493,"profile_url":null,"sequence":703,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":704,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Warum genau?","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":705,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Sie begr\u00fcnden Ihre Antr\u00e4ge - wie \u00fcbrigens jeden Antrag, den Sie zu diesem Thema hier einbringen - mit den besorgniserregenden T\u00f6tungsdelikten in Europa, die mit Schusswaffen begangen worden sind. F\u00fcr das Berichtsjahr 2015 wurden laut Bundeslagebild Waffenkriminalit\u00e4t 130 Straftaten gegen das Leben registriert, das sind 2,8 Prozent aller erfassten F\u00e4lle im Bereich der Waffenkriminalit\u00e4t. Klar ist: Jeder Fall ist einer zu viel, jeder Einzelfall ist und bleibt schrecklich. Aber aufgrund solcher Zahlen ein allgemeines Gef\u00e4hrdungspotenzial von Besitzern legaler Waffen herauszupressen, halte ich f\u00fcr vermessen oder verblendet. Zudem werden mehr Menschen mit Messern, wie sie in jedem Haushalt zu finden sind, verletzt oder gar get\u00f6tet als mit Schusswaffen. Ich bin gespannt, wann Sie das Verbot von K\u00fcchenmessern fordern werden.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":706,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Herr Veith, das ist jetzt nicht Ihr Ernst, oder?","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":707,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will - da Sie es nicht getan haben - noch kurz weitere Forderungen aus Ihren Antr\u00e4gen erw\u00e4hnen. Sie wollen die Nutzung von halbautomatischen Waffen verbieten, wenn diese nach objektiven Kriterien besonders gef\u00e4hrlich sind. Als Kriterien nennen Sie die Anzahl der Selbstladungen, die Beschaffenheit des Laufs, Kaliber, Magazinkapazit\u00e4t und Diverses mehr. All das soll Ihrer Auffassung nach \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit von Waffen Auskunft geben. Ich kann Ihnen aus eigener Erfahrung sagen: Diese Kriterien sind nicht geeignet, um die Gef\u00e4hrlichkeit einer Waffe zu bestimmen, insbesondere ist das Kaliber kein taugliches Merkmal f\u00fcr die Gef\u00e4hrlichkeit einer Waffe.\n\nSie fordern weiterhin, dass ein zentrales Waffenregister in allen EU-Mitgliedstaaten eingerichtet wird. Doch schon jetzt gibt es f\u00fcr alle Mitgliedstaaten die Verpflichtung zur Errichtung eines Waffenregisters. Auch Sie wissen, dass wir in Deutschland vorbildlich das Recht bereits zum 1. Januar 2013 umgesetzt und ein Nationales Waffenregister eingerichtet haben, also sehr viel fr\u00fcher als von der EU gefordert.\n\nSie wollen, dass die Mitgliedstaaten ein Kontrollsystem einrichten, wor\u00fcber die k\u00f6rperliche und geistige Eignung f\u00fcr den Erwerb und den Besitz von Schusswaffen sichergestellt wird. Das haben wir teilweise schon. Verpflichtende medizinisch-psychologische Untersuchungen bei der Erlaubniserteilung","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":708,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das w\u00e4re mal was!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":709,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"lehnen wir als Union, lehnen wir als Koalition aber ab. Das finde ich richtig, und das ist auch gut so.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776500,"profile_url":null,"sequence":710,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":711,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung ist und bleibt der Kampf gegen den illegalen Waffenhandel. Zuvorderst geht es dabei um den illegalen Internethandel mit Waffen. Im Darknet - das wissen wir - k\u00f6nnen Waffen im gro\u00dfen Stil und anonym gekauft und verkauft werden. Das allerdings - das ist Konsens - kann nicht sein und darf nicht sein, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\nDeshalb will die Koalition verst\u00e4rkt mit spezialisierten Ermittlern, die im Darknet gezielt nach illegalem Waffenhandel suchen, dagegen vorgehen. \u00dcbrigens tut das auch schon die Sondereinheit der Generalstaatsanwaltschaft Frankfurt zur Bek\u00e4mpfung der Internetkriminalit\u00e4t, abgek\u00fcrzt ZIT, in Gie\u00dfen, unmittelbar neben meinem Wahlkreis gelegen, bereits jetzt in hervorragender Weise.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":712,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tten Sie mal zuerst sagen sollen!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":713,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Gestatten Sie mir zum Schluss ein Fazit. In der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung haben uns die Sachverst\u00e4ndigen versichert, dass der legale Waffenbesitz in Deutschland keine Gefahr f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit darstellt. Das liegt nicht zuletzt daran - das wissen auch Sie; ich werde nicht m\u00fcde, das immer wieder zu sagen -, dass wir eines der sch\u00e4rfsten Waffengesetze in der ganzen Welt haben. Nat\u00fcrlich gibt es immer wieder Einzelf\u00e4lle, die sich nicht an die Regeln halten; aber eine Schwalbe macht noch lange keinen Sommer.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":714,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Na ja, \u201eSommer\u201c? Das ist aber ein Vergleich!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":715,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Kollateralschaden!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oswin-veith\/archive\/214778","sequence":716,"sitzung":222,"speaker":"Oswin Veith (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Oswin Veith","speaker_fp":"oswin-veith","speaker_key":"1365","speaker_party":"cducsu","text":"Einzeltaten k\u00f6nnen nicht mit einem noch so strengen Waffengesetz verhindert werden. Die von den Gr\u00fcnen vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen - wir haben das in der Anh\u00f6rung und auch heute geh\u00f6rt - bieten keinerlei Sicherheitsmehrgewinn f\u00fcr die B\u00fcrger in unserem Land. Wir lehnen sie deshalb ab. Die Anpassung unseres Waffengesetzes an den neuesten technischen Stand halte ich f\u00fcr notwendig und bitte daher um Ihre Unterst\u00fctzung.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776507,"profile_url":null,"sequence":717,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":718,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Martina Renner von der Fraktion Die Linke hat nunmehr das Wort.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776509,"profile_url":null,"sequence":719,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":720,"sitzung":222,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vorweg sei gesagt: Es geht hier nicht um einen Generalverdacht gegen Sch\u00fctzen und J\u00e4ger.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-kekeritz\/archive\/215289","sequence":721,"sitzung":222,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":"1467","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":722,"sitzung":222,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Die \u00fcberwiegende Zahl geht verantwortungsvoll mit Waffen um.\n\nNotwendige Einschr\u00e4nkungen im Waffenrecht sorgen immer f\u00fcr Aufregung. \u00c4hnlich viel Gegenwind bekommt man eigentlich nur, wenn man ein Tempolimit auf Autobahnen fordert.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":723,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das stimmt!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":724,"sitzung":222,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Beiden Debatten ist gemeinsam: Es geht nicht um die Beschneidung von Freiheitsrechten. Es gibt kein Freiheitsrecht, auf der Autobahn zu rasen, und es gibt kein Freiheitsrecht, am Schie\u00dfstand mit der Pumpgun zu ballern.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776515,"profile_url":null,"sequence":725,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":726,"sitzung":222,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Es geht in der Debatte zum Waffenrecht weder um die sonst \u00fcbliche Symbolpolitik in der Sicherheitspolitik noch um ein Placebo. Es geht um reale und nachweisliche Verbesserungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit.\n\nAusgangspunkt des Antrags von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, den wir bis auf einen Punkt unterst\u00fctzen, ist Folgendes: Auch legaler Waffen- und Munitionsbesitz ist eine Gefahrenquelle, die sich nicht mit der Erteilung von Erlaubnissen erledigt. Wir erkennen an, dass die meisten Straftaten unter Schusswaffeneinsatz mit illegalen Waffen begangen werden; aber es ist auch unsere Pflicht, Gefahren, die von legalen Waffen ausgehen, zu minimieren.\n\nFangen wir bei den sogenannten Dekowaffen an. Reaktivierte Dekorations- und Salutwaffen sind eine reale Bedrohung f\u00fcr die B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen. Der Attent\u00e4ter von M\u00fcnchen, ein rassistischer Hitler-Verehrer, benutzte im Sommer 2016 eine reaktivierte Salutwaffe, um insgesamt neun Menschen zu t\u00f6ten. Der H\u00e4ndler dieser Waffe und vermeintliche Mitt\u00e4ter hatte an Kunden zwischen 17 und 60 Jahren \u00e4hnliche Waffen verkauft.\n\nSogenannte Dekorations- und Salutwaffen sind nicht nur in anderen europ\u00e4ischen Staaten, sondern auch in Deutschland immer noch erlaubnisfrei zu haben. Wie Sie wissen, komme ich aus Th\u00fcringen. Ich habe einmal einen B\u00fcchsenmacher in der Waffenstadt Suhl gefragt. Er braucht eine halbe Stunde, um eine Dekowaffe, deren Lauf zugeschwei\u00dft wurde, wieder schussfertig zu machen.\n\nNun zum zweiten gro\u00dfen Thema, zu den Gefahren durch halbautomatische Waffen: Der Attent\u00e4ter am Gutenberg-Gymnasium in Erfurt benutzte eine Selbstladepistole und ein Repetiergewehr. Beides sind halbautomatische Waffen, die er als Sch\u00fctze erworben hatte. Die Bundesregierung schreckt immer noch davor zur\u00fcck, endlich Besitz und Nutzung halbautomatischer Waffen drastisch einzuschr\u00e4nken bzw. zu verbieten. Gerade diese Waffen verf\u00fcgen aber \u00fcber das Potenzial, dass ein Einzelt\u00e4ter in kurzer Zeit gezielt eine Vielzahl von Menschen verletzen oder ermorden kann.\n\nWir m\u00fcssen uns auch vor Augen f\u00fchren, in welcher Situation diese Debatte stattfindet. Deutschland erlebt gerade eine Explosion rechter und rassistischer Gewalt. Im Jahr 2013 z\u00e4hlte das Bundeskriminalamt 265 rechte Straftaten unter Einsatz von Schusswaffen. Im Jahr 2014 waren es schon 536. Das ist mehr als doppelt so viel. Unter den dabei eingesetzten Waffen waren auch legale Waffen. Kollegin Mihalic hat ja schon darauf hingewiesen: 700 sogenannte Reichsb\u00fcrger sollen \u00fcber waffenrechtliche Erlaubnisse verf\u00fcgen, ebenso wenigstens 400 Neonazis. Als Mitglied des Innenausschusses erinnere ich mich auch zuletzt an den Nazi-Druiden mit seinen 1 200 Schuss legaler Munition.\n\nKommen wir zum Kleinen Waffenschein f\u00fcr Signal-, Reizstoff- und Schreckschusswaffen. Im letzten Jahr gab es 470 000 neue Antr\u00e4ge auf diesen neuen Waffenschein. Ich sage: Selbstbewaffnung ist ein Problem.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776517,"profile_url":null,"sequence":727,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":728,"sitzung":222,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Selbstbewaffnung ist vor allem dann ein Problem, wenn sie mit dem Gedanken der Selbstjustiz verbunden ist. Wer denkt, das beschr\u00e4nke sich auf eine kleine gesellschaftliche Minderheit, der irrt. Die Kunden des illegalen Waffenversandhandels \u201eMigrantenschreck\u201c waren \u00c4rzte, Anw\u00e4lte, Ingenieure und Richter. Sie kauften angeblich harmlose Luftdruckwaffen, die aber t\u00f6dliche Verletzungen hervorrufen.\n\nNun zur angek\u00fcndigten Differenz zum Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen: Als linke Innenpolitikerin sehe ich den Inlandsgeheimdienst nicht f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Zuverl\u00e4ssigkeit von Antragstellern geeignet. Er riet in der Vergangenheit dazu, dass V-Leute sich Waffenbesitzkarten beschaffen sollten. Er sah zu, wie der Nazispitzel Tino Brandt ein Gel\u00e4nde kaufte, auf dem er einen Schie\u00dfstand f\u00fcr Wehrsport\u00fcbungen errichtete. Staatliche Zutr\u00e4ger im Umfeld des NSU besorgten Waffen und Sprengstoff und bauten Rohrbomben. So werden Gefahren erst geschaffen.\n\nEine Bemerkung zum Gesetzentwurf: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Vorschriften zur Aufbewahrung von Waffen dem heutigen technischen Stand entsprechen. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, glaube ich. Die Sorge der Waffenbesitzer vor zus\u00e4tzlichen Kosten hatte jetzt eine Besitzstandsklausel im Gesetzentwurf zur Folge. F\u00fcr uns muss aber gelten: Verwahrgelasse m\u00fcssen auf der H\u00f6he der Zeit sein. Sicherheit geht hier vor Kostenersparnis.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776519,"profile_url":null,"sequence":729,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martina-renner\/archive\/215583","sequence":730,"sitzung":222,"speaker":"Martina Renner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Martina Renner","speaker_fp":"martina-renner","speaker_key":"1587","speaker_party":"linke","text":"Wir k\u00f6nnen also festhalten: Von Waffen kann eine t\u00f6dliche Gefahr ausgehen. Diese Gefahr wird nicht kleiner, wenn wir so tun, als ginge sie nur von illegalen Waffen aus. Sie wird auch nicht kleiner, wenn wir den Inlandsgeheimdienst \u00fcber die Zuverl\u00e4ssigkeit von Antragstellern entscheiden lassen. Wenn wir der Gefahr Einhalt gebieten wollen, kommen wir um effektive Einschr\u00e4nkungen, europ\u00e4ische Vereinheitlichungen, wirksame Kontrollen und die sichere Aufbewahrung von Waffen in den H\u00e4nden von Privaten nicht herum.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776521,"profile_url":null,"sequence":731,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":732,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chste hat die Kollegin der SPD-Fraktion Gabriele Fograscher das Wort.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776523,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":734,"sitzung":222,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Waffen - ja, das stimmt - sind und bleiben gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde. Deshalb ist es gerechtfertigt, dass jemand, der in Deutschland legal eine Waffe besitzen will, zahlreiche Voraussetzungen erf\u00fcllen muss.\n\nBestimmte Waffentypen d\u00fcrfen ab dem 18. Lebensjahr besessen werden, andere erst ab Vollendung des 21. Lebensjahres. F\u00fcr sie gilt: Bis zur Vollendung des 25. Lebensjahres ist ein amts- oder fach\u00e4rztliches oder fachpsychologisches Zeugnis \u00fcber die geistige Eignung vorzulegen. Der Antragsteller muss zuverl\u00e4ssig sein. Zuverl\u00e4ssigkeit fehlt zum Beispiel bei Verurteilung wegen eines Verbrechens oder Verurteilung zu 60 Tagess\u00e4tzen und mehr, bei wiederholtem und gr\u00f6blichem Versto\u00df gegen Waffengesetz, Sprengstoffgesetz oder Bundesjagdgesetz sowie bei Mitgliedschaft in einer verfassungsfeindlichen Vereinigung.\n\nWer eine Waffe erwerben will, muss pers\u00f6nlich geeignet sein. Das hei\u00dft, Alkohol- oder Suchtmittelabh\u00e4ngigkeit, psychische Erkrankung oder Gefahr eines unvorsichtigen oder unsachgem\u00e4\u00dfen Umgangs widersprechen einer solchen Eignung. Zudem muss waffenrechtliche und rechtliche Sachkunde nachgewiesen werden. Die Haftpflichtversicherung, die Sie in Ihrem Antrag fordern, ist bereits jetzt Pflicht. Der Antragsteller muss mindestens zw\u00f6lf Monate Mitglied in einem anerkannten Schie\u00dfsportverein sein und dort regelm\u00e4\u00dfig schie\u00dfen. Er darf nur die Waffen erwerben, die er f\u00fcr seine Schie\u00dfdisziplinen ben\u00f6tigt. Die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Aufbewahrung muss nachgewiesen werden und kann durch verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen jederzeit von den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft werden. Verst\u00f6\u00dfe dagegen sind strafbewehrt.\n\nDie \u00fcberwiegende Mehrheit der Waffenbesitzer verh\u00e4lt sich rechtstreu. Das deutsche Waffenrecht ist streng und hat sich bew\u00e4hrt. Weitere Versch\u00e4rfungen bringen nicht mehr Sicherheit; das hat die Anh\u00f6rung, die wir im November 2016 durchgef\u00fchrt haben, ergeben. Das aber scheinen die Gr\u00fcnen \u00fcberh\u00f6rt zu haben. Denn sie schieben heute einen weiteren Antrag nach, der dem heute abschlie\u00dfend zu beratenden Antrag sehr \u00e4hnlich ist; in Teilen ist er sogar wortgleich. Ihre Forderungen aber sind reine Placebos. Ich nenne einige Beispiele.\n\nDer Titel Ihres neuen Antrags lautet: \u201eMehr Sicherheit durch weniger Waffen\u201c. Das ist mit Zahlen nicht zu belegen. Die Anzahl der legalen Waffen steigt, die Zahl der Straftaten mit Schusswaffen nimmt aber in den letzten Jahren kontinuierlich ab, so die Polizeiliche Kriminalstatistik.\n\nWeiter schreiben Sie in Ihrem Antrag:\n\nDie gegenw\u00e4rtige Sicherheitslage, die insbesondere durch die Bedrohung durch rechtsextreme und islamistische Anschl\u00e4ge gepr\u00e4gt ist, l\u00e4sst es jedoch notwendig erscheinen, weitergehende Regelungen im Waffenrecht zu treffen.\n\nEinen Zusammenhang zwischen den Anschl\u00e4gen, die wir in letzter Zeit leider erlebt haben, und dem Waffenrecht besteht aber nicht. Der Anschlag in W\u00fcrzburg wurde mit einer Axt ver\u00fcbt. In Ansbach explodierte eine Splitterbombe. Der Anschlag in M\u00fcnchen war ein Amoklauf. Die Waffe erwarb der T\u00e4ter illegal im Darknet. Die Waffe, die bei dem Attentat auf den Berliner Weihnachtsmarkt benutzt wurde, war illegal erworben worden. Keine dieser Taten h\u00e4tte durch ein sch\u00e4rferes Waffenrecht oder das Verbot bestimmter Waffentypen verhindert werden k\u00f6nnen.\n\nWeiter erkl\u00e4ren Sie in Ihrem Antrag, dass laut Polizeilicher Kriminalstatistik 2015 mehr als 15 000 Tatverd\u00e4chtige erfasst wurden, die bei der Begehung der Tat eine Schusswaffe mitgef\u00fchrt haben. Ich will mich nicht \u00fcber diese Zahlen streiten. Ich habe sie so jedenfalls nirgendwo gefunden. Die Frage ist doch: Um was f\u00fcr Waffen handelt es sich? Handelt es sich um erlaubnisfreie Waffen, um legale Waffen oder um illegale Waffen? Dies wird in der Statistik nicht erfasst.\n\nSie fordern immer wieder, dass halbautomatische Waffen, die Kriegswaffen \u00e4hnlich sind, verboten werden sollen. Das Aussehen einer Waffe sagt aber nichts \u00fcber ihre Gef\u00e4hrlichkeit aus. Ich darf Sie einmal kurz daran erinnern: Die Streichung des Verbots von kriegswaffen\u00e4hnlichen halbautomatischen Schusswaffen war kein Versehen der damaligen rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. Wir haben das bewusst gemacht; denn es gab gro\u00dfe Abgrenzungsprobleme bei der Frage, was eine kriegswaffen\u00e4hnliche Schusswaffe ist und was nicht. Das Verbot hat in der Praxis nie gegriffen.\n\nKurios ist auch Ihre Forderung nach einer Abk\u00fchlphase zwischen Erwerb und Erhalt einer Waffe. Was soll das bringen? Der einzig vern\u00fcnftige Vorschlag, den Sie machen und den wir teilen, ist die Regelabfrage bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden vor Erlaubniserteilung f\u00fcr den Erwerb, den Besitz und das F\u00fchren einer Waffe.\n\nUm wirklich mehr Sicherheit zu schaffen, hat die Bundesregierung nun einen Gesetzentwurf vorgelegt, der die Vereinbarungen des Koalitionsvertrags umsetzt. Die technische Entwicklung hat auch vor der Verbesserung der Sicherheitsbeh\u00e4ltnisse f\u00fcr die Aufbewahrung von Waffen und Munition nicht haltgemacht. Deshalb soll das k\u00fcnftige Sicherheitsniveau dieser Beh\u00e4ltnisse an den aktuellen Stand der Technik angepasst werden. Das gilt nur f\u00fcr den Erwerb neuer Sicherheitsbeh\u00e4ltnisse. Legalwaffenbesitzer und -besitzerinnen k\u00f6nnen die vorhandenen, den alten Standards entsprechenden Beh\u00e4ltnisse weiterhin nutzen. Deshalb soll eine Besitzstandsregelung gelten.\n\nDas Waffengesetz ist ein kompliziertes Gesetz, voll mit Verweisen, technischen Normen usw. Das erschwert den Vollzug. Deshalb werden technische Normen dem Gesetz entnommen und auf der Ebene einer Rechtsverordnung geregelt. Anregungen der Kommunen und der L\u00e4nder wurden umgesetzt, um den Vollzug leichter und praktikabler zu machen. Die neue, einfachere Schematisierung bringt auch Erleichterungen f\u00fcr die Waffenbesitzer mit sich. Diese hatten teilweise Probleme mit der Komplexit\u00e4t des Gesetzes. Das f\u00fchrte nicht selten unwillentlich zu strafbewehrten Rechtsverst\u00f6\u00dfen. Diese Fehlerquelle soll nun minimiert werden.\n\nDie Amnestieregelung soll mit diesem Gesetzentwurf erneut, auf ein Jahr befristet, umgesetzt werden. Somit besteht die M\u00f6glichkeit, unerlaubt besessene Waffen oder Munition straflos abzugeben. Eine solch befristete Amnestieregelung haben wir bereits im Juli 2009 bei der Novellierung des Waffenrechts in das Gesetz geschrieben. In einer Kleinen Anfrage hatten wir nachgefragt, wie viele Waffen aufgrund der Amnestieregelung abgegeben wurden. In der Antwort der Bundesregierung hei\u00dft es:\n\nDie Amnestieregelung ... hat bis Ende 2009 zur bundesweiten Abgabe von mehr als 200 000 Waffen bei Waffenbeh\u00f6rden und Polizeidienststellen der L\u00e4nder gef\u00fchrt.\n\nDiese rund 200 000 Waffen wurden in weniger als sechs Monaten abgegeben. Grunds\u00e4tzlich werden diese Waffen vernichtet. Nur zum Beispiel besonders wertvolle St\u00fccke werden in Sammlungen aufgenommen. Diese Zahlen zeigen: Die Amnestieregelung hat sich bew\u00e4hrt. Deshalb ist es sinnvoll und richtig, sie erneut ins Gesetz zu schreiben. Je weniger unerlaubt besessene Waffen im Umlauf sind, desto besser.\n\nEbenfalls mit diesem Gesetz soll die EU-Deaktivierungsdurchf\u00fchrungsverordnung in deutsches Recht umgesetzt werden. Die Verordnung regelt die Unbrauchbarmachung von Schusswaffen sowie die Einzelpr\u00fcfung jeder deaktivierten Schusswaffe. Seit April 2016 ist die Verordnung verbindliches Recht mit Anwendungsvorrang. Nun folgt die notwendige Umsetzung in nationales Recht.\n\nWenn wir schon \u00c4nderungen am Waffenrecht vornehmen, sollten wir in den anstehenden Beratungen dar\u00fcber diskutieren, wie wir es verhindern k\u00f6nnen, dass Extremisten oder sogenannte Reichsb\u00fcrger legal an Waffen kommen. Es kann nicht sein, dass Menschen, die gegen unsere freiheitlich-demokratische Grundordnung k\u00e4mpfen, diese abschaffen wollen oder unseren Staat erst gar nicht anerkennen, legal Schusswaffen erwerben oder besitzen k\u00f6nnen. Deshalb fordern wir eine Regelabfrage bei den Verfassungsschutz\u00e4mtern vor Erteilung einer Erlaubnis f\u00fcr den Erwerb, den Besitz und das F\u00fchren einer Waffe. Ich hoffe, wir k\u00f6nnen unseren Koalitionspartner von der Notwendigkeit dieser Ma\u00dfnahme \u00fcberzeugen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776525,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-fograscher","sequence":736,"sitzung":222,"speaker":"Gabriele Fograscher (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Fograscher","speaker_fp":"gabriele-fograscher","speaker_key":"1830","speaker_party":"spd","text":"Eines m\u00f6chte ich an dieser Stelle nochmals betonen: Wir stellen keine Sch\u00fctzin und keinen Sch\u00fctzen, keine J\u00e4gerin und keinen J\u00e4ger, auch keine Sammlerin und keinen Sammler unter Generalverdacht. Wir stellen auch niemanden unter Terrorverdacht, wie in vielen Mails, die mich in den letzten Tagen und Wochen erreicht haben, behauptet wird. Wir suchen immer nach einer Balance zwischen den berechtigten Interessen der legalen Waffenbesitzer auf der einen Seite und den um die \u00f6ffentliche Sicherheit besorgten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auf der anderen Seite. Wir respektieren die Argumente beider Seiten. Wir haben daher ein wachsames Auge auf das Waffenrecht. Wir wollen L\u00f6sungen, die Sport und Brauchtumspflege nicht unzumutbar beschr\u00e4nken, sondern die Bev\u00f6lkerung effizient vor dem Missbrauch legaler Schusswaffen sch\u00fctzen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776527,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":738,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Fograscher. - Jetzt hat als letzter Redner in dieser Aussprache Michael Frieser von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776529,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":740,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen herzlichen Dank. - Meine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Kollegin Fograscher, am Ende des Tages sind wir wieder bei den J\u00e4gern und Sammlern. Wenn man zum Thema Waffenrecht und zum verantwortungsvollen Umgang mit Waffen etwas sagt, f\u00fchlt man sich in diesem Land an Charlton Heston erinnert, dem man, selbst als er im Sterben lag, die Waffe fast aus der Hand rei\u00dfen musste. Liebe Gr\u00fcne, es wird Ihnen nicht gelingen, dieses Land, vor allem die Sportsch\u00fctzen, die J\u00e4ger und die Menschen, die verantwortungsvoll mit Waffen umgehen,","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":741,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Die Sammler auch!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":742,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"zu Militaristen zu machen. Das wird nicht klappen, auch wenn Sie es immer wieder versuchen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776533,"profile_url":null,"sequence":743,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":744,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Sinnvollerweise hat Kollegin Mihalic zu ihrem eigenen Antrag nichts gesagt, sondern sich ganz grunds\u00e4tzlich ge\u00e4u\u00dfert. Ich glaube, das war auch gut.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":745,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Dann haben Sie nicht zugeh\u00f6rt, Herr Frieser!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":746,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will einen Punkt aufgreifen - ich bin dem Kollegen Oswin Veith und Frau Fograscher dankbar, dass sie ihn angesprochen haben -, und zwar das Thema Mehrfachsch\u00fctzen und die Frage des Mehrfachschusses mit einer Waffe. Was ist hier wirklich gef\u00e4hrlich? Man muss hier extrem aufpassen. Euer Antrag ist hier so missverst\u00e4ndlich formuliert, dass man ehrlich sagen muss: Die historischen Sportsch\u00fctzensiege, die unsere Athleten sehr zu unserer Freude erzielt haben, w\u00e4ren nach eurem Antrag tats\u00e4chlich nicht m\u00f6glich gewesen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":747,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Na ja!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":748,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Mit was sollen sie am Ende denn trainieren? Mit Steinschleudern?\n\nLetztendlich muss man zumindest aufpassen, wie man es formuliert, wenn man versucht, den Eindruck zu erwecken, dass das Problem in diesem Land tats\u00e4chlich alle Waffen seien. Das ist erkennbar falsch.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":749,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Gro\u00dfkaliber!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":750,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Nach allen Statistiken und allen Zahlen, die uns zug\u00e4nglich sind, ist es eindeutig: Das Problem in diesem Land sind die illegalen und nicht die legalen Waffen, weil diese sich in H\u00e4nden von Menschen befinden, die wissen, wie man damit umgeht.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776541,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":751,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt doch nicht! Die Attent\u00e4ter haben in der Regel legale Waffen!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":752,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sind sich nicht nur klar dar\u00fcber, welche Eignung sie haben m\u00fcssen, sondern sie wissen auch, wie man einigerma\u00dfen verantwortungsvoll damit umgeht. Darauf kann man sich tats\u00e4chlich verlassen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776543,"profile_url":null,"sequence":753,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Stephan Mayer [Alt\u00f6tting] [CDU\/CSU]","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":754,"sitzung":222,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":"1430","speaker_party":"gruene","text":"Der Zugang zu Waffen schafft Taten!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":755,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist ein schmaler Grat zwischen der Freiheit des Menschen, im Rahmen seiner Freizeit oder seines Berufes mit einer Waffe umgehen zu d\u00fcrfen, und einem entsprechenden Verbot, und die Politik muss sich dieser Grenze wirklich bewusst sein. Deshalb bringt die Bundesregierung diesen Gesetzentwurf ein, zu dem ich nur sagen kann: Wer es ernst meint mit einem sinnvollen und verantwortungsvollen Umgang mit Waffen, der sollte diesem Gesetzentwurf tats\u00e4chlich zustimmen.\n\nEine Amnestie ist sinnvoll, weil wir keine illegal besessenen Waffen haben wollen. Die Menschen m\u00fcssen wissen, dass es wieder in Ordnung ist, wenn sie diese Waffen abgeben.\n\nZur Aufbewahrung. Nat\u00fcrlich ist es klar, dass der Waffenschrank, den man sich heute anschafft, zeitgem\u00e4\u00df sein soll. Das muss aber nicht hei\u00dfen - dar\u00fcber sollten wir noch einmal reden -, dass man sich am Ende des Tages einen neuen Waffenschrank anschaffen muss, wenn man zu zweit einen Waffenschrank benutzt und legal Waffen darin aufbewahrt hat und der Zweite sich verabschiedet. Im Ergebnis hei\u00dft das aber doch nicht, dass man den Waffenschrank \u00fcber f\u00fcnf Generationen hinweg vererbt.\n\nIch bitte einmal, erstens die Kirche im Dorf und zweitens die Waffe im Schrank zu lassen; denn an dieser Stelle ist meines Erachtens vollkommen klar, dass auch das zu einem wirklich verantwortungsvollen Umgang geh\u00f6rt.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776546,"profile_url":null,"sequence":756,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":757,"sitzung":222,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann nur sagen: Wir wissen, dass das Problem in diesem Land die illegalen Waffen und die Bezugswege sind und dass vor allem das Thema Darknet ganz wesentlich ist. In jeder zweiten Sitzung des Innenausschusses kauen wir das durch, und wir haben an dieser Stelle viele Initiativen bez\u00fcglich des Umgangs mit den entsprechenden Daten gestartet. Ich muss hier schon einmal die Frage stellen: Wie kommen wir an die Urspr\u00fcnge heran? Wie ert\u00fcchtigen wir unsere Beh\u00f6rden gerade in diesem Punkt, die Wege nachzuvollziehen?\n\nDie Gr\u00fcnen sind gegen alle unsere entsprechenden Anliegen. Treten Sie uns im Kampf im Darknet gegen illegale Waffendeals an die Seite, wenn es um die \u00dcberwachung und Ert\u00fcchtigung unserer Beh\u00f6rden an dieser Stelle geht. Hier k\u00f6nnen wir beieinander sein. Aber dazu m\u00fcsst ihr wahrscheinlich noch \u00fcber euren Schatten springen.\n\nIm Ergebnis bleibt es dabei: Wir sollten es ernst damit meinen, dass wir nicht versuchen, die Menschen in eine illegale Ecke zu stellen. Wenn es nach Ihnen geht, ist anscheinend jeder nur dann ein guter B\u00fcrger, wenn er ein schlechtes Gewissen hat, wenn er eine Waffe in die Hand nimmt. Ich bin froh um Menschen, die wissen, wie man damit verantwortungsvoll umgeht.\n\nIch habe mich bei meiner Kommune und auch bei anderen Kommunen davon \u00fcberzeugt: Die Beh\u00f6rden wissen genau, wie man mit diesem Thema umgeht. Sie kennen ihre Klientel und wissen, was sie nachvollziehen m\u00fcssen, wo sie nachfragen m\u00fcssen und wie sie das umsetzen m\u00fcssen.\n\nDeshalb kann ich nur sagen: Wer es ernst damit meint, dass er beim verantwortungsvollen Umgang mit legalen Waffen bleiben will, der kann das tats\u00e4chlich nur mit der Union schaffen und der sollte dem Gesetzentwurf zustimmen. Wer dar\u00fcber hinausgeht, der verd\u00e4chtigt Menschen, die das nach meiner Auffassung nicht verdient haben.\n\nMan sollte uns tunlichst die notwendigen Mittel an die Hand geben, damit an der Stelle, wo man sich illegale Waffen beschaffen kann, n\u00e4mlich im Netz und im Darknet, wirklich zugepackt und die Beh\u00f6rden tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776548,"profile_url":null,"sequence":758,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":759,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11417 und 18\/11239 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das scheint der Fall zu sein. Damit sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nTagesordnungspunkt 52 b. Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201eHandlungsbedarf im Waffenrecht f\u00fcr mehr \u00f6ffentliche Sicherheit\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/11444, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/9674 abzulehnen.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":760,"sitzung":222,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":"1578","speaker_party":"gruene","text":"Sind wir dagegen!","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":761,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Enthaltungen sehe ich keine. - Die Beschlussempfehlung ist mit den Stimmen der Regierungsfraktionen gegen die Stimmen der Opposition angenommen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 53 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines \u2026 Gesetzes zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes\n\nDrucksache 18\/11300\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile das Wort dem Bundesminister Alexander Dobrindt. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776552,"profile_url":null,"sequence":762,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 52 + TOP 29 Gefahren durch Waffen","top_id":15237,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":763,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Verehrte Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir geben heute den Startschuss f\u00fcr das innovativste Stra\u00dfenverkehrsrecht der Welt mit einer rechtlichen Gleichstellung von Menschen und Computern als Fahrer. Das hei\u00dft im Klartext: In der Zukunft darf der Computer ans Steuer.\n\nDas ist in der Tat ein echter Paradigmenwechsel und die gr\u00f6\u00dfte Reform unseres Stra\u00dfenverkehrsgesetzes seit dessen Inkrafttreten vor \u00fcber 100 Jahren.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":764,"sitzung":222,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"176!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":765,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"So eine Regelung, die die Innovation im Bereich der Mobilit\u00e4t abbildet, gibt es bisher in keinem anderen Land der Welt. Das hei\u00dft, wir \u00fcbernehmen die Innovationsf\u00fchrerschaft und stellen uns als Autoland beim automatisierten und vernetzten Fahren an die Spitze.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776556,"profile_url":null,"sequence":766,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sylvia-kotting-uhl\/archive\/215323","sequence":767,"sitzung":222,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":"1592","speaker_party":"gruene","text":"In der gesamten Milchstra\u00dfe!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776558,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":768,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Der Sprung zum automatisierten Fahren ist in der Tat die gr\u00f6\u00dfte Mobilit\u00e4tsrevolution seit der Erfindung des Automobils. Zum ersten Mal ver\u00e4ndert sich durch den technologischen Fortschritt nicht nur das Auto, sondern letztlich auch der Fahrer und damit die Mobilit\u00e4t als Ganzes.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":769,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es ver\u00e4ndert sich der Fahrer? Das m\u00fcssen Sie mir erkl\u00e4ren!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":770,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir werden erleben, dass sich damit die Zahl der Unf\u00e4lle auf unseren Stra\u00dfen erheblich reduzieren l\u00e4sst. \u00dcber 90 Prozent der Unf\u00e4lle sind auf menschliche Fehler zur\u00fcckzuf\u00fchren. Die werden nat\u00fcrlich massiv zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden.\n\nWir erh\u00f6hen die Kapazit\u00e4t unserer Stra\u00dfen. Wir k\u00f6nnen mit automatisierten Fahrsystemen bis zu 80 Prozent mehr Kapazit\u00e4t auf den Stra\u00dfen abbilden und werden damit die Staus deutlich reduzieren.\n\nWir werden auch den \u00fcberfl\u00fcssigen Parksuchverkehr in unseren St\u00e4dten - 40 Prozent des Autoverkehrs, der zurzeit auf den Stra\u00dfen Berlins stattfindet, ist Parksuchverkehr - reduzieren. Auch er wird zuk\u00fcnftig so nicht mehr notwendig sein.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":771,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber der Gesetzentwurf gibt darauf keine Antwort!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":772,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Beim automatisierten Fahrsystem werden auch Parkpl\u00e4tze durch den Computer identifiziert und gefunden.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":773,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das hat nichts mit Ihrem Gesetz zu tun!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":774,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist ein ganz, ganz gro\u00dfer Vorteil f\u00fcr die Mobilit\u00e4t neben dem, dass wir dann gerade auch in l\u00e4ndlichen Regionen Mobilit\u00e4t bis ins hohe Alter m\u00f6glich machen und die individuelle Mobilit\u00e4t durch automatisiertes Fahren st\u00e4rken.\n\nAll das bedeutet in der Summe: weniger Unf\u00e4lle, mehr Kapazit\u00e4t, weniger unn\u00f6tige Stra\u00dfenverkehre. Das sind gro\u00dfe Vorteile.\n\nIch habe gerade mit einer Gruppe von Landfrauen aus dem Pfaffenwinkel, die mich besucht haben, dar\u00fcber gesprochen: alles gro\u00dfe Fans des automatisierten Fahrens. Das ist es, was bei den Menschen ankommt.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776565,"profile_url":null,"sequence":775,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776566,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":776,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Alle sp\u00fcren, dass sich das Leben gerade im Bereich der Mobilit\u00e4t radikal und grundlegend revolutioniert. Die meisten freuen sich auch darauf, dass wir mit dem automatisierten Fahren in ein neues Zeitalter kommen.\n\nEs wird bei allen Start-up-Unternehmen, ob im Silicon Valley oder in Deutschland, gerade kein Thema so intensiv bearbeitet wie das automatisierte Fahren.\n\n\u00dcbrigens: Die gro\u00dfen IT-Konzerne sind genauso intensiv dabei, an selbstlernenden Systemen zu arbeiten. Dabei geht es um das sogenannte Deep Learning. Bei diesen Systemen wird mit Algorithmen gearbeitet, die ihre eigenen Erfahrungen selbstst\u00e4ndig umsetzen, um in vergleichbaren Situationen optimiert zu reagieren. Es steht eine k\u00fcnstliche Intelligenz dahinter, welche die Autos lenkt. All das ist kombiniert mit der modernsten Sensorik. Auch geht es dabei um Kameratechnik und intelligente Karten. All das wird in wenigen Monaten Realit\u00e4t in den Autos sein.\n\nDas wird nat\u00fcrlich auch eine enorme Auswirkung auf die Wertsch\u00f6pfung am Automobil haben. All diejenigen, die zurzeit an Softwarel\u00f6sungen f\u00fcr Autos arbeiten, wollen letztlich einen Teil der Wertsch\u00f6pfung an diesen Autos f\u00fcr sich gewinnen. Unsere Aufgabe ist es, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Wertsch\u00f6pfung hier im Autoland Deutschland bleibt und nicht vielleicht in die asiatischen M\u00e4rkte oder nach Amerika abwandert.\n\nAuf jeden Fall ist klar, dass der Wettbewerb um die Wertsch\u00f6pfung an den Autos auch die Grundlage f\u00fcr Wachstum, Arbeit und Wohlstand ver\u00e4ndert. Wenn wir diesen Wettbewerb verlieren sollten, dann sind auch Arbeit, Wachstum und Wohlstand in Deutschland infrage gestellt. Deswegen wollen wir an der Spitze dieser innovativen Bewegung sein.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776567,"profile_url":null,"sequence":777,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":778,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Der zweite Platz ist dabei keine Alternative. Deswegen habe ich schon zu Beginn meiner Amtszeit eine umfassende Strategie zum automatisierten Fahren vorgestellt. Ein Element dieser umfassenden Strategie ist das Digitale Testfeld Autobahn auf der A 9 in Bayern, auf dem wir durch den Aufbau einer intelligenten Sensorik, die sich auf der Stra\u00dfe befindet, Echtzeitkommunikation zeigen k\u00f6nnen. Sie macht es m\u00f6glich, dass die Stra\u00dfe mit den eigenen Daten, die sie erhebt, wirklich real mit den Autos kommunizieren kann. Das ist etwas, was in keiner anderen Region der Welt so m\u00f6glich ist.\n\nWir haben es geschafft, dass die Autos, aus dem Labor kommend, auf der Stra\u00dfe in einer echten Fahrsituation im Realverkehr weiter erforscht und entwickelt werden. Dabei werden die neuen Technologien erprobt, um die Grundlage daf\u00fcr zu schaffen, dass wir beim automatisierten Fahren auch in Zukunft die meisten Patente - so wie bisher auch - anmelden k\u00f6nnen. Wir wollen nicht, dass dies in andere Regionen der Welt abwandert.\n\nAllein die Tatsache, dass man eine Stra\u00dfe so mit Sensorik ausgestattet hat, dass sie mit eigener Intelligenz einen echten Kommunikationsvorgang mit den Autos schaffen kann und man mit der Zahl der erhobenen Daten dann auch in der Lage ist, die neuen Fahrzeuge im Realverkehr zu zeigen, ist sensationell. Deshalb greifen inzwischen auch alle internationalen Unternehmen im Bereich des Automobilsektors - das betrifft auch die Zulieferer - darauf zu. Sie erproben ihre Fahrzeuge auf unserem digitalen Testfeld.\n\nBei der \u00c4nderung unseres Stra\u00dfenverkehrsrechts geht es konkret darum, dass wir den hoch- oder vollautomatisierten Fahrsystemen die Fahraufgabe \u00fcbergeben wollen. Daf\u00fcr sind die rechtlichen Voraussetzungen zu schaffen. Nat\u00fcrlich geht es in dem Zusammenhang auch um die Haftungsfrage, die wir in unserem Gesetz gekl\u00e4rt haben. Wenn der Computer f\u00e4hrt, dann haftet am Schluss der Hersteller. Auch das ist eine klare Botschaft an all diejenigen, die diese Fahrzeuge entwickeln, und auch an diejenigen, die sie nutzen wollen. Wir zeigen klar und deutlich, dass die Digitalisierung in unserem Land eine ganz gro\u00dfe Chance in sich birgt.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":779,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das sehen aber alle anderen anders!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":780,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir unterst\u00fctzen das. Wir setzen auf Innovation und nicht auf Stagnation. Das hei\u00dft, dass wir uns der Digitalisierung mit gro\u00dfen Schritten n\u00e4hern.\n\nHerr Krischer, Sie haben einen Zwischenruf gemacht. Ich habe nat\u00fcrlich auch gelesen, was in Ihrem Fraktionsbeschluss zur Zukunft des Automobils steht. Sie reden beim automatisierten Fahren nicht \u00fcber Chancen, sondern \u00fcber Datenschleudern und Datenkraken. Und Sie reden dar\u00fcber, dass es eine Gefahr gebe.\n\nIch kann Ihnen an der Stelle nur sagen: Wer hier die Chancen nicht erkennt, wer nicht endlich erkennt, dass Daten der Rohstoff f\u00fcr Digitalisierung und damit f\u00fcr unseren zuk\u00fcnftigen Wohlstand sind, der verspielt eine ganze Menge an Zukunftschancen der n\u00e4chsten Generation, meine Damen und Herren.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776571,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":782,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann muss man es aber gut machen!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":783,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich habe durchaus mitbekommen, dass Sie, als es um Ihren letzten Parteitagsbeschluss zur Verkehrswende ging, kein Wort \u00fcber das automatisierte Fahren verloren haben. Stattdessen haben Sie das gro\u00dfe Potenzial der Lastenfahrr\u00e4der beschrieben. In Berlin haben Sie das sogar in den Koalitionsvertrag hineingeschrieben. Das kann man machen. Rikscha statt Fahrcomputer, das ist Ihr Mobilit\u00e4tskonzept f\u00fcr das 21. Jahrhundert. Aber ich kann Ihnen sagen, dass eine ganze Reihe Dritte-Welt-L\u00e4nder mit aller Kraft daran arbeitet, von der Rikscha wegzukommen. Sie wollen uns dorthin f\u00fchren. Wo andere also die Vergangenheit sehen, sehen Sie unsere Zukunft.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776574,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":784,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie leben im Zeitalter des Dieselmotors!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":785,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist beim besten Willen kein Garant f\u00fcr Arbeit, f\u00fcr Wohlstand und f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776576,"profile_url":null,"sequence":786,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":787,"sitzung":222,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir gehen den anderen Weg. Wir gehen konsequent den Weg hin zum automatisierten Fahren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776578,"profile_url":null,"sequence":788,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":789,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Jetzt erteile ich das Wort dem Kollegen Herbert Behrens von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776580,"profile_url":null,"sequence":790,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":791,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Minister, ich w\u00e4re schon froh, wenn hier im so von Ihnen bezeichneten Autoland Deutschland die Automobilkonzerne in der Lage w\u00e4ren, die von Ihnen vereinbarten Abgasgrenzwerte einzuhalten, und wenn wir diesbez\u00fcglich von keinen Gefahren f\u00fcr unsere Gesundheit mehr ausgehen m\u00fcssten.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776582,"profile_url":null,"sequence":792,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":793,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Nun geht es in erster Lesung um den Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes. Das h\u00f6rt sich nicht sonderlich spannend an. Schlie\u00dflich geht es in diesem Gesetz um F\u00fchrerschein auf Probe, den Bu\u00dfgeldkatalog oder Haftpflichtfragen. Doch die \u00c4nderung, die nun vorgesehen ist, geht weit dar\u00fcber hinaus. Es geht um automatisiertes Fahren, genauer gesagt: um teil- oder hochautomatisiertes Fahren. Aber egal, ob es sich um teil- oder hochautomatisiertes Fahren handelt, wir haben es mit einer grundlegenden Ver\u00e4nderung im Autofahren zu tun. Computer sollen Aufgaben \u00fcbernehmen, die bislang selbstverst\u00e4ndlich zum Autofahren geh\u00f6rten, wie Geschwindigkeit reduzieren, wenn es pl\u00f6tzlich glatt ist, Verkehrsschilder erkennen und die Fahrweise darauf einstellen oder im Extremfall auf ein Hindernis reagieren, egal ob sich ein Mensch, ein Tier oder ein Gegenstand auf der Stra\u00dfe befindet. All diese Entscheidungen sollen in Zukunft im Zusammenwirken mit dem Computer getroffen werden.\n\nDie Tragweite der damit zusammenh\u00e4ngenden Fragen k\u00f6nnen viele von uns - ich schlie\u00dfe mich ein - nicht \u00fcberschauen. Der Gesetzentwurf soll nun binnen weniger Wochen durch den Bundestag gepeitscht werden, obwohl wir mit diesem Thema erstmalig im Dezember konfrontiert wurden. Das ist doch unverantwortlich. F\u00fcr solche Entscheidungen brauchen wir doch Zeit und das notwendige Wissen. Aber dar\u00fcber verf\u00fcgen viele von uns noch gar nicht.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776584,"profile_url":null,"sequence":794,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":795,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Geradezu absurd ist, schon jetzt die Automatisierung des Autofahrens im Stra\u00dfenverkehrsgesetz zu verankern, ohne zum Beispiel die Ergebnisse der von der Bundesregierung selbst initiierten Testfelder auf der Autobahn auszuwerten.\n\nBei der Haftung bei Unf\u00e4llen mit teil- oder hochautomatisierten Autos wirft der Gesetzentwurf Fragen auf, die nicht beantwortet sind. Im Gesetzentwurf steht, dass der Fahrzeugf\u00fchrer beim hochautomatisierten Fahren unverz\u00fcglich das Steuer wieder \u00fcbernehmen muss, wenn ihn das Fahrzeug dazu auffordert. Diese Formulierung ist so unscharf, dass selbst Sie, Herr Minister Dobrindt, f\u00e4lschlicherweise davon ausgehen, dass man in diesen Autos schnell einmal E-Mails bearbeiten darf, da es jederzeit m\u00f6glich ist, das Steuer unverz\u00fcglich zu \u00fcbernehmen. Studien in Fahrsimulatoren haben gezeigt, dass mindestens 15 Sekunden n\u00f6tig sein k\u00f6nnen, um sich von einer fahrfremden T\u00e4tigkeit wieder auf das Fahrgeschehen einzustellen. Ist das unverz\u00fcglich? Wenn ich nun 15 Sekunden verstreichen lassen w\u00fcrde, ohne ein Wort in das Mikrofon zu sagen, w\u00fcrde jedem, glaube ich, offensichtlich werden, mit welchen Dimensionen wir es im Stra\u00dfenverkehr zu tun haben.\n\nZum Thema Datenschutz. Bei teil- oder vollautomatisiertem Fahren muss bei Unf\u00e4llen zweifelsfrei gekl\u00e4rt werden, ob das Auto oder der Mensch gesteuert hat. Deshalb soll eine Blackbox installiert werden, die drei Jahre lang die Fahrdaten aufzeichnet. Das ist Vorratsdatenspeicherung im Stra\u00dfenverkehr. Das ist v\u00f6llig unakzeptabel genauso wie der Zugriff auf die Daten.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776586,"profile_url":null,"sequence":796,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776587,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":797,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr mich viel wichtiger sind aber - ich hoffe, dass das auch f\u00fcr andere von Bedeutung ist - die ethischen Fragen. Diese spielen im Gesetzentwurf \u00fcberhaupt keine Rolle, und das nicht etwa, weil diese ausf\u00fchrlich diskutiert und entschieden sind. Die vom Verkehrsminister eingesetzte Ethikkommission ist zwar n\u00f6tig und arbeitet auch. Sie wurde jedoch erst nach den entsprechenden Entscheidungen eingerichtet. Sie muss doch erst einmal ihre Arbeit beendet haben, damit wir ein Gesp\u00fcr daf\u00fcr bekommen, was wir entscheiden m\u00fcssen und was nicht, und zwar bevor eine Strategie f\u00fcr automatisiertes oder vernetztes Fahren beschlossen wird. Ethische Fragen \u00fcber den Schutz von Leben und Gesundheit der Menschen m\u00fcssen doch entschieden werden, bevor der Stra\u00dfenverkehr, der Tausende Tote und Zehntausende Verletzte verursacht, vollautomatisiert oder teilautomatisiert wird.\n\nDen Grund f\u00fcr die Eile lesen wir im Begr\u00fcndungsteil des Gesetzentwurfs. Dort finden wir die Begriffe \u201eLeitanbieter bleiben\u201c, \u201eVorreiterrolle sichern\u201c, und \u201eSt\u00e4rkung des Innovations- und Wirtschaftsstandortes Deutschland\u201c. Herr Minister, Sie haben eben sehr deutlich gemacht, worum es eigentlich geht und um wessen Interessen es geht. Wer so an neue Techniken herangeht, der nimmt keine Abw\u00e4gung zwischen ethischen und \u00f6konomischen Fragen vor. Diese sind schon vorab entschieden. Die Linke macht diese besinnungslose Technikeuphorie nicht mit.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776588,"profile_url":null,"sequence":798,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":799,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wir m\u00fcssen entscheiden, wie wir leben und wie wir mobil sein wollen. Dann kommen die Entscheidungen \u00fcber die Technik, und dann kommen die Entscheidungen \u00fcber die Ver\u00e4nderungen des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes. Das ist die richtige Reihenfolge f\u00fcr verantwortliches Handeln. Daf\u00fcr und nur daf\u00fcr ist die Linke zu haben.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776590,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":801,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Jetzt spricht zu Ihnen S\u00f6ren Bartol von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776592,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":803,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf dem Weg hierher bin ich an einem Plakat des Art Directors Club vorbeigekommen. Die Elite der deutschen Kommunikationswirtschaft wirbt mit folgendem Slogan f\u00fcr ihr Festival: \u201eDas Motto der Deutschen: Vorschrift statt Fortschritt?\u201c Das klingt erst einmal m\u00e4\u00dfig und ist au\u00dferdem ein Vorwurf, der auch in der Debatte um das automatisierte Fahren im Raum steht. Aber wie so vieles im Leben, liebe Werberinnen und Werber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist auch hier alles eine Frage der Balance.\n\nApropos Frage. Beim heutigen Thema stehen einige Fragen im Raum: Wie weit ist die Technik eigentlich schon? Ist die weitere Entwicklung Evolution oder Eruption? Wollen wir uns von der Technik bestimmen lassen oder nicht? Wie l\u00f6sen wir das Problem, dass hochautomatisierte und herk\u00f6mmliche Fahrzeuge lange Zeit parallel fahren werden?\n\nVorweg: Ich bin ein Bef\u00fcrworter des automatisierten Fahrens. Ich unterst\u00fctze auch das Vorhaben des Bundesverkehrsministers, das Testfeld und den vorliegenden Gesetzentwurf. Warum? Weil ich glaube, dass das automatisierte Fahren eine Riesenchance f\u00fcr die deutsche Automobilindustrie ist, Vorreiter in einem zukunftsweisenden Bereich zu sein. Das ist eine Chance, die wir nicht vertun d\u00fcrfen, gerade auch im Hinblick auf die Vielzahl der Arbeitspl\u00e4tze, die in der traditionellen Automobilindustrie in den n\u00e4chsten Jahren durch Ver\u00e4nderungen im Bereich Mobilit\u00e4t unter Druck geraten.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776594,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":805,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Was passiert, wenn ich die Hand vom Lenkrad nehme und die Maschine \u00fcbernimmt? Wir brauchen dringend eine Rechtsgrundlage f\u00fcr das automatisierte Fahren. Ich halte diesen Vorsto\u00df allerdings nicht alleine aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr wichtig. Ich glaube dar\u00fcber hinaus, dass das automatisierte Fahren das Potenzial hat, die Verkehrssicherheit in Deutschland deutlich zu erh\u00f6hen. Der Mensch ist in einigen Situationen die gr\u00f6\u00dfte Gefahr im Verkehr. Die Sicherheit auf unseren Stra\u00dfen w\u00fcrde sich durch den Einsatz entsprechender Systeme erh\u00f6hen, und die Zahl der Unf\u00e4lle auf Autobahnen w\u00fcrde sich deutlich verringern.\n\nIch wei\u00df, wie \u00fcberzeugt manche Kollegen von ihren eigenen F\u00e4higkeiten als Autofahrer sind. Aber glauben Sie mir, auch wenn einige das nur ungern h\u00f6ren: Das Assistenzsystem mit seinem Algorithmus kann auf der Autobahn sicherer fahren als Sie und ich, sofern die bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung sichergestellt ist.\n\nIch m\u00f6chte in dieser Debatte eines ganz klar sagen: Das hochautomatisierte Fahren, \u00fcber das wir im Moment reden, hat mit dem in der Diskussion immer wieder vorgebrachten Bild des Autofahrenden, der auf dem Fahrersitz die Augen schlie\u00dft und sich tiefenentspannt von A nach B fahren l\u00e4sst, nichts, aber auch gar nichts zu tun. Wer von dieser Art des Reisens tr\u00e4umt - gestatten Sie mir die Werbung f\u00fcr unser Schienenpapier -, der sollte auch in naher Zukunft lieber die Bahn nutzen.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":806,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Das sollte er sowieso!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":807,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Das hochautomatisierte Fahren erfordert eine Grundaufmerksamkeit des Fahrers, und zwar permanent. Der Fahrer muss unverz\u00fcglich - so steht es auch im Gesetzentwurf - die Kontrolle \u00fcber sein Fahrzeug \u00fcbernehmen, wenn das System die \u00dcbernahmeaufforderung erteilt, was jeden Moment geschehen kann.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":808,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ist \u201eGrundaufmerksamkeit\u201c?","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":809,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich: Die Fortschritte, die heute technisch schon m\u00f6glich sind, werden in naher Zukunft m\u00f6glicherweise rasch zunehmen. Sie werden sich also noch ein bisschen weiter zur\u00fccklehnen k\u00f6nnen, solange die Grundaufmerksamkeit gew\u00e4hrleistet ist, solange Sie nur so entspannt sind, dass Sie unverz\u00fcglich jeden Moment die Kontrolle \u00fcbernehmen k\u00f6nnen.\n\nBeim hochautomatisierten Fahren sprechen wir also \u00fcber eine Erleichterung, mehr Fahrkomfort, mehr Sicherheit, \u00fcber eine gro\u00dfe Evolution der schon vorhandenen Assistenzsysteme. Ein Schl\u00e4fchen auf der Autobahn? Nein, das gibt es noch nicht.\n\nIch komme zu den ethischen Fragen von Mensch und Maschine. Wir k\u00f6nnen keine Algorithmen verklagen, falls etwas passiert, falls das System versagt, falls ein automatisiertes Fahrzeug einen t\u00f6dlichen Unfall verursacht. Vor deutschen Gerichten k\u00f6nnen keine Roboter verklagt werden. Auf der Anklagebank sitzt immer ein Mensch: der Fahrer, der Hersteller oder die oder der, die oder der das System m\u00f6glicherweise fehlerhaft programmiert hat.\n\nEs bleibt kompliziert: Nach welchen Kriterien sollen die Systeme programmiert werden? Etwa wenn ein Unfall nicht zu verhindern ist: Wie handelt das System? Unser Grundgesetz verbietet in zivilen Situationen jedes Abw\u00e4gen von Leben gegen Leben; kein Menschenleben ist mehr wert als ein anderes. Was soll der Algorithmus in einer Situation tun, in der der Mensch vermutlich intuitiv oder reflexartig entscheidet?\n\nIch habe auf diese Fragen keine Antwort. Es ist aber sinnvoll, sich derartige Fragen bei der Einf\u00fchrung einer neuen Technologie zu stellen und nicht erst, wenn das Kind in den Brunnen gefallen ist. Die aktuelle Debatte um die Entsorgung des Atomm\u00fclls ist f\u00fcr mich ein alarmierendes Beispiel daf\u00fcr, wie die Einf\u00fchrung einer neuen Technologie nicht laufen sollte.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776600,"profile_url":null,"sequence":810,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":811,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Minister Dobrindt hat eine eigene Ethikkommission eingerichtet. Lieber Kollege Dobrindt, diese Kritik sei an dieser Stelle einmal erlaubt: Sie h\u00e4tten hier lieber den Nationalen Ethikrat zurate ziehen sollen.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":812,"sitzung":222,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00e4tte der ja eine eigene Meinung! Das ist schlecht!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":813,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Offene Fragen sehe ich auch beim Datenschutz. Es muss klar sein, welche Daten wo und wie lange gespeichert sind und unter welchen Umst\u00e4nden sie anonymisiert an Dritte herausgegeben werden k\u00f6nnen. Im weiteren parlamentarischen Verfahren, etwa bei der kommenden Anh\u00f6rung, werden wir L\u00f6sungen suchen, die am Ende die Zustimmung des Bundesrates finden.\n\nSie sehen: Fortschritt geht nicht ganz ohne Vorschrift. Ich m\u00f6chte den beiden eingangs zitierten Schlagworten abschlie\u00dfend noch ein drittes hinzuf\u00fcgen. Es hei\u00dft: Vorsicht. Von den in Dubai vollmundig angek\u00fcndigten Drohnen, die die Bewohner dort schon im Sommer durch das Emirat fliegen sollen und f\u00fcr deren Benutzung man, wie der Spiegel schrieb, \u201eviel Mut und Glauben mitbringen m\u00fcsse\u201c, sind wir in Deutschland weit entfernt - aus gutem Grund. Blinde Fortschrittsgl\u00e4ubigkeit hat in der Menschheitsgeschichte selten zu etwas Gutem gef\u00fchrt. Die griechische Mythologie ist voll von warnenden Beispielen. Ein \u201eVolle Kraft voraus\u201c, eine \u201eAugen zu und durch\u201c-Mentalit\u00e4t beim automatisierten Fahren w\u00fcrden in einer Katastrophe enden.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":814,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Richtig!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":815,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Ich pl\u00e4diere also f\u00fcr den vorliegenden Gesetzentwurf, der das automatisierte Fahren in engen Grenzen gerade auch auf Abschnitten deutscher Autobahnen zul\u00e4sst, wenn es uns gelingt, die Fragen, die auch der Bundesrat in seiner Stellungnahme - wie ich finde, zu Recht - angemahnt hat, im parlamentarischen Verfahren zu kl\u00e4ren.\n\nIch w\u00fcnsche mir zudem ein gr\u00fcndliches Nachdenken, eine wirklich breite Debatte \u00fcber die ethischen Fragen, die sich sp\u00e4testens mit dem autonomen Fahren stellen, eine Debatte, die sich dem Fortschritt nicht verschlie\u00dft, sich dabei aber der eigenen M\u00f6glichkeiten und Grenzen auch bewusst ist. Diese Debatte m\u00fcssen wir nicht nur, aber auch in diesem Hause f\u00fchren.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776606,"profile_url":null,"sequence":816,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":817,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen spricht jetzt Stephan K\u00fchn.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":818,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr Verkehrsminister Dobrindt, ich finde es gut, dass Sie unsere Papiere lesen; Sie lesen aber sehr selektiv. Ich empfehle die Lekt\u00fcre meiner Rede zur \u00c4nderung des Wiener Abkommens. Dann k\u00f6nnten Sie nachlesen, welche Chancen ich im Hinblick auf das automatisierte Fahren durchaus sehe. Allerdings erf\u00fcllen sich die Hoffnungen, die Sie beschreiben, mit der Verabschiedung dieses Gesetzentwurfs in keiner Form; denn Sie vertreten nur die Interessen der Autohersteller. Mit dem Gesetz laden Sie die Haftungsrisiken bei den Autofahrern ab und schaffen erhebliche Rechtsunsicherheit f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbraucher.\n\nAutomatisiertes Fahren soll es Autofahrern erm\u00f6glichen, fahrfremde T\u00e4tigkeiten auszu\u00fcben. Das ist aber \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Das Gesetz verlangt von den Fahrzeugf\u00fchrern, die technischen Systeme jederzeit manuell \u00fcbersteuern oder deaktivieren zu k\u00f6nnen. Ist die M\u00f6glichkeit der \u00dcbersteuerung oder der Deaktivierung durch den Fahrer \u00fcberhaupt in jedem Fall sinnvoll? Eine System\u00fcbernahme in kritischen Verkehrssituationen k\u00f6nnte den Fahrer \u00fcberfordern. M\u00fcsste man hier nicht differenziert vorgehen?\n\nDer Gesetzentwurf l\u00e4sst offen, was der Fahrer bedenkenlos tun kann, w\u00e4hrend der Computer das Auto lenkt. Der Fahrer soll den Autopiloten \u00fcberwachen. Er muss zum Beispiel erkennen, dass die Umst\u00e4nde f\u00fcr automatisiertes Fahren nicht mehr vorliegen. M\u00fcsste das aber nicht eigentlich der Computer machen? Welche fahrfremden T\u00e4tigkeiten der Fahrer \u00fcbernehmen darf, wird auch nicht geregelt. So wird Rechtssicherheit nicht geschaffen.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776609,"profile_url":null,"sequence":819,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":820,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Wer will da schon die H\u00e4nde vom Lenkrad nehmen, wenn er die Verantwortung nicht ebenfalls abgeben kann?\n\nUnklar ist auch, was eigentlich in der \u00dcbernahmezeit vom automatisierten Fahren zum manuellen Fahren passiert. Was muss das Auto eigentlich tun, wenn der Fahrzeugf\u00fchrer die Kontrolle doch nicht schnell wieder \u00fcbernehmen kann? Muss der Computer den Warnblinker anschalten und sofort nach rechts fahren und anhalten? Das wird \u00fcberhaupt nicht geregelt. Die Hersteller tragen die Verantwortung f\u00fcr das Funktionieren der technischen Systeme. Der Gesetzentwurf aber l\u00e4dt die Gef\u00e4hrdungshaftung bei den Autofahrern ab. Das ist nicht akzeptabel.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776611,"profile_url":null,"sequence":821,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":822,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Wenn die technischen Systeme das Fahrzeug f\u00fchren, muss auch die Haftung auf die Hersteller \u00fcbergehen.\n\nAuch die Bestimmungen zum Datenschutz sind indiskutabel. Die Fahrzeuge werden zur Datenkrake, wenn die Fahrdaten bis zu drei Jahre lang gespeichert werden. Der Verbraucherzentrale Bundesverband kritisiert das zu Recht als Vorratsdatenspeicherung von Fahrdaten. Wie werden Daten gesch\u00fctzt, um Manipulation und Missbrauch zu verhindern? Keine Antworten dazu im Gesetzentwurf. Mit diesem Gesetz werden Sie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nicht vom hoch- und vollautomatisierten Fahren \u00fcberzeugen.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776613,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776614,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":824,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Wer sich teure Autopiloten als Ausstattung kauft, will Rechtssicherheit haben und wirklich beim Fahren entlastet werden. Ich stimme den Rednerinnen und Rednern zu, die gesagt haben, dass wir eine breite gesellschaftliche Debatte dar\u00fcber brauchen, was wir Maschinen \u00fcberlassen wollen; wir brauchen aber keine gesetzgeberischen Schnellsch\u00fcsse. Wie ist eigentlich die Arbeit der schon beschriebenen Ethikkommission in den Gesetzentwurf eingeflossen?","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":825,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Gar nicht!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":826,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn (Dresden) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Wie gehen wir mit Dilemmasituationen um? Ich finde dazu nichts im Gesetzentwurf. Herr Dobrindt, so wird es nichts mit dem Leitmarkt f\u00fcr automatisiertes Fahren. Sie verpassen erneut die Chance, die Mobilit\u00e4t der Zukunft zu gestalten. Das ist schade und traurig.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776617,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":828,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt Steffen Bilger f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776619,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":830,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Alexander Dobrindt hat in seiner Rede eine erschreckende Zahl genannt: \u00dcber 90 Prozent der Autounf\u00e4lle sind auf menschliches Versagen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Moderne Fahrassistenzsysteme bieten enorme Chancen, das Unfallrisiko zu reduzieren. Studien gehen davon aus, dass bereits die Fahrassistenzsysteme, die heute vielfach im Einsatz sind, die Schadensh\u00e4ufigkeit bis zu 75 Prozent senken k\u00f6nnen. Dies l\u00e4sst erahnen, welche Chancen sich durch hoch- und vollautomatisierte Systeme er\u00f6ffnen.\n\nDie technischen Systeme machen im Gegensatz zum Menschen kaum Fehler, sind nicht ersch\u00f6pft oder unkonzentriert und verf\u00fcgen \u00fcber eine weitaus schnellere Reaktionsf\u00e4higkeit. Neben der Verkehrssicherheit bietet das automatisierte Fahren viele weitere Potenziale im Sinne einer effizienteren und nachhaltigeren individuellen Mobilit\u00e4t, beispielsweise durch eine Optimierung des Verkehrsflusses, durch die Reduzierung von Stauereignissen und damit auch von verkehrsbedingten Emissionen.\n\nNat\u00fcrlich sind auch die Vorteile des automatisierten Fahrens f\u00fcr den Einzelnen revolution\u00e4r. Die Zeit w\u00e4hrend des Autofahrens kann f\u00fcr viele sinnvolle Dinge eingesetzt werden.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":831,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr was denn eigentlich?","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":832,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Das Auto wird so mehr und mehr zu einem weiteren Ort, an dem gearbeitet oder entspannt werden kann. Hier geht es um Systeme, die in bestimmten Lagen, zum Beispiel auf der Autobahn, zeitweise die Fahrzeugsteuerung \u00fcbernehmen. Die technische Entwicklung auf diesem Feld schreitet rasant voran. Wir werden schon bald entsprechende Systeme auf dem Markt haben. Daher m\u00fcssen wir jetzt handeln, um einen verantwortungsvollen Umgang mit diesen Systemen zu gew\u00e4hrleisten.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":833,"sitzung":222,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Systeme, die wir nicht kennen, k\u00f6nnen wir nicht regulieren!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776624,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":834,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Diese Entwicklung wirft f\u00fcr Gesellschaft und Politik dr\u00e4ngende Fragen auf. Wann d\u00fcrfen automatisierte Fahrsysteme eingesetzt werden? Welche M\u00f6glichkeiten und Freiheiten er\u00f6ffnen mir die Systeme als Fahrer? Wer haftet bei einem Unfall? Gehe ich als Fahrer ein Risiko ein, wenn ich solche Systeme benutze? Das alles sind Fragen, die sich im Zusammenhang mit dem automatisierten Fahren stellen. Ich denke, es ist nur allzu gut nachvollziehbar, dass diese Fragen auch viele verunsichern, und deswegen wird mit Recht von uns eine Antwort erwartet.\n\nEin verantwortungsvoller Umgang mit diesen Systemen bedarf klarer Vorgaben und Regelungen. Gleichwohl kann es aber nicht sein, dass jetzt von einigen Rednern nur m\u00f6gliche Risiken in den Vordergrund gestellt werden. Wir sollten positiv an diese gro\u00dfe Innovation herangehen. Wir sollten die Zukunft gestalten. Das sollte unser Anspruch in Deutschland sein, gerade als Autoland Deutschland.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776625,"profile_url":null,"sequence":835,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776626,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":836,"sitzung":222,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Zuk\u00fcnftig wird es f\u00fcr den Fahrer bei Aktivierung eines hoch- oder vollautomatisierten Systems m\u00f6glich sein, sich vom Verkehrsgeschehen abzuwenden, beispielsweise im Internet zu surfen oder E-Mails zu beantworten, aber er wird nat\u00fcrlich auch in die Verantwortung genommen, die Fahrzeugkontrolle auf Aufforderung des Systems oder bei Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten wieder zu \u00fcbernehmen und die Systeme ausschlie\u00dflich bestimmungsgem\u00e4\u00df und f\u00fcr den zugedachten Zweck einzusetzen.\n\nDas schafft Klarheit f\u00fcr alle Beteiligten. Bewusst sind einige Punkte im Gesetzentwurf nicht im Detail geregelt. Bewusst haben wir auch eine baldige Evaluierung vorgesehen. Das zeigt, dass wir noch nicht genau wissen, wie die Zukunft aussehen wird, dass wir die Herausforderung aber annehmen und einen geeigneten Rahmen schaffen.\n\nDer Gesetzentwurf ist ein wichtiger Schritt f\u00fcr die Zukunft des Automobils. Wenn wir mit den Regelungen Mensch und Computer rechtlich teilweise gleichstellen, setzt dies aus Beweisgr\u00fcnden zwingend voraus, dass die Systeme in einer Art Blackbox aufzeichnen, wann das Fahrzeug vom Fahrzeugf\u00fchrer gesteuert wurde und wann das System die Kontrolle innehatte.\n\nUm Unfall- oder Schadensereignisse und damit verbundene Haftungsfragen zu kl\u00e4ren, ist eine \u00dcbermittlung der Daten an entsprechende Beh\u00f6rden oder beteiligte Dritte unabdingbar. Eine solche Daten\u00fcbermittlung ist aber auf das unbedingt erforderliche Ma\u00df zu beschr\u00e4nken. Meines Erachtens tr\u00e4gt der vorgelegte Gesetzentwurf dieser Anforderung Rechnung.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem Gesetzentwurf haben wir die M\u00f6glichkeit, Deutschland zum Vorreiter beim automatisierten Fahren zu machen und die daf\u00fcr notwendigen Grundlagen weltweit erstmalig verkehrsrechtlich zu verankern. Das automatisierte Fahren wird das Reisen im Automobil sicherer, nachhaltiger, bequemer und attraktiver machen. Lassen Sie uns diese gro\u00dfe Chance nutzen.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776627,"profile_url":null,"sequence":837,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776628,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":838,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Jetzt hat als n\u00e4chster Redner Andreas Rimkus von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776629,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":840,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! In der Tat, wir beraten in erster Lesung einen Gesetzentwurf, der besonders ist. Es ist ein besonderer Gesetzentwurf, weil wir etwas regeln wollen, was es in dieser technischen Reife auf unseren Stra\u00dfen noch gar nicht gibt. F\u00fcr mich jedenfalls ist es ein besonderer Gesetzentwurf, der erste seiner Art. Umso spannender sind nat\u00fcrlich auch die Diskussionen, die in Fachforen gef\u00fchrt werden, und die Artikel, die wir lesen k\u00f6nnen.\n\nAber eines ist auch klar: Die automatisierten Assistenzsysteme gibt es schon heute; sie sind Realit\u00e4t. Sie sind schon heute wichtiger Bestandteil moderner Fahrzeuge. Es gibt Systeme, die uns dabei helfen, einzuparken, die Geschwindigkeit zu regulieren, oder die sogar schon einen Teil der Fahrzeit alleine \u00fcbernehmen. Denken wir an Distanzkontrollen mit Querf\u00fchrung; es ist alles schon da.\n\nInnovative Unternehmen werden also immer mehr solcher Produkte und Systeme auf den Markt bringen, die uns das Leben auf der Stra\u00dfe erleichtern. Im \u00dcbrigen, lieber Udo Schiefner, gilt das auch f\u00fcr die Logistik, und zwar, wie ich finde, ganz besonders; denn auch da k\u00f6nnen wir sehr vieles machen.\n\nDies ruft - ich finde, zu Recht - die Politik auf den Plan; denn wir wollen gestalten. Das finde ich vollkommen in Ordnung; denn es ist unsere Aufgabe, neue Technologien in rechtssichere Bereiche zu f\u00fchren und f\u00fcr die Hersteller, aber vor allen Dingen f\u00fcr die Verkehrsteilnehmenden Sicherheit herzustellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Grundsatz geht es darum, den Prozess zu hoch- und vollautomatisierten Verkehrsfl\u00fcssen zu begleiten, auch wenn dieser Prozess nat\u00fcrlich noch viele Fragen aufwirft. Es ist wichtig, diesen Weg proaktiv zu beschreiten, damit wir das h\u00f6chstm\u00f6gliche Ma\u00df an Klarheit schaffen; denn wenn es konkret wird und Unf\u00e4lle passieren, k\u00f6nnen wir es nicht allein den Betroffenen \u00fcberlassen, Fragen der Haftung, der Datennutzung und am Ende auch Schuldfragen zu kl\u00e4ren. Daher brauchen wir ein deutliches Bekenntnis zur Technologie, aber vor allen Dingen einen klaren Rahmen f\u00fcr ihre Nutzung.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776631,"profile_url":null,"sequence":841,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":842,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Es ist deswegen wichtig, schon bei der Zulassung der Fahrzeuge darauf zu achten, dass m\u00f6glichst klar dokumentiert ist, was die Fahrzeuge k\u00f6nnen, aber auch, was sie noch nicht k\u00f6nnen. So lassen sich bereits heute technische Barrieren einbauen, die eine missbr\u00e4uchliche, nicht bestimmungsgem\u00e4\u00dfe Verwendung der Technologie erschweren bzw. verhindern. Hier sollten wir bereits im Gesetz klare Vorgaben zu technischen Standards machen, um den sicheren Gebrauch zu gew\u00e4hrleisten.\n\nMit dem vorliegenden Entwurf bleibt der Fahrer oder die Fahrerin zu jedem Zeitpunkt Fahrzeugf\u00fchrer bzw. Fahrzeugf\u00fchrerin. Wird jedoch ein Unfall durch ein hochautomatisiertes System verschuldet, ist zu kl\u00e4ren, inwieweit fahrende Personen haftbar gemacht werden k\u00f6nnen. Kann es sein, dass ein fehlerhaftes System den Fahrer oder die Fahrerin schuldbar macht? Sollte es sein, dass ich haftbar gemacht werde, wenn ich zum Beispiel die ber\u00fchmte E-Mail lese und das Fahrzeug einen Unfall baut, obwohl es mir suggeriert, es k\u00f6nnte selbstst\u00e4ndig fahren? Hier gilt es, die Nutzenden solcher Systeme zu sch\u00fctzen. Ich denke, dass wir dazu in der Anh\u00f6rung noch sachdienliche Hinweise bekommen werden.\n\nUnfallherg\u00e4nge nachzuvollziehen, funktioniert allerdings nur dann, wenn Daten erfasst werden k\u00f6nnen; das ist doch vollkommen klar. Dies zu regeln, ist \u00fcbrigens auch eine zentrale Aufgabe unseres Gesetzes. Hier muss gekl\u00e4rt werden, wer warum wann was wie lange speichern kann oder gar muss, an wen Daten versandt werden und wie dies organisiert wird. Auch hier hat der Bundesrat ja Hinweise gegeben, die wir uns genauer ansehen sollten. Daten sind ein wichtiger Bestandteil der Technologie. Doch ihre Erfassung, Nutzung und Weiterverarbeitung m\u00fcssen klar geregelt werden. Wir werden sie brauchen, wenn wir innovativ sein wollen. Aber das kann nicht auf Kosten der Verbraucherinnen und Verbraucher gehen. Hier brauchen wir einen Ausgleich, der Raum f\u00fcr Innovationen schafft, herausarbeitet, welche Verantwortung wir haben, ohne dabei B\u00fcrgerrechte und Freiheiten zu gef\u00e4hrden.\n\nDeswegen ist es gut, dass das Gesetz eine Evaluation nach 2019 vorsieht, allerdings nur f\u00fcr den definitorischen Teil und das Nutzungsverhalten. Wir pl\u00e4dieren aber, weil es unbekanntes Territorium ist, daf\u00fcr, eine Gesamtevaluation ins Auge zu fassen.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776633,"profile_url":null,"sequence":843,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":844,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Rimkus (SPD)","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit dem Antrag der Koalitionsfraktionen \u201eIntelligente Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern - Die Chancen der Digitalisierung f\u00fcr den Verkehrssektor nutzen\u201c im letzten Jahr beschlossen, dass wir das Zusammenspiel von Automatisierung und Vernetzung auf der Stra\u00dfe und so auch die Vorteile des automatisierten Fahrens voll aussch\u00f6pfen wollen. Dazu geh\u00f6rt auch die Stra\u00dfe des 21. Jahrhunderts. Diese braucht normierte Technologien.\n\nNeben klaren Regelungen zum Datenschutz und zur Datensicherheit bei der \u00dcbertragung bedarf es nat\u00fcrlich auch der digitalen Infrastruktur, die die Vernetzung physisch erm\u00f6glicht, sowie der begleitenden Forschung und Entwicklung.\n\nWenn wir also die Fahrzeugseite abschlie\u00dfend beraten haben werden, freue ich mich auf die weiterf\u00fchrende Arbeit auf der Infrastrukturseite.\n\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776635,"profile_url":null,"sequence":845,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":846,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Der letzte Redner in dieser Runde ist der Kollege Thomas Jarzombek f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776637,"profile_url":null,"sequence":847,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":848,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich kann mich noch erinnern: Wenn man als Sch\u00fcler im Schullandheim war und die Lehrer etwas nicht durchgehen lassen wollten, war das letzte Argument, das in Deutschland immer funktioniert: Das ist nicht versichert. - Genau das ist eines der Probleme, die wir hier haben. Deshalb bin ich froh, dass wir das heute l\u00f6sen - trotz einer Reihe von Wortbeitr\u00e4gen, die mich im Hinblick auf die Fortschrittstauglichkeit des Bundestages doch sehr skeptisch stimmen. Wir nehmen beim hochautomatisierten Fahrzeug das entscheidende Argument weg, indem wir festlegen: Es ist k\u00fcnftig versichert.\n\nMich pers\u00f6nlich \u00e4rgert es sehr, dass wir in den Medien st\u00e4ndig sehen, dass das Google-Auto in Kalifornien herumf\u00e4hrt und was es nicht alles f\u00fcr tolle Innovationen gibt, dass das bei uns aber nicht abgebildet ist. Deshalb bin ich dankbar, dass wir das Testfeld auf der A 9 haben - so haben wir selber ein Schaufenster f\u00fcr Innovationen - und dass wir nun selbst dabei sind, wenn auch mit hartem Ringen, ein Gesetz auf den Weg zu bringen, sodass wir nicht das 78. Land auf der Welt sein werden, in dem hochautomatisierte Autos fahren k\u00f6nnen, sondern hier vorn sein werden.\n\nIch hoffe ernsthaft, dass alle diejenigen, die hier vorhin so viele Bedenken genannt haben und Risiken artikuliert haben,","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":849,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Dann macht es doch mal handwerklich sauber!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":850,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"noch die Kurve zur Innovation kriegen; denn mit dieser Einstellung w\u00fcrden wir heute alle noch mit dem Fahrrad fahren. Ich fahre \u00fcbrigens gern mit dem Fahrrad, aber selbst gew\u00e4hlt. Vor \u00fcber 100 Jahren waren wir die Nation, die wirklich absolut euphorisch war, wenn es um neue Technologien ging, die Nation, in der das Auto und andere Dinge erfunden worden sind. Manchmal frage ich mich: Wo ist der Geist von damals geblieben?","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":851,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Das ist blinder Fortschrittsglaube!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":852,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"- Nein. - Kollege Bartol hat dazu auch sch\u00f6ne Beispiele genannt. Eines davon ist diese Frage der Ethik: Wie soll sich das Auto entscheiden? Da steht links die junge Mutter und rechts die alte Dame. Was ist die ethisch richtige Entscheidung, wenn das Auto nicht mehr anders kann, als jemanden umzufahren?\n\nReden Sie mal mit Leuten, die Ahnung von Technik haben! Bis ein Fahrzeug in der Lage sein wird, \u00fcberhaupt eine alte von einer mittelalten oder einer jungen Frau zu unterscheiden,","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":853,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Darum geht es doch nicht!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":854,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"wird eine verdammt lange Zeit vergehen. Wir diskutieren Probleme, die es gar nicht gibt, weil ein Fahrzeug gar nicht in der Lage sein wird, solche Unterscheidungen vorzunehmen.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":855,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Aber das ist doch ein Prozess!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776646,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stephan-kuhn\/archive\/215191","sequence":856,"sitzung":222,"speaker":"Stephan K\u00fchn [Dresden] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Stephan K\u00fchn","speaker_fp":"stephan-kuhn","speaker_key":"1760","speaker_party":"gruene","text":"Gibt es vielleicht die Ethik-Kommission?","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":857,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"- Genau. Es ist ein Prozess, Kollege Bartol. Die Frage ist, ob wir heute eine Liste von 143 Problemen und Risiken machen,","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":858,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Rimkus [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Nein!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":859,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Das hat keiner gesagt!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":860,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"die eigentlich gar nicht l\u00f6sbar sind - wir wissen, dass es gar keine Technik daf\u00fcr gibt -, oder ob wir uns jetzt endlich darauf konzentrieren, etwas zu machen. Ich bin f\u00fcr das Machen.\n\nIch glaube, dass wir vor allem das Thema Daten anders beleuchten m\u00fcssen, als der Kollege K\u00fchn das gerade beschrieben hat. Die Frage ist doch: Was wird am Ende, in 10 oder in 15 Jahren, bei dem selbstfahrenden Auto das entscheidende Kriterium sein? Bei mir in D\u00fcsseldorf","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-rimkus-0","sequence":861,"sitzung":222,"speaker":"Andreas Rimkus [SPD]","speaker_cleaned":"Andreas Rimkus","speaker_fp":"andreas-rimkus","speaker_key":"1406","speaker_party":"spd","text":"Bei uns in D\u00fcsseldorf, Herr Kollege!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":862,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"werden viele Leute so ein Fahrzeug gar nicht mehr selbst kaufen. Sie werden es im Rahmen von Carsharing nutzen, weil es auf Knopfdruck zu ihnen f\u00e4hrt und sie am Ende auch abliefert. Man braucht gar keinen Parkplatz mehr zu suchen. Das ist doch super.\n\nDie Frage wird vielleicht sein: Muss ich das Auto mit der App rufen - dann kommt es irgendwann -, oder wei\u00df Google so viel \u00fcber mich, dass das Google-Auto schon vor der T\u00fcr steht, wenn ich losfahren will, was ein unglaublicher Wettbewerbsvorteil w\u00e4re?\n\nDas beschreibt exakt die Situation, die wir beim Datenschutz schon seit langer Zeit haben. Wer in Deutschland eine Firma oder ein Start-up gr\u00fcndet oder seinen mittelst\u00e4ndischen Betrieb digitalisieren will, der muss sich an unvorstellbare Vorschriften des Datenschutzes halten, w\u00e4hrend bei Google und Facebook einfach alles geht, ohne dass am Ende ernsthafte Sanktionen und Restriktionen folgen. Man h\u00f6rt immer wieder neue Beispiele, die einem die Haare zu Berge stehen lassen. Deshalb m\u00fcssen wir f\u00fcr Chancengleichheit sorgen und endlich einmal aufh\u00f6ren, das Thema Daten nur aus der Risikoperspektive zu betrachten.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":863,"sitzung":222,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Stimmt doch gar nicht! Das tut doch keiner!","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":864,"sitzung":222,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden mit der Automobilindustrie nur erfolgreich sein, wenn wir auch bei der Datenverarbeitung die Besten weltweit werden, und daran m\u00fcssen wir arbeiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776655,"profile_url":null,"sequence":865,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":866,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/11300 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt den Tagesordnungspunkt 54 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Fortentwicklung der haushaltsnahen Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen\n\nDrucksache 18\/11274\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nInnenausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Damit ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst das Wort der Bundesministerin Frau Dr. Barbara Hendricks.","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776657,"profile_url":null,"sequence":867,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 53 \u00c4nderung des Stra\u00dfenverkehrsgesetzes","top_id":15238,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":868,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Bundesregierung hat Ihnen den Entwurf f\u00fcr ein neues Verpackungsgesetz vorgelegt. Dieser Entwurf ist ein ehrlicher Kompromiss, um den alle, die daran beteiligt waren, sehr intensiv und sehr lange gerungen haben - bis jetzt, schon vor der ersten Lesung, um die es ja heute geht. Bereits die vorherige Bundesregierung hatte sich vorgenommen, die Verpackungsverordnung weiterzuentwickeln. Allerdings war das ein vergebliches Unterfangen. Wir haben das Vorhaben erneut aufgegriffen; denn es ist zweifellos \u00fcberf\u00e4llig.\n\nEs kann uns nicht unber\u00fchrt lassen, wenn wir die Berichte \u00fcber den Plastikm\u00fcll in unseren Gew\u00e4ssern h\u00f6ren, ein Problem, das sich weltweit bis in die Arktis und in die Tiefsee immer weiter vergr\u00f6\u00dfert, auch wenn wir nicht die Hauptverursacher sind; das will ich hier gerne einr\u00e4umen. Unsere gemeinsame Verantwortung ist es aber, dass weniger Verpackungsm\u00fcll aus Plastik entsteht, dass die unvermeidbaren Verpackungen \u00f6kologischer gestaltet werden und dass die anfallende Menge zu einem m\u00f6glichst hohen Prozentsatz hochwertig verwertet wird.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776659,"profile_url":null,"sequence":869,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":870,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die Anforderungen an die Verwertung von Verpackungsabf\u00e4llen sind knapp 20 Jahre alt. Der Stand der Technik hat sich in dieser Zeit enorm weiterentwickelt. Wir k\u00f6nnten das alles heute sehr viel besser. Es geht also darum, mit dem Verpackungsgesetz die Anforderungen deutlich zu erh\u00f6hen, das hei\u00dft, die Effizienz der Wertstofferfassung zu verbessern und gleichzeitig f\u00fcr einen fairen Wettbewerb der Marktteilnehmer zu sorgen. Sie alle wissen, dass wir zun\u00e4chst die Idee einer gro\u00dfen L\u00f6sung, eines umfassenden Wertstoffgesetzes verfolgt haben. Hierzu war aber auch nach einem l\u00e4ngeren Dialog mit den L\u00e4ndern und Kommunen kein Konsens zu erreichen. Vor einiger Zeit hat mich ein Kollege, der Umweltminister in einem Land und Mitglied der Gr\u00fcnen ist, gefragt: Warum specken Sie das ab? Wir hatten doch vor sieben Jahren fast schon einmal eine Verst\u00e4ndigung. - Da habe ich gesagt: Genau das ist der Punkt. Das war vor sieben Jahren, und es war \u201efast\u201c. Jetzt wollen wir wirklich eine Verst\u00e4ndigung.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776661,"profile_url":null,"sequence":871,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-hendricks-0","sequence":872,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Barbara Hendricks, Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Dr. Barbara Hendricks","speaker_fp":"barbara-hendricks","speaker_key":"1796","speaker_party":null,"text":"Deshalb habe ich also dieses Verpackungsgesetz auf den Weg gebracht, mit dem die dringendsten Reformen in Angriff genommen werden und die wesentlichen Ziele ebenfalls erreicht werden k\u00f6nnen. Im Vordergrund stehen die neuen Recyclingquoten. Diese werden in zwei Stufen je nach Sektor, also je nach M\u00fcllfraktion, um es einmal so zu sagen, auf bis zu 90 Prozent steigen. Vor allem bei den Kunststoffen werden sie f\u00fcr einen qualitativen und quantitativen Sprung sorgen, weil sich die bisherige Recyclingquote von bisher eher bescheidenen 36 Prozent auf dann 63 Prozent erh\u00f6hen wird.\n\nWir setzen aber auch am anderen Ende an, bei der Herstellung. Die dualen Systeme werden verpflichtet, die Recyclingf\u00e4higkeit von Verpackungen bei der Bemessung der Lizenzentgelte zu ber\u00fccksichtigen. Vereinfacht gesagt: Was schwieriger zu recyceln ist, wird teurer, und zwar f\u00fcr den, der es in Verkehr bringt. Das schafft neue Anreize f\u00fcr \u00f6kologischere Verpackungen. Insgesamt wird das neue Gesetz daf\u00fcr sorgen, dass wesentlich mehr Verpackungsabf\u00e4lle hochwertig verwertet werden. Wir st\u00e4rken damit unsere Position als Vorreiter. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass sich dies nicht nur \u00f6kologisch, sondern auch \u00f6konomisch f\u00fcr die deutsche Wirtschaft auszahlt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, f\u00fcr die Organisation der Einsammlung der Verpackungsabf\u00e4lle bei den Haushalten setzen wir weiterhin auf die dualen Systeme, also auf die Beteiligung von beiden Seiten. Ich wei\u00df, dass es jede der beiden Seiten lieber jeweils alleine gemacht h\u00e4tte. Aber auf diese Weise ist kein Kompromiss zu erzielen. Deswegen wollen und m\u00fcssen wir es weiter mit beiden Seiten machen. Allerdings werden die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger deutlich mehr Einfluss- und Steuerungsm\u00f6glichkeiten erhalten als bisher.\n\nDie Kommunen k\u00f6nnen in Abstimmung mit den dualen Systemen frei entscheiden, ob sie die sogenannten stoffgleichen Nichtverpackungen gemeinsam mit den dualen Systemen in einer Wertstofftonne erfassen wollen, also etwa den ber\u00fchmten alten Kochtopf gemeinsam mit der Verpackung seines Nachfolgers in der Wertstofftonne unterbringen. Das Verpackungsgesetz legt damit die Grundlage f\u00fcr eine Ausweitung der bereits in vielen Gebieten erfolgreich eingef\u00fchrten Wertstofftonne. Es wird also nichts zur\u00fcckgef\u00fchrt, sondern es wird eine rechtliche Basis daf\u00fcr geschaffen, dass es noch mehr werden kann, aber nicht muss, und dass vor Ort entschieden werden kann.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf stellen wir die Weichen f\u00fcr eine noch erfolgreichere Verpackungsentsorgung in Deutschland. Ich gestehe Ihnen offen, ich h\u00e4tte mir an einigen Stellen weiter gehende Regelungen gut vorstellen k\u00f6nnen, aber der Regierungsentwurf ist der Kompromiss zwischen den privatwirtschaftlichen Interessen der Produktverantwortlichen auf der einen Seite und den Steuerungs- und Gestaltungsw\u00fcnschen der Kommunen auf der anderen Seite. Das Entscheidende deshalb: Wir bleiben nicht streitend stehen, sondern wir kommen ein paar wichtige Schritte voran.\n\nBevor ich Sie noch einmal um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Gesetzentwurf im Gesetzgebungsverfahren bitte, will ich Ihnen sagen, dass Kollege Pronold eben auf der Regierungsbank gesagt hat: Wenn wir das verabschieden, dann gehe ich wirklich wallfahren nach Alt\u00f6tting. - Ich habe gesagt: Oder ich lade Sie nach Kevelaer ein. - Aber die Bitte um Unterst\u00fctzung richtet sich nicht nur an Katholiken, sondern an alle.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776663,"profile_url":null,"sequence":873,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":874,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Ministerin. - Als N\u00e4chster hat Ralph Lenkert von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776665,"profile_url":null,"sequence":875,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":876,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Geehrte Kolleginnen und Kollegen! Abfallwirtschaft muss schon aus Hygienegr\u00fcnden funktionieren. Das ist klassische kommunale Daseinsvorsorge. Die Linke lehnt jede Privatisierung der Daseinsvorsorge ab.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776667,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":878,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Es nervt wirklich, dass ich die gleiche Rede halten k\u00f6nnte wie vor drei, zwei oder einem Jahr.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marie-luise-dott\/archive\/214672","sequence":879,"sitzung":222,"speaker":"Marie-Luise D\u00f6tt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marie-Luise D\u00f6tt","speaker_fp":"marie-luise-dott","speaker_key":"1845","speaker_party":"cducsu","text":"Die kennen wir noch!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":880,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Seit es das Verpackungsgesetz gibt, stiegen die Mengen an Verpackungen Jahr f\u00fcr Jahr. Vermeidung ist der beste Umweltschutz, und das leistet dieses Gesetz nie.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776671,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":882,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Sie von der Koalition schw\u00f6ren auf Produktverantwortung. Welche Produktverantwortung \u00fcbernehmen denn Hersteller von Verpackungen, wenn sie stets die billigste Entsorgung w\u00e4hlen, wenn nicht Verpackungsvermeidung, sondern Umsatzsteigerung das Unternehmensziel ist? Welche Produktverantwortung gibt es beim Handel, der mithilfe der Dualen Systeme gro\u00dfe Kostenbestandteile der Entsorgung des verkauften Verpackungsm\u00fclls den Kommunen und damit den M\u00fcllgeb\u00fchrenzahlern aufhalst? Gleichzeitig l\u00e4sst sich dieser Handel von Kundinnen und Kunden die komplette Entsorgung bezahlen. Ob die Koalition dieses geplante Schr\u00f6pfen von Kommunen und B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern als Wertstofftonne oder als Verpackungsgesetz bezeichnet, ist egal. Es ist eine Privatisierung der Abfallwirtschaft und kein Umweltschutz.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776673,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":884,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Dieser Gesetzentwurf entspricht Ihrem Mantra \u201ePrivat geht vor Staat\u201c, \u201eKonzernwohl vor Gemeinwohl\u201c. Aber irgendwann m\u00fcssen Sie von der Koalition endlich einmal Marktwirtschaft begreifen. In der Marktwirtschaft streben Firmen immer nach Gewinn. Kein privates Unternehmen kann ohne Gewinne \u00fcberleben. Das gilt auch in der Abfallwirtschaft oder bei der Verpackungsentsorgung der Dualen Systeme.\n\nWenn Rewe und Edeka mit einer zweistelligen Millionenspritze die erst betr\u00fcgerischen und dann konkursbedrohten Dualen Systeme retten, dann machen sie das nat\u00fcrlich nur als Samariter. Wenn Rewe, Procter & Gamble, Edeka und andere die Zentrale Wertstoffstelle Projektgesellschaft \u00fcber Jahre bezahlen und die Aufsicht \u00fcber die Stelle f\u00fchren, die sie sp\u00e4ter kontrollieren sollen, dann machen sie das nat\u00fcrlich nur aus Idealismus. Wenn diese Projektgesellschaft dann erkl\u00e4rt, eine privatwirtschaftliche L\u00f6sung f\u00fcr die Verpackungsentsorgung sei das Beste, dann macht sie das nat\u00fcrlich nur f\u00fcr die Umwelt. Und wenn das Bundeskartellamt dann erkl\u00e4rt, diese private L\u00f6sung lade zu Missbrauch ein, dann ist diese Warnung f\u00fcr Sie nat\u00fcrlich nur die Meinung von neidischen Beamten. Begreifen Sie den Widerspruch eigentlich, oder muss ich Sie erst an den Veolia-M\u00fcllskandal in Sachsen-Anhalt erinnern, wo Hausm\u00fcll unter Bauschutt gemischt wurden, oder an die illegalen Exporte gelber S\u00e4cke nach Tschechien oder die Elektroger\u00e4teexporte nach Ghana, alles privat organisiert?\n\nSie wollen mit diesem Gesetz ernsthaft Organisation und \u00dcberwachung der Verpackungsentsorgung unter die Kontrolle einer Stiftung stellen, die von den Firmen bezahlt und beaufsichtigt wird, die f\u00fcr die Entsorgung zahlen sollen. Noch mal Marktwirtschaftsschule f\u00fcr die Koalition: Kostensenkung bei der Entsorgung steigert auch die privaten Gewinne und damit die Boni der Manager. Das ist der Markt. Wer da an Selbstkontrolle glaubt, hat Marktwirtschaft nicht begriffen.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776675,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":886,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Es geht um Gewinnsteigerungen privater Konzerne zulasten der Umwelt und der Kommunen. Den Kommunen dr\u00fcckt dieser Entwurf Pflichten auf, und er beschr\u00e4nkt ihre Entscheidungskompetenz. Ich h\u00f6re schon Ihre Einw\u00e4nde: Die Kommunen d\u00fcrfen ja im Beirat mitreden. - Mitreden ja, aber eben nicht mitbestimmen! Klar k\u00f6nnen die Kommunen Auflagen zur Art und Weise der Verpackungssammlung machen; aber die Auflagen k\u00f6nnen gekippt werden, sobald sie Geld der Konzerne kosten. Als Kr\u00f6nung gibt diese Koalition noch die Zugriffsrechte auf Altpapier und Altglas an die privaten Entsorgungssysteme. Damit stehlen Sie von der Koalition den kommunalen Unternehmen die Einnahmen aus deren Verkauf.\n\nLiebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, diese Koalition greift in Ihre Tasche. Sie m\u00fcssen dann etwa 10 Euro pro Jahr und Person mehr zahlen. Denn um diese Summe steigen dann die M\u00fcllgeb\u00fchren, weil die Einnahmen aus Altpapier und Altglas fehlen. Wir Linken lehnen diese Privatisierung, den Griff in unsere Taschen ab.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776677,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":888,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Liebe Koalition\u00e4re, noch k\u00f6nnen wir in den Beratungen diese Privatisierung verhindern. Wenn Sie es mit der Umwelt ernst meinen, wenn Sie ein gutes Verpackungsgesetz verabschieden wollen, Frau Ministerin Hendricks, dann arbeiten Sie mit den Kommunen zusammen und nicht gegen diese.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776679,"profile_url":null,"sequence":889,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":890,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Davor entsorgen wir diesen Gesetzentwurf - in der blauen, kommunalen Tonne nat\u00fcrlich.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776681,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":892,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat jetzt der Kollege Dr. Thomas Gebhart von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776683,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":894,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir debattieren heute das Verpackungsgesetz, das die bestehende Verpackungsverordnung abl\u00f6sen und weiterentwickeln wird.\n\nWas ist eigentlich das Ziel dieses Verpackungsgesetzes? Das Ziel besteht darin, dass Verpackungsabf\u00e4lle vermieden werden, dass sie m\u00f6glichst erst gar nicht entstehen und dass die Abf\u00e4lle, wenn sie entstehen, hinterher stofflich verwertet werden, dass sie recycelt werden.\n\nUnd warum ist das so wichtig? Es ist deswegen so wichtig, weil wir nach wie vor weltweit steigende Ressourcenverbr\u00e4uche haben. Deutschland ist abh\u00e4ngig von Rohstoffimporten. Deswegen muss es unser Ziel sein, die Stoffkreisl\u00e4ufe zu schlie\u00dfen, eine echte Kreislaufwirtschaft hinzubekommen, Ressourcenverbr\u00e4uche zu reduzieren. Es geht also um Ressourcenschonung, um Umweltschutz.\n\nEs geht aber auch um wirtschaftliche Ziele. Wir reden hier \u00fcber einen gro\u00dfen Markt mit vielen Unternehmen - kleinen, mittelst\u00e4ndischen und gro\u00dfen Unternehmen; viele Tausend Arbeitspl\u00e4tze sind davon abh\u00e4ngig. Es ist ein wachsender Markt, und viele Unternehmen in Deutschland sind in diesem Bereich Vorreiter. Sie haben Technologien entwickelt, die weltweit als f\u00fchrend gelten. Meine Damen und Herren, wir wollen mit diesem Verpackungsgesetz einen klugen Rahmen geben, um diese Vorreiterrolle zu st\u00e4rken und fortzuentwickeln. Darum geht es bei diesem Verpackungsgesetz.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776685,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Michael Thews [SPD]","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":896,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Was ist der Kerngedanke dieses Gesetzes? Es ist in der Tat die Produktverantwortung. Was hei\u00dft das eigentlich? Anfang der 90er-Jahre hatten wir in Deutschland M\u00fcllnotstand, wir hatten M\u00fcllberge. Dann hatte Klaus T\u00f6pfer damals die geniale Idee der Produktverantwortung. Er hat gesagt, alle, die in Deutschland Verpackungen an den Markt br\u00e4chten, seien daf\u00fcr verantwortlich, diese hinterher zur\u00fcckzunehmen und nach bestimmten Quoten zu recyceln. Unternehmen \u00fcbernehmen also Verantwortung, auch f\u00fcr die Entsorgung ihrer Verpackungen. Damit werden die Kosten f\u00fcr die Entsorgung der Verpackung Teil des Verkaufspreises des Produkts. Das ist die Idee. Somit werden die Entsorgungskosten zu einem Teil des Wettbewerbs, und daraus entstehen die notwendigen Anreize f\u00fcr Unternehmen, f\u00fcr Hersteller, f\u00fcr Inverkehrbringer, Verpackungen einzusparen. Das ist ein marktwirtschaftliches Prinzip, um Umweltschutz zu erreichen. Es hat damals gewirkt - die M\u00fcllberge sind zur\u00fcckgegangen -, und es ist auch heute noch das richtige Prinzip. Deswegen halten wir daran fest. Mit dem Verpackungsgesetz st\u00e4rken wir genau dieses Prinzip.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776687,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":898,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will drei konkrete Punkte nennen.\n\nErstens. Wir sorgen daf\u00fcr, dass k\u00fcnftig mehr Verpackungen in Deutschland recycelt werden m\u00fcssen. Die Quoten werden angehoben: beim Glas auf 80 Prozent, sp\u00e4ter auf 90 Prozent, beim Papier auf 85 Prozent, sp\u00e4ter auf 90 Prozent, beim Kunststoff auf knapp unter 60 Prozent, sp\u00e4ter auf knapp \u00fcber 60 Prozent. Das ist zwar anspruchsvoll, aber technisch machbar. Ich denke, die B\u00fcrger erwarten das, und zwar zu Recht.\n\nDie Menschen in Deutschland trennen ihren M\u00fcll sehr sorgf\u00e4ltig. Wir erreichen mit diesem Gesetz, dass k\u00fcnftig mehr von dem, was im gelben Sack landet, hinterher tats\u00e4chlich stofflich recycelt wird und weniger in der M\u00fcllverbrennungsanlage landet. Diese Entwicklung geht genau in die richtige Richtung.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776689,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":900,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweiter Punkt. Es gibt im bestehenden System durchaus einige Schw\u00e4chen: Schlupfl\u00f6cher und Organisationsprobleme. Deswegen schaffen wir jetzt eine schlanke zentrale Stelle, die daf\u00fcr sorgen soll, dass es faire Wettbewerbsbedingungen gibt, die daf\u00fcr sorgen soll, dass der Wettbewerb gest\u00e4rkt und nicht geschw\u00e4cht wird.\n\nEin dritter Punkt. Wir halten an einer wettbewerblich organisierten L\u00f6sung fest und st\u00e4rken gleichzeitig die kommunalen Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten. Die Rolle der Kommunen wird gest\u00e4rkt. Unter bestimmten Bedingungen k\u00f6nnen die Kommunen k\u00fcnftig durch Rahmenvorgaben vorschreiben, wie die Sammlung der Kunststoffe, der Metalle und der Verbundverpackungen zu erfolgen hat, ob zum Beispiel in einem gelben Sack oder in einer Tonne. Sie k\u00f6nnen Vorgaben zu den Abholrhythmen und \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe der Tonnen machen. An dieser Stelle st\u00e4rken wir deutlich die Rolle der Kommunen; das ist das Gegenteil von dem, was Herr Lenkert gesagt hat.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776691,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":902,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, bei einem solchen Gesetz gehen die Interessen zweifelsohne auseinander. Die einen wollen h\u00f6here Quoten, die anderen wollen niedrigere Quoten. Verschiedene Gruppen wollen Zugriff auf die Stoffstr\u00f6me haben. Es gibt unterschiedliche Vorstellungen bei der Pfandregelung. Dazu will ich nur Folgendes sagen: Eine Pfandpflicht bei Weinflaschen und Sektflaschen, so wie es die Mehrheit im Bundesrat fordert, wird es mit uns nicht geben. Das machen wir nicht mit, weil es keinen Sinn macht.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776693,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":904,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Die Interessen bei diesem Gesetz gehen auseinander. Es ist v\u00f6llig klar: Es wird keine L\u00f6sung geben, die dazu f\u00fchrt, dass hinterher alle zu hundert Prozent zufrieden sind. Wir k\u00f6nnten noch drei, vier oder f\u00fcnf Jahre weiter diskutieren: Eine solche L\u00f6sung wird es nicht geben. Das Entscheidende ist, dass der Gesetzentwurf unterm Strich eine vern\u00fcnftige Balance bietet.\n\nUnterm Strich ist dieser Gesetzentwurf eine gute Grundlage f\u00fcr die parlamentarischen Beratungen, die jetzt folgen werden.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":905,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Gut f\u00fcr die Dualen Systeme, nicht f\u00fcr die Kommunen!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":906,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werden uns alle Argumente nochmals gr\u00fcndlich ansehen. Es wird eine Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen geben. Wir werden alles gr\u00fcndlich abw\u00e4gen, und dann selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber den einen oder anderen Punkt sprechen, zum Beispiel \u00fcber die Mehrwegquote; das ist ein Anliegen der mittelst\u00e4ndischen Getr\u00e4nkewirtschaft.\n\nUnterm Strich ist das Verpackungsgesetz ein Fortschritt, und es ist an der Zeit, dass wir es jetzt endlich, nach Jahren, auf den Weg bringen.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776697,"profile_url":null,"sequence":907,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Michael Thews [SPD]","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-gebhart\/archive\/214837","sequence":908,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Thomas Gebhart (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Gebhart","speaker_fp":"thomas-gebhart","speaker_key":"1506","speaker_party":"cducsu","text":"Zur Wahrheit und zur Offenheit geh\u00f6rt allerdings auch dies: So wichtig dieses Verpackungsgesetz ist und so sinnvoll es ist, dass wir dieses Verpackungsgesetz jetzt unter Dach und Fach bekommen, so wahr ist es auch, dass das eigentliche Ziel ein Wertstoffgesetz ist und bleibt. Meine Damen und Herren, es muss doch das Ziel sein, dass Verpackungen und andere Abf\u00e4lle, die aus den gleichen Materialien wie diese Verpackungen bestehen, gemeinsam erfasst werden, dass diese Stoffe gemeinsam gesammelt und gemeinsam recycelt werden, also nicht: der Joghurtbecher auf der einen Seite, die Quietscheente und die Kunststoffsch\u00fcssel auf der anderen Seite; der Kleiderb\u00fcgel, der mit dem Kleidungsst\u00fcck verkauft wird, auf der einen Seite und der Kleiderb\u00fcgel, der ohne Kleidungsst\u00fcck verkauft wird, auf der anderen Seite. Heute ist es so: Der eine Kleiderb\u00fcgel geh\u00f6rt nach der Rechtslage in den gelben Sack und wird recycelt, und der andere Kleiderb\u00fcgel geh\u00f6rt in die Restm\u00fclltonne und wird verbrannt. Sinn macht dies nicht.\n\nDeswegen ist und bleibt es richtig: Wir brauchen ein Wertstoffgesetz. Wir haben aus dem Parlament hierzu Vorschl\u00e4ge gemacht. Leider ist es zu diesem Gesetz nicht gekommen. Ich sage aber auch ganz deutlich: An der Union ist dieses Wertstoffgesetz nicht gescheitert. Ich werbe ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode Mehrheiten f\u00fcr ein dringend notwendiges Wertstoffgesetz finden.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776699,"profile_url":null,"sequence":909,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Klaus Mindrup [SPD]","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":910,"sitzung":222,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Viel Spa\u00df beim Suchen!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":911,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Peter Meiwald f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":912,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Ministerin! Herr Staatssekret\u00e4r! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Was f\u00fcr ein Kontrast? Heute am fr\u00fchen Morgen trafen sich auf Einladung meines CDU-Kollegen Dr. Weiler und mir etwa 30 Vertreterinnen und Vertreter unterschiedlichster Unternehmen und Initiativen, von McDonald\u2019s, aus dem B\u00e4ckerhandwerk, Tankstellenbetreiber von BP, vom Porzellanhersteller Kahla, von der Deutschen Umwelthilfe bis zur Initiative \u201eCoffee To Go Again\u201c, um gemeinsam gegen die Verpackungsflut im Coffee-to-go-Bereich anzuarbeiten und f\u00fcr ein Mehrwegsystem auch in diesem Segment zu arbeiten. Die gemeinsame Botschaft lautete, und zwar wirklich quer durch die Wirtschaft und die Umweltverb\u00e4nde: Yes, we have to, and yes, we can! Wir m\u00fcssen den M\u00fcll vermeiden!\n\nUnd dann das hier, ein an Mutlosigkeit kaum zu \u00fcberbietendes Verpackungsgesetzchen, das keinerlei Anreize zur M\u00fcllvermeidung setzen wird, obwohl wir heute schon Verpackungseuropameister sind, und das insgesamt und pro Kopf. Vermeidung steht in der Abfallhierarchie vor Recycling. Leider, Frau Ministerin, haben Sie gar nichts dazu gesagt, was dieses Gesetz zur Abfallvermeidung beitragen kann.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776703,"profile_url":null,"sequence":913,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":914,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Zus\u00e4tzlich streichen Sie auch noch die Mehrwegquote komplett aus dem Gesetz, anstatt deren Verfehlung, die wir seit Jahren beklagen, endlich mit Sanktionen zu bedrohen. Das ist der v\u00f6llig falsche Weg. Mehrwegsysteme sind bekanntlich ein wichtiges Instrument zur M\u00fcllvermeidung, und das ist das oberste Ziel der europ\u00e4ischen Abfallhierarchie. Der Anteil der Mehrwegverpackungen bei den Getr\u00e4nken sinkt seit Jahren. Die Reaktion darauf ist nur: Wir streichen den Anspruch. Wir geben den Anspruch auf, statt zu \u00fcberlegen, wie wir politisch darauf hinwirken k\u00f6nnen, dass dieses Ziel endlich erreicht wird.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776705,"profile_url":null,"sequence":915,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":916,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Das verst\u00f6\u00dft klar gegen das Kreislaufwirtschaftsgesetz, letztlich auch gegen das SDG 12, gegen das zw\u00f6lfte Nachhaltigkeitsziel der Vereinten Nationen, bei dem es um nachhaltige Konsum- und Produktionsmuster geht. Das muss im jetzt anlaufenden parlamentarischen Verfahren dringend korrigiert werden. Ich hoffe, liebe Kolleginnen und Kollegen aus der Regierungskoalition, dass Sie uns dabei konstruktiv unterst\u00fctzen werden.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776707,"profile_url":null,"sequence":917,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":918,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Mehrweg ist nicht das einzige Problem dieses fleischgewordenen kleinsten Nenners einer gro\u00dfkoalition\u00e4ren M\u00fcllpolitik:\n\nWir schaffen rechtliche Grundlagen zur Einf\u00fchrung der gemeinsamen haushaltsnahen Wertstofferfassung f\u00fcr Verpackungen und andere Wertstoffe.\n\nSie erinnern sich? Seite 83, Koalitionsvertrag. Vielleicht schon mal geh\u00f6rt. Sie sagten auch: Im Sommer werden wir ein Wertstoffgesetz vorlegen. - Gemeint war der Sommer 2014. Sie sagten - auch das im Jahr 2014 -: Nach der 7. Novelle der Verpackungsverordnung werden wir unverz\u00fcglich ein umfassendes Wertstoffgesetz vorlegen. - Dies war seinerzeit das Versprechen der Bundesregierung, das den Bundesrat \u00fcberhaupt nur dazu gebracht hat, der 7. Novelle, die das wirtschaftliche \u00dcberleben der kollabierenden Dualen Systeme noch einmal gesichert hat, zuzustimmen.\n\nAlles das ist Jahre her und schon jahrelang bekannt. Drei Jahre sp\u00e4ter legen Sie nun nach diversen Rohrkrepierern, die selbst die Entsorgungswirtschaft simultan zu uns Gr\u00fcnen \u201eein Gesetz f\u00fcr die Tonne\u201c genannt hatte, eine Verpackungsverordnung 8.0 vor - getarnt als Verpackungsgesetz, das den wesentlichen Anforderungen der modernen Kreislaufwirtschaft leider \u00fcberhaupt nicht gerecht wird.\n\nDabei haben doch alle Beteiligten in den letzten Jahren so viele gute, konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht: die Umweltverb\u00e4nde, die Unternehmen, eine Initiative aus kommunalen Unternehmen und privaten Unternehmen, die sich GemIni nannte, der Bundesrat und nicht zuletzt wir als Gr\u00fcnenfraktion, die wir schon 2015 einen Antrag eingebracht haben.\n\nAlle diese Vorschl\u00e4ge lagen auf dem Pr\u00e4sentierteller vor Ihrer Nase. Und Sie sagen jetzt: Wir sind es eigentlich nicht gewesen. - Keiner ist es gewesen, dass es jetzt kein Verpackungsgesetz gibt. Das ist schwer zu verstehen und schwer zu vermitteln.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776709,"profile_url":null,"sequence":919,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":920,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben es vergeigt.\n\nWeil es innerhalb Ihrer ach so gro\u00dfen Koalition leider nur eine minimale Einigkeit gab, bleibt Folgendes:\n\nErstens. Die sogenannten stoffgleichen Nichtverpackungen, also die Produkte, die aus dem gleichen Material wie Verpackungen, aber eben keine Verpackungen sind - die Bratpfanne, das Bobbycar, das Plastikspielzeug -, bleiben weiterhin von hochwertigem Recycling ausgenommen. Dabei handelt es sich aber um die gleichen Wertstoffe. 450 000 Tonnen wertvoller Rohstoffe werden weiterhin verbrannt werden. Darauf ist schon hingewiesen worden.\n\nZweitens. Die Abfallsammlungen vor Ort bleiben f\u00fcr die Menschen weiterhin un\u00fcbersichtliche Flickenteppiche, anstatt dass Sie die Aufgabe der Daseinsvorsorge, n\u00e4mlich auch die Organisation der M\u00fcll- und Wertstoffabfuhr, endlich in eine Hand, n\u00e4mlich die kommunale, legen. Statt klarer Zust\u00e4ndigkeiten und mehr Transparenz gibt es weiter endlose Rechtsstreitigkeiten von Kommunen mit privaten Entsorgern. Das ist falsch.\n\nDrittens. Die Verbraucherinnen und Verbraucher bleiben weiterhin maximal verwirrt, weil die meisten Ausnahmen bei der Einwegpfandregelung bestehen bleiben. Es handelt sich aber um ein Verpackungsgesetz - wenigstens das - und nicht um ein Getr\u00e4nkegesetz. Warum muss man dort regeln, welchen Inhalt eine Flasche hat, also ob darin nun ein Nektar, ein Saft oder ein Erfrischungsgetr\u00e4nk ist? Das ist weder \u00f6kologisch zu verstehen, noch ist es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu vermitteln.\n\nAlles das bleibt trotz einiger kleiner Korrekturen in diesem Gesetz.\n\nUnd was ist aus Ihrer Umsetzung unserer eigentlich guten Idee einer neu zu schaffenden zentralen Stelle geworden? Da kann man nur den Kopf sch\u00fctteln. Das Kartellamt hat in seiner Stellungnahme dazu eigentlich schon alles gesagt. Wollen Sie als Ministerium und auch als Regierungskoalition wirklich die zentrale Steuerungsfunktion f\u00fcr die Zukunft aus der staatlichen Hand geben und ausgerechnet in die H\u00e4nde derer legen, die mit Sortierung, Recycling und M\u00fcllvermeidung am wenigsten etwas am Hut haben, n\u00e4mlich in die Hand einer Stiftung, in der die Inverkehrbringer, der Handel, die absolute Mehrheit haben? Ist das sinnvoll?\n\nBevor dieses Gesetz endg\u00fcltig verabschiedet wird, Frau Hendricks, sollten Sie sich doch bitte die Kritik der kommunalen Vertreter und der Umweltverb\u00e4nde, aber auch der Wirtschaftsverb\u00e4nde und der Gewerkschaft NGG noch einmal zu Gem\u00fcte f\u00fchren. Vielleicht schaffen wir es im weiteren parlamentarischen Prozess, hier substanziell noch etwas zu korrigieren. Ein Verpackungsgesetz in dieser Form k\u00f6nnen wir auf jeden Fall nur ablehnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776711,"profile_url":null,"sequence":921,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Ralph Lenkert [DIE LINKE]","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":922,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Michael Thews f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776713,"profile_url":null,"sequence":923,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-thews\/archive\/216836","sequence":924,"sitzung":222,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":"1372","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Barbara Hendricks hat bereits auf die Probleme hingewiesen, die dieses Gesetz in der Entstehung gehabt hat. Deswegen will ich darauf gar nicht eingehen.\n\nIch m\u00f6chte aber noch einmal darstellen, warum wir das Ganze \u00fcberhaupt machen. Wir machen das Ganze, weil wir auch die \u00f6kologische Dimension des Ganzen sehen und hier vorankommen wollen - zum Beispiel mit den anspruchsvolleren Recyclingquoten, die in diesem Gesetz jetzt auch wirklich einmal festgeschrieben werden.\n\nEine Steigerung von 36 auf 63 Prozent bei den Kunststoffverpackungen bedeutet schon etwas. Das hei\u00dft, dass auch entsprechende Technologie bereitgestellt werden muss und dass die Firmen sich darauf einstellen m\u00fcssen, dass bei der Sammlung, bei der Sortierung und beim Recycling wirklich Bedingungen geschaffen werden, die dies auch sicherstellen.\n\nDas k\u00f6nnen wir in Deutschland. Wir sind da schon auf einem guten Weg. Aber wir warten auch darauf, dass hier einmal etwas passiert. Viele Jahre sind jetzt ins Land gegangen. Heute sind wir endlich in der Situation, dort auch wirklich voranzukommen. Deswegen werbe ich daf\u00fcr, dass man das Ganze nicht einfach beiseitelegt, sondern es ernst nimmt und diesen Schritt auch geht.\n\nZu den Quoten wurde gerade teilweise schon etwas gesagt. F\u00fcr Glas wird die Quote von 70 auf 90 Prozent gesteigert. F\u00fcr Getr\u00e4nkekartonverpackungen wird jetzt \u00fcberhaupt erst eine Quote eingef\u00fchrt.\n\nIch kann mir auch sehr gut vorstellen - das wurde heute ja auch schon an mehreren Stellen angesprochen -, dass wir das Thema Mehrwegquote noch einmal aufnehmen und ganz ernsthaft dar\u00fcber nachdenken. Bisher war die Mehrwegquote ein zahnloser Tiger, Herr Meiwald. Bisher hat sie nichts bewirkt.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":925,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Ja, deswegen! Das habe ich ja gesagt! Das wei\u00df ich!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-thews\/archive\/216836","sequence":926,"sitzung":222,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":"1372","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft: Wenn wir eine Mehrwegquote einf\u00fchren, dann muss sie auch funktionieren. Sie einfach nur in das Gesetz zu schreiben, bringt nichts. Vielmehr m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, wie wir eine Mehrwegquote bekommen, die dann auch nachgehalten und damit entsprechend sanktioniert werden kann.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776717,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":928,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Absolut! Da bin ich dabei!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-thews\/archive\/216836","sequence":929,"sitzung":222,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":"1372","speaker_party":"spd","text":"Wir m\u00fcssen aber auch bei den Verpackungen darauf achten, dass schon bei der Produktion bzw. bei der Planung einer Verpackung mit ber\u00fccksichtigt wird, wie Ressourcen eingespart werden k\u00f6nnen. Damit w\u00e4ren wir bei dem Vermeidungsgedanken bzw. dabei, wie das Recycling wirklich durchgef\u00fchrt werden kann. Erste Ans\u00e4tze gibt es in diesem Gesetz. Dies soll jetzt differenziert betrachtet werden. Von den Systemen sollen \u00f6kologische Verpackungen gef\u00f6rdert werden. Das ist erst einmal der Einstieg. Uns ist klar, dass das weitergehen muss. Wir wissen, dass es auf europ\u00e4ischer Ebene Initiativen gibt, die \u00d6kodesign-Richtlinie zu ver\u00e4ndern, um sehr fr\u00fchzeitig anzusetzen. Das bewirkt dann auch einen Innovationssprung beim Recycling. Das ist n\u00f6tig. Den Einstieg k\u00f6nnten wir jetzt mit dem Verpackungsgesetz schaffen.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776720,"profile_url":null,"sequence":930,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Dr. Anja Weisgerber [CDU\/CSU]","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776721,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-thews\/archive\/216836","sequence":931,"sitzung":222,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":"1372","speaker_party":"spd","text":"Bei diesem Entwurf gibt es aber auch - das darf man nicht verhehlen - noch einige Schwachpunkte. Darauf m\u00f6chte ich eingehen. Ich habe gestern von vielen Kolleginnen und Kollegen vernommen, dass sie auch Kommunalpolitiker sind, dass sie in ihrer Kommune, im Kreistag und im Rat unterwegs sind. Ich finde das toll, weil man dann ja wei\u00df, was vor Ort passiert. Ich sage: Viele bekommen in den Diskussionen in den Kommunen mit, dass die Bedingungen nicht \u00fcberall gleich sind. Es ist ein erheblicher Unterschied, ob ich eine Kommune mit einem Altstadtkern, mit engen Stra\u00dfen und einer schwierigen Verkehrssituation habe oder ob ich viel Platz und breite Stra\u00dfen habe. Dementsprechend sind die Abholrhythmen organisiert, und dementsprechend sind die Fahrzeuge oder die Beh\u00e4lter, die dort aufgestellt werden. Das ist nicht in jeder Kommune gleich. Die Kommunalvertreter sagen: Wir wollen das mitgestalten. Das, was wir gestaltet haben, wollen wir dann auch umsetzen. - Deswegen ist es f\u00fcr uns ganz wichtig, dass diese Gestaltungsm\u00f6glichkeiten - ich spreche hier \u00fcber \u00a7 22 des Verpackungsgesetzes - so genutzt werden k\u00f6nnen, dass wir in Zukunft eben nicht die Rechtsstreitigkeiten haben, die wir in der Vergangenheit hatten. Dort muss klar formuliert werden.\n\nJetzt liegen Vorschl\u00e4ge vom Bundesrat und von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden auf dem Tisch. Ich appelliere noch einmal an alle, dar\u00fcber nachzudenken, ob wir das eine oder andere noch klarstellen k\u00f6nnen, sodass die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die das Gesetz der Kommune einr\u00e4umt, zum Beispiel beim Glas, dann auch den Vorstellungen, die es dort gibt, entsprechen und dass den vorhandenen Notwendigkeiten Rechnung getragen wird.\n\nDas gilt auch f\u00fcr die Abfallberatung. Abfallberatung ist ein ganz wichtiges Thema. Wir alle in Deutschland haben ja verinnerlicht, M\u00fcll zu trennen. Das ist hier eine Art Tradition. Alle haben das in der Vergangenheit gelernt; aber wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass auch die n\u00e4chste Generation das versteht. Denn gerade die Abfalltrennung und der vern\u00fcnftige Umgang mit Abf\u00e4llen sind f\u00fcr Recycling und f\u00fcr Ressourcenschutz absolut erforderlich. Deswegen ist ganz wichtig: Es muss dabei bleiben, dass die Abfallberatung in den Kommunen stattfindet und dass sie vern\u00fcnftig finanziert wird. Vielleicht sollten - das sage ich auch mit Blick auf die Dualen Systeme - einmal gr\u00f6\u00dfere Kampagnen gefahren werden, sodass dieser Bereich nicht vernachl\u00e4ssigt wird und auch die n\u00e4chste Generation Abf\u00e4lle trennt.\n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass der vorliegende Gesetzentwurf Verbesserungen f\u00fcr alle Seiten bringen kann: f\u00fcr die kommunale Seite, f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch f\u00fcr die Privatwirtschaft. Einige entscheidende Verbesserungen fehlen noch, damit wir dem Gesetz zustimmen k\u00f6nnen. Ich vertraue aber darauf, dass wir das im parlamentarischen Verfahren hinbekommen.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776722,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-thews\/archive\/216836","sequence":933,"sitzung":222,"speaker":"Michael Thews (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Thews","speaker_fp":"michael-thews","speaker_key":"1372","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns auf den letzten Metern durchs Ziel fahren, diesmal nicht mit einem Rennwagen, sondern einem M\u00fcllfahrzeug.\n\nVielen Dank und ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776724,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776725,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":935,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Dr. Anja Weisgerber hat f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776726,"profile_url":null,"sequence":936,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776727,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":937,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Seit 13 Jahren betreibe ich auf verschiedenen Ebenen, im Europaparlament und hier im Deutschen Bundestag, Umweltpolitik. Ich muss sagen: Das Wertstoffgesetz bzw. Verpackungsgesetz ist eines der schwierigsten Gesetzgebungsvorhaben f\u00fcr mich in dieser Zeit. Auch wenn wir heute nicht \u00fcber ein Wertstoffgesetz, sondern \u00fcber ein Verpackungsgesetz diskutieren, so bringt auch dieses Gesetz einige wichtige Fortschritte.\n\nDie Recyclingquoten werden erh\u00f6ht. Die Dualen Systeme, die f\u00fcr die Sammlung der Verpackungsmaterialien verantwortlich sind, werden verpflichtet, die Beteiligungsentgelte st\u00e4rker an \u00f6kologischen Kriterien zu orientieren. Eine neue zentrale Stelle soll einen fairen Wettbewerb zwischen den Dualen Systemen und allen betroffenen Marktteilnehmern sicherstellen.\n\nGerade durch die erh\u00f6hten Recyclingquoten werden wertvolle Rohstoffe zur\u00fcckgewonnen und dem Stoffkreislauf wieder zugef\u00fchrt. Dies ist aus Sicht des Ressourcenschutzes sehr, sehr positiv. Das, meine Damen und Herren von der Opposition, sollten auch Sie einmal anerkennen.\n\nDie Kommunen sind in diesem gesamten Umfeld die Ansprechpartner der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei der Abfallentsorgung. Funktioniert bei der Abfallentsorgung etwas nicht, greifen die B\u00fcrger zum Telefonh\u00f6rer und rufen bei den Kommunen an. Egal ob die Kommunen zust\u00e4ndig sind, wie im Fall des Hausm\u00fclls, oder nicht, wie im Fall der Verpackungsabf\u00e4lle aus Plastik und Metall, die Kommunen werden angerufen. Derzeit ist es so, dass sich eine Kommune mit einem Dualen System hinsichtlich der Entsorgung der Verpackungsabf\u00e4lle einigen muss. Das hat in der Vergangenheit in der Praxis oft zu Problemen gef\u00fchrt. Deshalb wollen wir die Kommunen st\u00e4rken und ihnen mehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten geben.\n\nNach dem Verpackungsgesetz k\u00f6nnen die Kommunen in einer Abstimmungsvereinbarung festlegen, ob die Verpackungsmaterialien \u00fcber ein Holsystem oder \u00fcber Wertstoffh\u00f6fe gesammelt werden. Die bew\u00e4hrten Sammelstrukturen bzw. Sammelsysteme der Kommunen k\u00f6nnen erhalten bleiben; das ist eine ganz wichtige Botschaft. Die Kommunen k\u00f6nnen dann auch sagen, welche Gr\u00f6\u00dfe der Beh\u00e4lter hat, von welcher Art er ist, ob sie einen Sack oder eine Tonne wollen, und sie k\u00f6nnen auch die Abholintervalle festlegen. Damit st\u00e4rken wir die Rechte der Kommunen. Das wird dazu beitragen, dass die Sammlung der Verpackungsmaterialien letztendlich bestm\u00f6glich auf die Hausm\u00fcllsammlung abgestimmt werden kann. Auch das ist ein wichtiger Nebeneffekt.\n\nMeine Damen und Herren, wir werden in den kommenden Wochen gemeinsam mit den Vertretern aller Seiten dar\u00fcber diskutieren, ob die im Gesetz enthaltenen Formulierungen rechtssicher sind und den Kommunen wirklich weiterhelfen. Allerdings d\u00fcrfen wir den Wettbewerb nicht einschr\u00e4nken. Wir m\u00fcssen ihn weiterhin erhalten. Das ist ein ganz, ganz wichtiger Aspekt.\n\nAuch an einer anderen Stelle werden wir die Rechte der Kommunen st\u00e4rken. F\u00fcr den Fall, dass ein Duales System der Verabredung nicht nachkommt, wollen wir die Kommunen mit wirkungsvollen Durchgriffsrechten ausstatten. Werden beispielsweise gelbe S\u00e4cke nicht abgeholt oder wird eine gelbe Tonne nicht geleert, kann die Kommune sogar zur Ersatzvornahme greifen und ein anderes Unternehmen beauftragen. Die dadurch entstehenden Kosten m\u00fcssen dann von dem entsprechenden Dualen System getragen werden. Denn, meine Damen und Herren, wer seine Hausaufgaben nicht richtig macht, muss eben nachsitzen und wird in diesem Fall auch zur Kasse gebeten.\n\nEs war und ist uns ein Herzensanliegen, den Kommunen mehr Einflussm\u00f6glichkeiten zu geben. Ich habe, glaube ich, gerade sehr ausf\u00fchrlich dargestellt, dass wir das auch tun. Aber ich sage Ihnen auch ganz klar: Eine Rekommunalisierung der gesamten Abfallentsorgung mit dem Ziel einer mittelfristigen - das ist ja das eigentliche Ziel, das dahintersteht - Abschaffung der Dualen Systeme, wie es die gr\u00fcnen Umweltminister der L\u00e4nder gefordert haben, wollen wir nicht.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776728,"profile_url":null,"sequence":938,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":939,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Nicht nur die! Wir auch!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":940,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Wir auch!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776731,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":941,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"An vielen Stellen der Abfallentsorgung sind mittelst\u00e4ndische Betriebe aktiv, mit denen viele Kommunen \u00fcbrigens hervorragend zusammenarbeiten. Diesen Mittelst\u00e4ndlern w\u00fcrden wir mit einer kompletten Rekommunalisierung die Grundlage entziehen. Wir wollen ein faires Miteinander zwischen den Kommunen und der Entsorgungswirtschaft durch die Vorgabe eines klaren Rahmens und durch Spielregeln, die dann auch in der Abstimmungsvereinbarung festgelegt werden.\n\nNeben der St\u00e4rkung der Kommunen ist mir die Abfallvermeidung generell - sie wurde bereits angesprochen - ein weiteres Anliegen. Deshalb hat es mich auch \u00fcberrascht - ich muss das so deutlich sagen, Frau Umweltministerin -, dass das Bundesumweltministerium die derzeit geltende verpflichtende Mehrwegquote von 80 Prozent ersatzlos aus dem Gesetz gestrichen hat; denn tun wir dies, f\u00fchren wir die ganze Diskussion \u00fcber Einweg und Mehrweg ad absurdum. Deswegen w\u00fcrde ich mir schon w\u00fcnschen - ich m\u00f6chte das an dieser Stelle so deutlich sagen -, dass wir die Quote wieder ins Gesetz aufnehmen. Ich setze mich daf\u00fcr ein.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":942,"sitzung":222,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":"1733","speaker_party":"gruene","text":"Das wollen wir alle! Dann machen wir es doch!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":943,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage aber - da stimme ich dem Kollegen Thews zu -, dass wir dann auch \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die Quote erreicht wird. Wird sie nicht erreicht, m\u00fcssen wir auf der Basis von \u00d6kobilanzen Konsequenzen ziehen.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776734,"profile_url":null,"sequence":944,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776735,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":945,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Als heimatverbundene Fr\u00e4nkin aus einer Weinregion m\u00f6chte ich noch auf ein letztes Thema zu sprechen kommen. Dieser Punkt ist auch in der Stellungnahme des Bundesrates enthalten, und es wurde schon angesprochen: Der Bundesrat fordert, die Pfandpflicht nicht mehr am Produkt, sondern am Verpackungsmaterial zu orientieren. Dies lehnen wir entschieden ab, und ich sage Ihnen auch, warum: Aufwand und Nutzen st\u00fcnden in keinem angemessenen Verh\u00e4ltnis.\n\nIch kann Ihnen das auch sehr gut an einem Beispiel aus meiner Heimatregion erkl\u00e4ren:\n\nDie Weintradition lebt von der unverwechselbaren Flaschenform. Bei mir in Franken ist es eben die bauchige Flaschenform, der sogenannte Bocksbeutel. - Ich habe ihn im Europ\u00e4ischen Parlament \u00fcbrigens auch mal gerettet und daf\u00fcr gesorgt, dass der europ\u00e4ische Schutz f\u00fcr diese Flasche erhalten bleibt.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776736,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":222,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Sie waren das!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":947,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ich war das, genau.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776738,"profile_url":null,"sequence":948,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":949,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Der Bocksbeutel ist europ\u00e4isch gesch\u00fctzt!","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":950,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"W\u00fcrden Weinflaschen bepfandet werden, k\u00f6nnten sie \u00fcberall abgegeben werden. Was will ein Winzer aus der Pfalz mit diesem Bockbeutel anfangen, in dem nur Wein aus dem Anbaugebiet Franken abgef\u00fcllt werden kann? F\u00fcr ihn ist die Flasche vollkommen unbrauchbar, und er muss sie umst\u00e4ndlich nach Franken transportieren. Das w\u00fcrde der Umwelt unter dem Strich gar nichts bringen.\n\nDamit habe ich Ihnen das am Beispiel von Franken erkl\u00e4rt.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776741,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":952,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Weisgerber, so hochinteressant das auch ist, aber bitte setzen Sie einen Punkt.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-weisgerber-0","sequence":953,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Anja Weisgerber (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Anja Weisgerber","speaker_fp":"anja-weisgerber","speaker_key":"1685","speaker_party":"cducsu","text":"Ich komme zum Schluss. - Das Verpackungsgesetz befindet sich auf der Zielgeraden. Lassen Sie uns gemeinsam mit den Kommunen, der Wirtschaft, den Umweltverb\u00e4nden, den Verbrauchern und den Bundesl\u00e4ndern \u00fcber die Ziellinie gehen und den Gesetzentwurf verabschieden - f\u00fcr h\u00f6here Recyclingquoten, f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Kommunen und f\u00fcr einen funktionierenden Wettbewerb.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776744,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":955,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/11274 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es dazu anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 55 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Cornelia M\u00f6hring, Katja Kipping, Sigrid Hupach, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nAlleinerziehende entlasten - Umgangsmehrbedarf anerkennen\n\nDrucksachen 18\/10283, 18\/11434\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Das Wort hat der Kollege Markus Paschke f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776746,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 54 Getrennterfassung von wertstoffhaltigen Abf\u00e4llen","top_id":15239,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":957,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kurt Schumacher hat einmal gesagt: \u201ePolitik beginnt mit dem Betrachten der Wirklichkeit.\u201c","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776748,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":959,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Die Wirklichkeit ist: Die wenigsten Menschen suchen es sich aus, ihre Kinder alleine zu erziehen.\n\nViele von uns kennen die Situation, dass die Gemeinsamkeiten in einer Partnerschaft irgendwann auch einmal aufgebraucht sein k\u00f6nnen. Dann ist eine Trennung der beste Weg f\u00fcr alle Beteiligten - auch f\u00fcr die Kinder \u00fcbrigens. Die meisten Eltern wollen ihre Kinder jedoch trotzdem gemeinsam erziehen und regelm\u00e4\u00dfig Kontakt zu ihnen haben. Wenn man in dieser ohnehin schwierigen Situation auch noch auf Grundsicherung angewiesen ist, dann beginnen die Probleme; denn die Rechtslage ist kompliziert und f\u00f6rdert eher den Zwist als den notwendigen Zusammenhalt der Eltern.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":960,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"So ist das!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":961,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":962,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Nach einem Urteil des Bundessozialgerichts muss im Zweifel stunden- oder tageweise nachgewiesen werden, bei welchem Elternteil sich das Kind aufgehalten hat.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":963,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das k\u00f6nnten wir \u00e4ndern!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":964,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Dementsprechend wird dann das Sozialgeld des Kindes gek\u00fcrzt und, falls beide Eltern in der Grundsicherung sind, dem Expartner zugerechnet. Ich habe Bescheide gesehen, die 200 Seiten dick waren. Das ist zum einen - mit Verlaub - totaler Unsinn und f\u00fchrt zum anderen h\u00e4ufig zum Streit.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":965,"sitzung":222,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"So ist das!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":966,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Genau! Das k\u00f6nnten wir heute \u00e4ndern!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":967,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Das m\u00fcssen wir weder den Kindern noch den Eltern und auch nicht den Mitarbeitern in den Jobcentern antun. Deshalb hat die SPD bei den Verhandlungen zum Gesetz zur Rechtsvereinfachung im SGB II und auch zum Regelbedarfs-Ermittlungsgesetz vorgeschlagen, einen Umgangsmehrbedarf in drei Stufen einzuf\u00fchren - einfach f\u00fcr die Eltern und das Jobcenter und gut f\u00fcr die Kinder. Dieser aus meiner Sicht gute Vorschlag ist leider am Finanzministerium und an der Union gescheitert.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776758,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":222,"speaker":"Zurufe von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"von der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"von-der-spd-und-dem-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene:spd","text":"Oh!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":969,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Da w\u00fcrde ich mich aber unter dem Tisch verstecken und mich sch\u00e4men!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776760,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":970,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Im Vergleich zu anderen Ausgaben ging es hier gerade einmal um 60 Millionen Euro, wohlgemerkt: bei einem Haushaltsvolumen von 19,2 Milliarden Euro f\u00fcr die Grundsicherung.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":971,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"18 Milliarden, von denen Sie nicht wissen, was Sie damit tun sollen!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":972,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Wer, wenn nicht die Kinder und deren Eltern, die Hilfe ben\u00f6tigen, sollte im Mittelpunkt der Politik stehen?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776763,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776764,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":974,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ja eben! Machen Sie mal!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":975,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Ich bekomme einen dicken Hals, wenn ich manche Kolleginnen und Kollegen in Sonntagsreden \u00fcber Kinder und Familien als unsere Zukunft reden h\u00f6re. Bei einigen liegen n\u00e4mlich das Reden und das Handeln so weit auseinander, dass mir glatt die Luft wegbleibt.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776766,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":976,"sitzung":222,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Reden Sie von sich?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":977,"sitzung":222,"speaker":"Uwe Schummer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Komm mal zur Sache!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":978,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"- Das war jetzt etwas Grunds\u00e4tzliches zum Thema. Und dass mir manchmal die Luft wegbleibt, passiert mir leider h\u00e4ufig bei den Kolleginnen und Kollegen unseres Koalitionspartners;","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":979,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Konkret?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":980,"sitzung":222,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Jetzt mal Details!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":981,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"denn wir h\u00e4tten das Problem schon l\u00f6sen k\u00f6nnen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":982,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Haben wir demn\u00e4chst Wahlkampf, oder wie ist das?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":983,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Nun aber zum Antrag. Auch dazu muss ich etwas sagen. In der Analyse werden leider zwei Bereiche vermischt, die f\u00fcr sich gesehen gar nicht so falsch sind, aber nichts direkt miteinander zu tun haben. Die Armutsgef\u00e4hrdung Alleinerziehender k\u00f6nnen wir n\u00e4mlich nicht mit dem Umgangsmehrbedarf bek\u00e4mpfen, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Linken, sondern mit guten Angeboten zur Kinderbetreuung, gleichen Bildungschancen, Qualifizierung und Weiterbildung der Eltern und vor allem mit guter und gut bezahlter Arbeit.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776774,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":985,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Der Umgangsmehrbedarf soll die zus\u00e4tzlichen Bed\u00fcrfnisse der Kinder decken, wenn sie sich beim anderen Elternteil befinden. Das reicht vom Spielzeug \u00fcber die Zahnb\u00fcrste bis hin zum Zoobesuch. Dabei macht es aber schon einen Unterschied, ob der Aufenthalt einen Tag oder f\u00fcnfzehn Tage im Monat dauert. Deshalb finde ich die von Ihnen vorgeschlagene Pauschalierung zu grob.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":986,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die SPD will mal wieder mehr B\u00fcrokratie!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":987,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Sie schafft auch neue Ungerechtigkeiten; denn sie w\u00fcrde zusammenlebende Paare mit Kindern schlechterstellen.\n\nIch wage f\u00fcr den letzten Tagesordnungspunkt heute eine Prognose: Wenn man die Reden verfolgt, wird man feststellen, dass fast alle das gleiche Ziel formulieren, n\u00e4mlich diejenigen zu unterst\u00fctzen, die das Beste f\u00fcr ihre Kinder wollen. Liebe Kolleginnen und Kollegen - das richte ich an alle Fraktionen -, wenn das ernst gemeint ist, k\u00f6nnen wir noch in dieser Legislaturperiode mit allen Fraktionen eine gemeinsame Regelung schaffen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":988,"sitzung":222,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Na, dann macht mal!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":989,"sitzung":222,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Legen Sie doch mal ein Gesetz vor!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-paschke\/archive\/216644","sequence":990,"sitzung":222,"speaker":"Markus Paschke (SPD)","speaker_cleaned":"Markus Paschke","speaker_fp":"markus-paschke","speaker_key":"1416","speaker_party":"spd","text":"Die SPD wird auf jeden Fall nicht lockerlassen und sich weiter f\u00fcr diejenigen einsetzen, die sich gemeinsam um ihre Kinder sorgen und k\u00fcmmern wollen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776781,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":992,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Wir stimmen zu!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":993,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Katja Kipping f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776784,"profile_url":null,"sequence":994,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":995,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir Linke wollen, dass alle Kinder einen guten Start ins Leben haben. Wir wollen Kinderarmut abschaffen, damit alle Kinder frei von Armut gro\u00df werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776786,"profile_url":null,"sequence":996,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":997,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Heute stellen wir eine Ma\u00dfnahme zur Abstimmung, die die Situation von Kindern verbessert, deren Eltern getrennt leben und beide auf Hartz\u001eIV-Leistungen angewiesen sind. Es geht um den Umgangsmehrbedarf.\n\nDie aktuelle Hartz\u001eIV-Praxis sieht Folgendes vor: Kinder, deren Eltern auf Hartz\u001eIV-Leistungen angewiesen sind, bekommen den Kinderregelsatz. Wenn beide Elternteile getrennt leben, muss der aufgeteilt werden. - Wie soll das in der Praxis ablaufen? Versetzen Sie sich doch einmal in die Situation von Leuten, die sowieso jeden Euro umdrehen m\u00fcssen und deren emotionale Situation wom\u00f6glich angespannt ist, und die sollen dann auch noch den geringen Regelsatz aufteilen.\n\nNeunmalkluge B\u00fcrokraten haben vorgeschlagen, dass die Eltern genau dokumentieren sollen, bei wem das Kind welche Mahlzeit einnimmt. Das ist doch total wirklichkeitsfremd.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776788,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":999,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wenn Klein-Lotta abends beim Vater eine K\u00e4sestulle isst, aber nach der Busfahrt zu Hause bei der Mutter sagt: \u201eDu, ich habe schon wieder Hunger\u201c, dann sagt doch keine Mutter: Tut mir leid, der Anteil f\u00fcr das Abendbrot ist schon von deinem Vater verbraucht worden. - Die Bed\u00fcrfnisse von Kindern, auch der Appetit von Kindern, richten sich nicht nach den kleinkarierten Berechnungen von B\u00fcrokraten. Es ist also h\u00f6chste Zeit f\u00fcr einen Umgangsmehrbedarf.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776790,"profile_url":null,"sequence":1000,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1001,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wenn die Eltern getrennt leben und die Kinder zu beiden Elternteilen Kontakt haben, fallen Mehrkosten an. Erstens fallen h\u00f6here Fahrt- und Kommunikationskosten an. Zweitens gibt es fixe Kosten wie Versicherungs- und Vereinsbeitr\u00e4ge; au\u00dferdem sind Ansparungen f\u00fcr Haushaltsger\u00e4te vorzunehmen. All diese Kosten fallen nicht weg, nur weil das Kind gerade beim Vater bzw. bei der Mutter ist. Drittens: Wer den Alltag mit Kindern direkt erlebt, wei\u00df, dass man bei ihnen auf alle Eventualit\u00e4ten und auch Witterungsbedingungen eingestellt sein muss. Bei Regen braucht man Gummistiefel, weil Kinder gerne in Pf\u00fctzen springen. Zwei Paar Gummistiefel sind im einfachen Kinderregelsatz nicht drin. Das hei\u00dft, man muss jedes Mal, wenn das Kind zum Papa f\u00e4hrt, die Gummistiefel einpacken. Dabei bleibt es aber nicht. Man braucht eine Matschhose, einen Regenmantel, eine Badehose, einen Bademantel und Badelatschen. Au\u00dferdem ben\u00f6tigt man eine W\u00e4rmflasche, wenn das Kind Bauchschmerzen hat. Auch braucht das Kind Turnschuhe, wenn es in der Freizeit kicken will. Es braucht Sportsachen und so weiter und so fort. Der Rucksack, den man dem Kind jedes Mal mitgibt, muss wirklich gro\u00df sein. Kinder, deren Eltern getrennt leben und arm sind, haben schon ein gro\u00dfes P\u00e4ckchen durch das Leben zu tragen. Wie gro\u00df soll denn, bitte sch\u00f6n, der Rucksack sein, den sie den Kindern jedes Mal aufladen m\u00fcssen, wenn diese zum anderen Elternteil fahren?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776792,"profile_url":null,"sequence":1002,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776793,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1003,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Kurzum: Beim Umgangsmehrbedarf handelt es sich meiner Meinung nach um eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Ich habe mich wirklich gefragt, warum Sie von der Union den so verbissen blockieren. Erst habe ich gedacht: Okay, die sind so knauserig, weil sie an der schwarzen Null h\u00e4ngen. - Dann aber tagte die NATO, und man beschloss, dass mehr Geld f\u00fcr R\u00fcstung ausgegeben werden muss: 25 Milliarden Euro. Sogar Herr Sch\u00e4uble sagte gro\u00dfz\u00fcgig, da sei schon was drin, das sei m\u00f6glich. Es sind 25 Milliarden Euro im Jahr f\u00fcr Panzer drin, aber rund 100 Euro im Monat f\u00fcr Kinder nicht. Das k\u00f6nnen Sie mir doch nicht weismachen!\n\nAls ich das Protokoll \u00fcber die erste Diskussion hier im Bundestag zu diesem Thema gelesen habe, fielen mir die aggressiven Zwischenrufe aus Ihren Reihen bei der Rede meiner Fraktionskollegin Hupach auf.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1004,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das kann ja auch etwas mit der Rede zu tun haben!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1005,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind nie aggressiv!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1006,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Aus den Reihen der CDU hie\u00df es da - jetzt zitiere ich -:\n\nDas Versagen der Eltern ist f\u00fcr Sie eine Entschuldigung, dass wir mehr Geld ausgeben!\n\nSie, die CDU-M\u00e4nner, sprachen vom Versagen der Eltern. Ich habe mir das nicht ausgedacht. Das kann man im Plenarprotokoll vom 2. Dezember 2016 nachlesen.\n\nWie kann man denn bei getrennt lebenden Eltern, bei Alleinerziehenden \u00fcberhaupt an das Wort \u201eVersagen\u201c denken? Wer selbst erlebt hat, wie schwer es ist, einen sicheren Kitaplatz zu bekommen, wer wei\u00df, dass Kinderkrankheiten alle beruflichen Planungen \u00fcber Nacht \u00fcber den Haufen werfen k\u00f6nnen, wer erlebt hat, dass Kinder just in der Nacht nicht durchschlafen k\u00f6nnen, wo die Eltern den Schlaf selber besonders n\u00f6tig h\u00e4tten, wer die gro\u00dfartige und zugleich tiefe Ersch\u00f6pfung nach einem gelungenen Kindergeburtstag kennt, der kann doch nicht ernsthaft die W\u00f6rter \u201eAlleinerziehende\u201c und \u201eVersagen\u201c in einem Satz erw\u00e4hnen. Ich habe all diese wundersch\u00f6nen und manchmal auch sehr anstrengenden Momente aus dem Leben mit einem Kind sehr intensiv kennengelernt.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1007,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Meinen Sie, wir nicht?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1008,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Und ich kann nur sagen: Hut ab vor allen Ein-Eltern-Familien! Hut ab vor allen Alleinerziehenden! Ihr leistet Gro\u00dfartiges!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776799,"profile_url":null,"sequence":1009,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1010,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Die Einzige, die hier versagt, ist die Regierungskoalition. Die Einzigen, die hier versagen, sind die Union und leider auch die SPD, weil sie es nicht schaffen, die Lage von Kindern, deren Eltern in Hartz IV sind und getrennt leben, deutlich zu verbessern.\n\nWenn ich mir Ihre Zwischenrufe so anschaue, dann denke ich manchmal: Kann es sein, dass Sie tief in Ihrem Herzen Menschen, die in einer solchen Notsituation sind, einfach verachten?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1011,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt erz\u00e4hlen Sie doch keinen Unsinn!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1012,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"- Wenn Sie sich so aufregen, sage ich Ihnen: Sie von der CDU k\u00f6nnen heute das Gegenteil beweisen und klarmachen, dass Ihnen die Situation von Alleinerziehenden bzw. getrennt lebenden Eltern nicht egal ist, indem Sie unserem Antrag einfach zustimmen. Das w\u00e4re eine praktische Ma\u00dfnahme, um die Situation von Kindern, deren Eltern arm sind, zu verbessern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776803,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1014,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Unm\u00f6glich! Arbeiten Sie an Ihrer Wortwahl!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1015,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"- Arbeiten Sie an Ihren Beschl\u00fcssen und am Abstimmungsverhalten.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-petzold","sequence":1016,"sitzung":222,"speaker":"Ulrich Petzold [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ulrich Petzold","speaker_fp":"ulrich-petzold","speaker_key":"1709","speaker_party":"cducsu","text":"Mensch, wie hat das denn bei euch im Sozialismus ausgesehen?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776807,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1017,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kleinen Moment mal!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1018,"sitzung":222,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Kommt mal in die Gegenwart und lebt nicht in der Vergangenheit!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776809,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Unruhe","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776810,"profile_url":null,"sequence":1020,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Glocke der Pr\u00e4sidentin","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1021,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- So, liebe Kolleginnen und Kollegen, wir fahren in der Debatte fort. Es liegt in der Natur der Sache, dass ich jetzt der n\u00e4chsten Rednerin das Wort erteile. Sollte es Bedarf an weiterem Disput geben, dann sieht unsere Gesch\u00e4ftsordnung auch daf\u00fcr entsprechende Formate vor.\n\nNun hat aber die Kollegin Christel Vo\u00dfbeck-Kayser f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1022,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte das Ganze nun etwas unaufgeregter vortragen. Einig sind wir uns, Frau Kipping: Alleinerziehende M\u00fctter und V\u00e4ter leisten viel. Ihr Antrag gibt uns heute die M\u00f6glichkeit, einmal aufzuzeigen, wie die Bundesregierung Alleinerziehende unterst\u00fctzt und entlastet. Wir sind uns auch einig, dass wir uns f\u00fcr die Lebenssituation von Kindern starkmachen m\u00fcssen. F\u00fcr uns in der CDU\/CSU ist klar, dass wir Eltern - V\u00e4ter wie M\u00fctter - unterst\u00fctzen. Aber wir sagen gleichzeitig auch: Wir nehmen Eltern die Verantwortung nicht ab, egal ob sie alleine wohnen oder ob sie gemeinschaftlich wohnen. Daf\u00fcr steht unsere Politik.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776813,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1024,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Da wir uns dem Thema Alleinerziehende aus einer anderen Sicht n\u00e4hern, erlauben Sie mir einige Vorbemerkungen. Im Rahmen einer modernen und zukunftsweisenden Familienpolitik orientiert sich die Bundesregierung an der gesellschaftlichen Wirklichkeit. Sie schafft die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf und bietet damit auch Perspektiven f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Lebensgestaltung. Die Koalition schafft gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Eltern, egal welches Elternmodell gelebt wird. Was haben wir allein in dieser Legislaturperiode auf den Weg gebracht! Der Entlastungsbetrag f\u00fcr Alleinerziehende wurde erh\u00f6ht.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1025,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Er kommt gar nicht an!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1026,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Der kommt bei den Armen nicht an!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776817,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1027,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Der Kinderzuschlag wird aufgestockt. Wir haben weiterhin in den Ausbau der Kinderbetreuung massiv investiert. Wir haben uns auch daf\u00fcr eingesetzt, dass die Kita\u00f6ffnungszeiten erweitert werden. Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist heute aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden ein ganz wichtiges Thema.\n\nIch f\u00fcge noch einen Gedanken hinzu. F\u00fcr viele Unternehmen in meinem Wahlkreis in S\u00fcdwestfalen ist klar: Nicht nur die Familien profitieren von einer verbesserten Betreuungsinfrastruktur. Gut ausgebildete Frauen und M\u00e4nner sind wichtig f\u00fcr die Unternehmen; das wissen die Unternehmer. Sie bieten daher nicht nur eine flexible Arbeitszeitgestaltung, sondern auch flexible Ausbildungsmodelle. Ausbildung in Teilzeit zum Beispiel kommt der ganzen Familie oder dem Einzelnen bzw. den Alleinerziehenden zugute. Der Kollege Paschke hat es bereits erw\u00e4hnt: Es geht darum, weiterhin in Ausbildung und Qualifizierung zu investieren.\n\nWarum erw\u00e4hne ich das alles? Sie k\u00f6nnen den Eindruck haben, als h\u00e4tte das nichts mit Ihrem Antrag zu tun. Wir haben beim Thema Alleinerziehende mehrere Aspekte im Blick. Wir spielen Menschen nicht gegeneinander aus. Es gibt Alleinerziehende, die im SGB-II-Leistungsbezug sind. Es gibt aber auch Alleinerziehende, die in Vollzeit oder in Teilzeit besch\u00e4ftigt sind","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1028,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Und trotzdem im SGB-II-Bezug sind!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1029,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"und ihren Lebensunterhalt bestreiten oder Aufstockung durch die Grundsicherung erfahren. Ja, wir m\u00fcssen alle Alleinerziehenden im Blick haben, auch die Alleinerziehenden, die wirklich alleinerziehend sind und jeden Morgen den Spagat zwischen Arbeit und Kinderbetreuung machen. Wir sollten diese Gruppen nicht gegeneinander ausspielen. Jede Gruppe der Alleinerziehenden hat es verdient, dass wir in gleicher Weise an sie denken.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776820,"profile_url":null,"sequence":1030,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1031,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Denken allein reicht nicht!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1032,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Kollegen der Linken, Ihr Antrag erweckt wieder einmal den Eindruck, als habe die Bundesregierung die Personengruppe der Alleinerziehenden, welche im SGB-II-Bezug sind, nicht richtig im Blick. Dabei bildet das SGB II die besondere F\u00f6rderung von Alleinerziehenden ab. Dazu drei Punkte: Wir haben nicht nur einen grunds\u00e4tzlichen Mehrbedarf und eine Entlastung in den sogenannten tempor\u00e4ren Bedarfsgemeinschaften zu verzeichnen. Vielmehr erstatten wir schon heute angemessene Kosten der Heizung und der Unterkunft. On top erstatten wir die zus\u00e4tzlichen durch das Umgangsrecht bedingten Fahrtkosten.\n\nWenn ich mir im Jobcenter vor Ort die verschiedenen Leistungsempf\u00e4nger unter den Alleinerziehenden im Rechtskreis des SGB II anschaue, dann stelle ich fest, dass jeder Fall v\u00f6llig individuell ist. Es gibt F\u00e4lle, bei denen die getrennt lebenden Eltern in einer Stadt oder in benachbarten St\u00e4dten wohnen. Es gibt aber auch F\u00e4lle, bei denen ein Elternteil in Nordrhein-Westfalen lebt - ich komme aus Nordrhein-Westfalen - und der andere in Niedersachsen. Dabei entstehen hohe Kosten f\u00fcr Fahrten und Unterkunft am Wochenende. Manchmal geht es auch darum, dass ein Elternteil gar nicht in der Lage ist, selber zum Kind zu fahren, der Vater bzw. die Mutter also mit dem Kind von dem gemeinsamen Wohnort zu dem des anderen Elternteils f\u00e4hrt. Das ist ein bunter Strau\u00df an M\u00f6glichkeiten, die alle individuell ber\u00fccksichtigt werden, und das ist richtig und gut. Deshalb sagen wir: Die individuelle Betrachtung und Erstattung, wie ich es beispielsweise anhand der Fahrtkosten ausgef\u00fchrt habe, bietet mehr Vorteile f\u00fcr die Betreffenden als ein pauschaliertes Abrechnungsverfahren.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776823,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1034,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Aber sprechen Sie doch mal die Punkte von Frau Kipping an! Nehmen Sie doch mal die Punkte, die Frau Kipping genannt hat!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1035,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Aus diesen individuellen Berechnungen f\u00fcr einen erh\u00f6hten Mehrbedarf kann man folgern - auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit -, dass Alleinerziehende schon heute mehr Leistungen erhalten als zum Beispiel Paare in der Grundsicherung.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1036,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1037,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Aus den genannten Gr\u00fcnden kann ich viele Argumente und Schlussfolgerungen, die Sie, Frau Kipping, hier vorgetragen haben und die in Ihrem Antrag stehen, nicht nachvollziehen. Bei uns steht ein anderer Ansatz im Vordergrund,","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1038,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Mehr B\u00fcrokratie!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1039,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"n\u00e4mlich Hilfe zur Selbsthilfe. Mit diesem Ansatz k\u00f6nnen wir viel mehr erreichen, auch langfristig mehr. Wir st\u00e4rken die Menschen. Wir wollen die Menschen durch Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen,","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1040,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Welche denn?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1041,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"wir wollen Anreize schaffen, damit es den Alleinerziehenden erm\u00f6glicht wird, unabh\u00e4ngig von sozialen Transferleistungen den Weg in ein selbstbestimmtes Leben zu gehen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1042,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Das widerspricht dem ja nicht!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1043,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu geh\u00f6ren - ich f\u00fchre noch einmal den Gedanken des Kollege Paschke aus - arbeits- und ausbildungspolitische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Alleinerziehende,","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1044,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Das ist kein Entweder-oder!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1045,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Kinderbetreuung und auch der Ausbau der Kinderbetreuung. Hier k\u00f6nnen und werden wir weiter passgenau investieren.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1046,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Das spricht alles nicht gegen den Antrag!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1047,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Kollegen von der Linken, Sie werden dem Anliegen der Kinder nicht gerecht, wenn Sie ausschlie\u00dflich aus der Bed\u00fcrftigkeitssicht der Eltern argumentieren; denn der Unterhalt steht zun\u00e4chst einmal den Kindern zu.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776838,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1048,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Vo\u00dfbeck-Kayser, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Kipping?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christel-vosbeck-kayser-0","sequence":1049,"sitzung":222,"speaker":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Christel Vo\u00dfbeck-Kayser","speaker_fp":"christel-vo\u00dfbeck-kayser","speaker_key":"1361","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, ich m\u00f6chte den Gedanken gerne zu Ende bringen. - Noch einmal: Es geht nicht, aus der Bed\u00fcrftigkeitssicht der Eltern zu argumentieren. F\u00fcr uns, f\u00fcr die CDU ist nicht das Festsetzen von Leistungsbez\u00fcgen im SGB II der richtige Ansatz, sondern die Hilfe zur Selbsthilfe.\n\nDass wir die Kinder und die Eltern unterst\u00fctzen m\u00fcssen, dass der Unterhalt f\u00fcr die Kinder gesichert sein muss, darin sind wir uns alle einig. Der Staat hilft und unterst\u00fctzt. Auch mit dem Gesetzentwurf zum Unterhaltsvorschuss sind wir auf dem richtigen Weg.\n\nZusammengefasst kann ich nur sagen: Wir n\u00e4hern uns dem Thema aus einer anderen Sicht. Ich finde, es m\u00fcssen mehrere Argumente und Aspekte ber\u00fccksichtigt werden. Von daher wird es Sie nicht wundern, wenn wir Ihren heute vorliegenden Antrag ablehnen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776840,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1051,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat der Kollege Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1052,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will noch einmal sagen, worum es geht. Es geht hier um die Kinder, die in zwei verschiedenen Haushalten aufwachsen, weil die Eltern getrennt voneinander leben. Es geht um deren Existenzminimum, das durch die gegenw\u00e4rtigen Leistungen nicht abgesichert ist. Wenn ein Kind in zwei Haushalten lebt - die Kollegin Kipping hat das eben an einigen Beispielen plastisch deutlich gemacht -, dann entstehen h\u00f6here Kosten. Im Steuerrecht gibt es einen Steuerfreibetrag f\u00fcr doppelte Haushaltsf\u00fchrung. F\u00fcr Kinder, die im Hartz-IV-Bezug leben, gibt es kein entsprechendes Gegenst\u00fcck, um diesen Mehrbedarf zu decken. Das w\u00e4re unbedingt notwendig.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776843,"profile_url":null,"sequence":1053,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776844,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1054,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann hier die Position der Union \u00fcberhaupt nicht verstehen; denn es geht darum, das Existenzminimum der Kinder zu decken, und das m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch. Eigentlich sollte es doch auch im Interesse der Union sein, das zu erreichen.\n\nNun zur SPD. Es geht hier um einen unb\u00fcrokratischen Vorschlag. Der Vorschlag, den die Linke in ihrem Antrag macht - wir haben ihn schon im letzten Jahr in zwei Antr\u00e4gen formuliert, sowohl im Bereich Rechtsvereinfachungen als auch hinsichtlich des Regelsatzes; es gab schon zweimal die M\u00f6glichkeit, entsprechende Regelungen einzuf\u00fchren -, ist genau der richtige Weg: Die Person, die die Kinder \u00fcberwiegend betreut, soll den Regelsatz bekommen, und zwar in voller H\u00f6he, unabh\u00e4ngig davon, ob das Kind einmal ein paar Tage bei dem Elternteil ist, der das Kind nicht \u00fcberwiegend betreut. Der andere Elternteil soll einen pauschalen Umgangsmehrbedarf geltend machen k\u00f6nnen. Die Linken schlagen hierf\u00fcr 50 Prozent des Regelsatzes vor. Das ist eine vern\u00fcnftige Gr\u00f6\u00dfenordnung. Das w\u00e4re eine ganz unb\u00fcrokratische, einfache Regelung, die man heute per Beschluss einf\u00fchren k\u00f6nnte.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776845,"profile_url":null,"sequence":1055,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1056,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Ich will noch einmal sagen: Um Armut zu bek\u00e4mpfen, reicht das nat\u00fcrlich nicht aus. Es geht darum, das Existenzminimum f\u00fcr diese spezielle Gruppe zu decken. Zur Gew\u00e4hrung eines menschenw\u00fcrdigen Existenzminimums fordert eigentlich sogar die Verfassung auf. Dazu geh\u00f6rt das Existenzminimum von Kindern, auch wenn die Eltern, ob verschuldet oder nicht verschuldet, getrennt leben. Das ist ein Grundrecht der Kinder, dem wir nachkommen m\u00fcssen. Wenn wir Kinderarmut bek\u00e4mpfen wollen, dann braucht es nat\u00fcrlich viel mehr. 20 Prozent Kinderarmut in Deutschland sind definitiv zu viel. Auch das m\u00fcssen wir angehen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776847,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1058,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen haben an dieser Stelle einen Vorschlag vorgelegt. Wir sagen: Wir brauchen eine Kindergrundsicherung in H\u00f6he des h\u00f6chsten Regelsatzes. Diese Grundsicherung muss einkommensunabh\u00e4ngig sein und f\u00fcr alle Kinder gelten. F\u00fcr Menschen mit geringem Einkommen brauchen wir einen einkommensabh\u00e4ngigen Kindergeldbonus, der das s\u00e4chliche Existenzminimum abdeckt. Au\u00dferdem brauchen wir eine Neuberechnung und Anhebung der Kinderregels\u00e4tze. Mit diesem Dreiklang k\u00f6nnen wir das Existenzminimum f\u00fcr alle Kinder in Deutschland vern\u00fcnftig absichern und Kinderarmut effizient und unb\u00fcrokratisch bek\u00e4mpfen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776849,"profile_url":null,"sequence":1059,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1060,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Das ist das, was jetzt ansteht. Geben Sie sich also einen Ruck, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, aber vor allen Dingen von der Union! Lassen Sie uns mit dieser kleinen Gruppe anfangen; sie ist besonders betroffen. Lassen Sie uns das Existenzminimum der Kinder, deren Eltern getrennt leben, durch einen Umgangsmehrbedarf decken! Stimmen Sie dem Antrag der Linken zu!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776851,"profile_url":null,"sequence":1061,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1062,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD-Fraktion hat der Kollege Dr. Fritz Felgentreu das Wort.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776853,"profile_url":null,"sequence":1063,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776854,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1064,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Das ganze Haus ist sich, glaube ich, darin einig, dass Alleinerziehende im Vergleich zu Elternpaaren ganz besondere Aufgaben meistern und auch mit zus\u00e4tzlichen Kosten fertigwerden m\u00fcssen. Noch teurer wird das Leben f\u00fcr sie, wenn die getrennt lebenden Eltern eines Kindes beide den Anspruch haben, sich um ihr Kind liebevoll zu k\u00fcmmern und ihm ein echtes Zuhause zu bieten, egal ob es sich gerade beim Vater oder bei der Mutter aufh\u00e4lt. Genau dann entstehen zus\u00e4tzliche Kosten etwa f\u00fcr ein zweites Kinderzimmer, f\u00fcr Kleidung, f\u00fcr Vereine, f\u00fcr kulturelles Angebot und, und, und. Diese allt\u00e4glichen Sorgen werden f\u00fcr die Solidargemeinschaft allersp\u00e4testens in dem Moment eine Herausforderung, in dem mindestens der Haushalt, in dem das Kind seinen Lebensmittelpunkt hat, von Transferleistungen abh\u00e4ngig ist. Meistens geht es dabei um alleinerziehende M\u00fctter, die mit ihrem Kind von Arbeitslosengeld II leben.\n\nRelativ leicht ist es noch, sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, was wir alle gemeinsam nicht wollen. Wir wollen nicht, dass die Kinder unter dieser ungl\u00fccklichen Lebenssituation unn\u00f6tig leiden, und wir wollen nicht, dass f\u00fcr die Mutter ein Anreiz entsteht, den Umgang mit dem Vater zu verhindern. Beide \u00dcberlegungen sprechen gegen die gegenw\u00e4rtige L\u00f6sung, gegen die sogenannte - Achtung, Fachterminus - tempor\u00e4re Bedarfsgemeinschaft.\n\nNach geltendem Recht ist es so: Das Jobcenter kann tageweise den Aufenthalt des Kindes beim Vater berechnen und die entsprechenden Tagess\u00e4tze - nat\u00fcrlich nur f\u00fcr das Kind, nicht f\u00fcr die Mutter - von dem Geld abziehen, das es an den Haushalt der Mutter \u00fcberweist. Aus der pers\u00f6nlichen Sicht der Mutter, die den Haushalt f\u00fchrt, hei\u00dft das dann: Jeder Tag, den mein Kind bei meinem Ex verbringt, bedeutet, dass meine sowieso schon knappe Kasse noch ein bisschen leerer wird. Keine gute Voraussetzung f\u00fcr eine partnerschaftliche Kindeserziehung! Zum Gl\u00fcck verfahren bei weitem nicht alle Jobcenter so. Aber aus Sicht der SPD ist klar: Das ist vielleicht rechtlich einwandfrei - deswegen m\u00f6chte ich Ihnen auch widersprechen, Herr Strengmann-Kuhn, dass es hier um das Existenzminimum geht -; aber es geht an der Lebenswirklichkeit vorbei. Davon wollen wir wegkommen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776855,"profile_url":null,"sequence":1065,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1066,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Unser Koalitionspartner meint, das zus\u00e4tzliche Geld, das Alleinerziehende jetzt schon bekommen, reiche aus, um das Problem zu l\u00f6sen. Das sehen wir anders. Wir sind auch nicht gl\u00fccklich mit dem enormen Aufwand, den manche Jobcenter betreiben, um nach den bestehenden Regeln den Anspruch der Eltern zu berechnen. Leistungsbescheide von 200 Seiten Umfang, wie der Kollege Paschke sie eben erw\u00e4hnt hat, sind zwar zum Gl\u00fcck auch in diesen F\u00e4llen eine Ausnahmeerscheinung, aber, liebe Frau Vo\u00dfbeck-Kayser, bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung individueller Lebenssituationen sind sie doch eine Ausnahme, die wir in Zukunft nicht mehr erleben wollen.\n\nAndererseits wollen wir aber auch keine L\u00f6sung, die bei Paaren den Eindruck erweckt, dass der Solidargemeinschaft ihre Kinder m\u00f6glicherweise weniger wert sind als die Kinder Alleinerziehender oder dass sie die Familie mit nur einem Elternteil gegen\u00fcber Elternpaaren besonders f\u00f6rdern wolle. Dazu noch eine Randbemerkung: Das Gegenteil ist der Fall. Nat\u00fcrlich w\u00fcnschen wir - auch hier denke ich, dass ich f\u00fcr das ganze Haus sprechen kann - allen Kindern und allen Familien, dass sie zusammenbleiben. Aber im Leben kommt es nun einmal sehr oft anders. Dann brauchen die Kinder und die Familien Verst\u00e4ndnis und Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776857,"profile_url":null,"sequence":1067,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1068,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das muss der Staat dann bezahlen!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1069,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"- Ja, nat\u00fcrlich, auch das.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":1070,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Interessant!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1071,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Trotzdem f\u00e4llt es mir bei den Vorschl\u00e4gen der Linken schwer, gegen\u00fcber Paaren zu vertreten, dass die zus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung, die Sie vorschlagen, nicht auf eine Bevorzugung hinausl\u00e4uft. Sie wollen den Kindern Alleinerziehender grunds\u00e4tzlich das Anderthalbfache dessen zugestehen, was andere Kinder erhalten.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1072,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Sie k\u00f6nnen ja einen anderen Vorschlag machen!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1073,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"Auch diesen Weg wird die SPD nicht mitgehen,","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1074,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Wie hoch ist denn der Mehrbedarf nach Ansicht der SPD?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1075,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"und zwar nicht, weil wir den Familien Unterst\u00fctzung vorenthalten wollen, nein, sondern aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit.\n\nAm Ende m\u00fcssen wir eine L\u00f6sung finden, die vom Kindeswohl ausgeht. Das Kind braucht beide Eltern, und zwar m\u00f6glichst ohne Streit und \u00c4rger. Deshalb m\u00fcssen wir den Regelsatz des Kindes dort lassen, wo es meistens lebt, also in der Regel bei der Mutter. F\u00fcr die Zeiten, die es mit dem Vater verbringt, wollen wir einen nach Alter und Dauer gestaffelten Umgangsmehrbedarf anerkennen, der aber nicht die von den Linken vorgeschlagenen Ausma\u00dfe erreicht.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, liebe Frau Freudenstein, ich lade Sie herzlich ein, Ihren Widerstand gegen eine lebensnahe und familienfreundliche L\u00f6sung aufzugeben. Den Antrag der Linken k\u00f6nnen wir aus guten Gr\u00fcnden heute gemeinsam ablehnen. Aber einen vern\u00fcnftig ausgestalteten Umgangsmehrbedarf sollten wir trotzdem einf\u00fchren,","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776866,"profile_url":null,"sequence":1076,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-fritz-felgentreu-0","sequence":1077,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Fritz Felgentreu (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Fritz Felgentreu","speaker_fp":"fritz-felgentreu","speaker_key":"1564","speaker_party":"spd","text":"und zwar einfach, um Kindern, die es schwerer haben, das Gro\u00dfwerden in solidarischer Verantwortung ein kleines bisschen leichter zu machen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776868,"profile_url":null,"sequence":1078,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1079,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Astrid Freudenstein f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776870,"profile_url":null,"sequence":1080,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1081,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Wissen Sie, Frau Kollegin Kipping, was Sie hier machen, ist wildester Linkspopulismus.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1082,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr die Blumen!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1083,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"So zu tun, als w\u00fcrde sich dieses Parlament in jene aufteilen, die es mit Kindern gut meinen, und jene, die es mit Kindern nicht gut meinen, ist der Sache nicht angemessen, nicht einmal in Wahlkampfzeiten, wie ich meine.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776874,"profile_url":null,"sequence":1084,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1085,"sitzung":222,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Nichtstun ist der Sache auch nicht angemessen!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1086,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"So zu tun, als w\u00e4re die momentane Gesetzeslage darauf aus, dass Kinder keine W\u00e4rmflaschen oder Zahnb\u00fcrsten bekommen k\u00f6nnen, ist der Sache ebenfalls nicht angemessen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776877,"profile_url":null,"sequence":1087,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1088,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Das, was Sie als \u00fcberbordende B\u00fcrokratie bezeichnen, ist auch dem sorgsamen Umgang mit Steuermitteln und dem Gerechtigkeitsempfinden derer geschuldet, die das Geld erwirtschaften.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776879,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1089,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"B\u00fcrokratie ist sorgsamer Umgang mit Steuermitteln? Das ist eine interessante Auffassung!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1090,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Seit wann ist der Aufbau von B\u00fcrokratie ein sorgsamer Umgang mit Steuergeldern?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1091,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Es sind auch Alleinerziehende dabei, die f\u00fcr diese Gelder aufkommen.\n\nWissen Sie, es gibt gut 1,6 Millionen Bundesb\u00fcrger, ganz \u00fcberwiegend Frauen, die alleinerziehend sind in unserem Land, und die allermeisten von ihnen bringen ihr Leben auch sehr gut auf die Reihe. Sie sind berufst\u00e4tig und f\u00fcr ihre Kinder da. Sie schaffen das, weil sie unwahrscheinlich viel Kraft, Einsatz und Zeit investieren. Sie schaffen das auch - das hat die Kollegin Vo\u00dfbeck-Kayser schon erw\u00e4hnt -, weil wir die Rahmenbedingungen daf\u00fcr geschaffen haben, dass man Familie und Beruf vereinbaren kann, dass man berufst\u00e4tig sein und sich um seine eigenen Kinder k\u00fcmmern kann.\n\nEs gab auch finanzielle Verbesserungen f\u00fcr Alleinerziehende. Es gibt aber noch viele Alleinerziehende - es sind immer noch viel zu viele -, die trotzdem nicht klarkommen, und \u00fcber die reden wir heute. Das sind die, die sehr wenig oder gar nichts verdienen und Kinder haben, die keinen festen Partner dazu haben oder eben einen, der selbst arbeitslos ist. Es geht also um Alleinerziehende, die Leistungen nach dem SGB II beziehen.\n\nSie sind auf unseren Sozialstaat angewiesen, und sie bekommen dort nat\u00fcrlich auch Unterst\u00fctzung. Sie bekommen den Regelsatz f\u00fcr das Kind. Sie bekommen den Mehrbedarf f\u00fcr Alleinerziehende. Dar\u00fcber hinaus bekommen sie die Kosten erstattet, die dadurch entstehen, dass sich das Kind gelegentlich beim Partner aufh\u00e4lt. Das hei\u00dft - hier wird gelegentlich ein anderer Eindruck erweckt -, alleinerziehende ALG-II-Bezieher und ihre Kinder m\u00fcssen eben nicht mit dem normalen Regelbedarf des Kindes zurechtkommen. Schon jetzt werden Extrakosten abgedeckt.\n\nSie fordern jetzt, dass der Regelbedarf von Alleinerziehenden quasi auf 150 Prozent erh\u00f6ht wird. Von dieser Ma\u00dfnahme w\u00fcrde nat\u00fcrlich vor allem eine Personengruppe profitieren, n\u00e4mlich die - ich nenne Sie jetzt einmal - Wochenendv\u00e4ter. Wir wollen diesen grunds\u00e4tzlich h\u00f6heren Regelbedarf ohne jeden Einzelnachweis auch deshalb nicht, weil wir damit die Lebensform der Ein-Eltern-Familie gegen\u00fcber verheirateten Paaren bevorteilen w\u00fcrden.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776882,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776883,"profile_url":null,"sequence":1093,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1094,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist ja \u00fcberhaupt keine Frage. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht in Abrede stellen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1095,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Kollegin Freudenstein, gestatten Sie eine Frage oder Bemerkung der Kollegin Brantner?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1096,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, gestatte ich nicht.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1097,"sitzung":222,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Ignorieren Sie einfach, was Sie falsch gesagt haben!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1098,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Ich stelle auch in Abrede, dass die Probleme, die es in diesen Familienkonstellationen ganz zweifelsohne gibt, mit mehr Geld zu beheben sind. Wenn beide Elternteile auf Hartz IV angewiesen sind und getrennt leben, dann geht es nicht in erster Linie um mehr Geld, sondern dann muss es in erster Linie darum gehen, dass das nicht zum Lebensmodell werden darf und dass wir diesen Zustand ganz rasch beenden m\u00fcssen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen die Eltern in einen Zustand bringen, sich wieder selbst um ihre eigenen Kinder k\u00fcmmern zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776889,"profile_url":null,"sequence":1099,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1100,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Bis dahin m\u00fcssen das die Kinder ausbaden!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1101,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Mit mehr Geld stellen wir leider auch nicht sicher, dass dieses Geld wirklich bei den Kindern ankommt. Nicht umsonst setzen wir jetzt schon dort, wo es darum geht, Kinder in den Sportverein oder in den Musikunterricht zu bringen, auf Gutscheine oder Direkt\u00fcberweisungen.\n\nEines ist nun auch nicht von der Hand zu weisen: An den Tagen, an denen sich das Kind beim Vater aufh\u00e4lt, hat die Mutter tats\u00e4chlich weniger Kosten zu tragen. Das ist ja gar nicht in Abrede zu stellen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1102,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Wird die Wohnung f\u00fcr die zwei Tage nicht gebraucht? Wird sie dann weitervermietet?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1103,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Erh\u00f6hung des Regelsatzes um 50 Prozent w\u00fcrde auch v\u00f6llig falsche Anreize schaffen; denn es lohnt sich gerade f\u00fcr gering Qualifizierte immer weniger, berufst\u00e4tig zu sein, je mehr Sozialleistungen man bezieht. Da sich Armut vererbt, m\u00fcssen wir die Arbeitslosigkeit der Eltern beenden und nicht generell mehr ALG \u00fcberweisen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1104,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die Mehrheit der Alleinerziehenden arbeitet!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1105,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Wir m\u00fcssen bei jungen Alleinerziehenden auch die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, dass sie in Ausbildung kommen. Wir m\u00fcssen die Betroffenen individuell betreuen und sie Schritt f\u00fcr Schritt in den Beruf und in die finanzielle Selbstst\u00e4ndigkeit bringen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1106,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Die Mehrheit der Alleinerziehenden arbeitet!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1107,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Damit ist auch den Kindern am meisten gedient. Das ist im vergangenen Jahr mit unserer Politik schon ganz gut gelungen. Die gr\u00f6\u00dfte Armut, auch die gr\u00f6\u00dfte Armut von Kindern, herrschte immer in Staatsformen, in denen sich Ihre Ideologie durchgesetzt hat, Frau Kollegin.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776898,"profile_url":null,"sequence":1108,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1109,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Zu einer Kurzintervention hat die Kollegin Brantner das Wort.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-franziska-brantner-0","sequence":1110,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Franziska Brantner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Franziska Brantner","speaker_fp":"franziska-brantner","speaker_key":"1524","speaker_party":"gruene","text":"Ganz kurz noch, Frau Freudenstein; Sie haben ja die Frage leider nicht zugelassen.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass es nicht 150 Prozent f\u00fcr die alleinerziehende Mutter sind, sondern dass es um die F\u00e4lle geht, in denen der Vater aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht mehr Verantwortung f\u00fcr seine Kinder \u00fcbernehmen kann. Unser Ziel ist, dass es keinen Vater in diesem Land gibt, der sich deshalb nicht um seine Kinder k\u00fcmmert, weil er es sich nicht leisten kann. Darum geht es, und nicht darum, die Mutter zu bevorteilen. Ich f\u00e4nde es sch\u00f6n, wenn Sie das unterst\u00fctzen k\u00f6nnten.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776901,"profile_url":null,"sequence":1111,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1112,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur Erwiderung.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1113,"sitzung":222,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Es wird nicht besser! Ich w\u00fcrde es lassen!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1114,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU): Ich glaube, ich habe auch nicht gesagt - -","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1115,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"W\u00fcrden Sie bitte das Mikrofon benutzen.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1116,"sitzung":222,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Da geht es schon los!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1117,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Ich kann mich auch nicht daran erinnern, dass ich gesagt h\u00e4tte, dass es 150 Prozent f\u00fcr die Mutter geben soll;","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/wolfgang-strengmann-kuhn\/archive\/215221","sequence":1118,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Wolfgang Strengmann-Kuhn","speaker_fp":"wolfgang-strengmann-kuhn","speaker_key":"1886","speaker_party":"gruene","text":"Doch!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1119,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"dann h\u00e4tten Sie mich falsch verstanden. Uns geht es darum - um es noch einmal klarzustellen -, diese Lebensform nicht dauerhaft zu dulden,","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776910,"profile_url":null,"sequence":1120,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1121,"sitzung":222,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Es geht um die Kinder!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1122,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"\u201eNicht dauerhaft dulden\u201c?","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":1123,"sitzung":222,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"sondern die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Eltern aus der Arbeitslosigkeit herauskommen und sich selber wieder um ihre Kinder k\u00fcmmern k\u00f6nnen, weil das die beste Hilfe f\u00fcr das Kind ist.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":776914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1124,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Wie reden Sie denn \u00fcber Menschen? Sie wollen \u201ediese Lebensform nicht dauerhaft dulden\u201c?- Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]: Sie regen sich immer \u00fcber die Wortwahl auf! Wir wollen dagegen etwas tun!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1125,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich schlie\u00dfe die Aussprache.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":1126,"sitzung":222,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Es geht um Menschen, die in Armut leben! \u201eDiese Lebensform nicht dauerhaft dulden\u201c!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776917,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776918,"profile_url":null,"sequence":1128,"sitzung":222,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Glocke der Pr\u00e4sidentin","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":1129,"sitzung":222,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Auf Kosten der Kinder! Schande! Schande! Schande!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":776920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":1130,"sitzung":222,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":"1713","speaker_party":null,"text":"- Kollege Wunderlich, ich bitte darum, die Aufmerksamkeit jetzt wieder auf die Abl\u00e4ufe hier im Plenum zu richten.\n\nEines scheint mir festzustehen - selbst wenn wir gleich zu einer Abstimmung kommen -: Diese Debatte bleibt uns erhalten. Wir werden sie auch nicht nur hier im Plenum weiterzuf\u00fchren haben.","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":776921,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":1131,"sitzung":222,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 55 Entlastung Alleinerziehender","top_id":15240,"type":"poi","wahlperiode":18}]