[{"id":193225,"sequence":0,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Herren Bundespr\u00e4sidenten! Frau Bundeskanzlerin! Frau Bundesratspr\u00e4sidentin! Herr Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichts! Exzellenzen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zur gemeinsamen Sitzung des Deutschen Bundestages und des Bundesrates. Ich freue mich \u00fcber die vielen Ehreng\u00e4ste, darunter fr\u00fchere Bundespr\u00e4sidenten und Parlamentspr\u00e4sidenten und eine stattliche Anzahl von amtierenden Richtern des Verfassungsgerichts.\n\nMeine Damen und Herren, lebten wir noch in feudalen Zeiten, w\u00e4re heute Feiertag.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193226,"sequence":1,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193227,"sequence":2,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vor genau 130 Jahren, 1887, wurde zum letzten Mal der Geburtstag von Kaiser Wilhelm I. am 22. M\u00e4rz gefeiert, \u00fcbrigens nicht mit einem gesetzlich verankerten arbeitsfreien Tag, aber doch mit einem Feiertag mit nationalem Anspruch, der mit Milit\u00e4rparaden und Festansprachen begangen wurde. Und in den Schulen wurden Gedichte vorgetragen wie dieses:","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193228,"sequence":3,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193229,"sequence":4,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Der Kaiser ist ein lieber Mann\n\ner wohnet in Berlin\n\nund w\u00e4r das nicht so weit von hier\n\nso ging ich heut noch hin.\n\nNun ist uns der Kaiser abhandengekommen,","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193230,"sequence":5,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193231,"sequence":6,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"aber p\u00fcnktlich zum heutigen Ereignis haben Bundestag und Bundesrat in einer gemeinsamen Kraftanstrengung das Wetter organisiert, das man fr\u00fcher wohl als Kaiserwetter bezeichnet haben soll.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193232,"sequence":7,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193233,"sequence":8,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir leben heute in republikanischen und vergleichsweise prosaischen Zeiten, weswegen ich darauf verzichte, die weiteren Strophen dieser Kaiserhuldigung oder meine Begr\u00fc\u00dfung in Reimform vorzutragen. Nicht verzichten m\u00f6chte ich aber darauf, neben den Vertretern der Verfassungsorgane und den zahlreichen Ehreng\u00e4sten ganz besonders herzlich Daniela Schadt und Elke B\u00fcdenbender zu begr\u00fc\u00dfen,","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193234,"sequence":9,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193235,"sequence":10,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"die, um es in gutem Deutsch zu sagen, ersten Damen unseres Landes, die im angels\u00e4chsischen System als First Ladies bezeichnet werden.\n\nSie nehmen ein Amt wahr, das es in unserer Verfassungsordnung gar nicht gibt, wohl aber in der politischen und gesellschaftlichen Wirklichkeit. Damit sind vielf\u00e4ltige Verpflichtungen, Aufgaben, Erwartungen und Anspr\u00fcche verbunden, f\u00fcr die sie weder kandidiert haben noch gew\u00e4hlt wurden, aber die sie - meist unauff\u00e4llig - mit gro\u00dfem Engagement, Charme und stiller Gr\u00f6\u00dfe wahrgenommen haben oder wahrnehmen werden.\n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich Ihnen, Frau Schadt, ganz herzlich danken - und ich darf dies heute Morgen ausnahmsweise nicht nur f\u00fcr den Deutschen Bundestag, sondern auch f\u00fcr den Bundesrat zum Ausdruck bringen, deren Pr\u00e4sidentin im Anschluss an meine Begr\u00fc\u00dfung die Arbeit des scheidenden Bundespr\u00e4sidenten w\u00fcrdigen wird.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193236,"sequence":11,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193237,"sequence":12,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ihnen, Frau B\u00fcdenbender, gelten unsere guten W\u00fcnsche f\u00fcr die bevorstehenden Jahre. Wir w\u00fcnschen Ihnen zusammen mit dem Herrn Bundespr\u00e4sidenten eine erfolgreiche Amtszeit, in der Sie beide hoffentlich immer wieder auch Freude am eigenen Land und seiner Vertretung nach innen wie nach au\u00dfen haben m\u00f6gen.\n\nDieses Amt - so hat es der erste Bundespr\u00e4sident Theodor Heuss bei seiner Vereidigung 1949 zum Ausdruck gebracht - hat den Sinn, \u201e\u00fcber den K\u00e4mpfen, die kommen, die n\u00f6tig sind, die ein St\u00fcck des politischen Lebens darstellen, nun als ausgleichende Kraft vorhanden zu sein\u201c.\n\nUnseren Dank und Respekt an Sie, verehrter Herr Bundespr\u00e4sident Gauck, verbinden wir mit den besten W\u00fcnschen an Ihren Nachfolger, Herrn Bundespr\u00e4sidenten Steinmeier, in den kommenden Jahren bei den unvermeidlichen Auseinandersetzungen ebenso kraftvoll wie ausgleichend zu wirken.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nNun hat die Pr\u00e4sidentin des Bundesrates, Frau Ministerpr\u00e4sidentin Dreyer, das Wort.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193238,"sequence":13,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193239,"sequence":14,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Malu Dreyer, Pr\u00e4sidentin des Bundesrates:\n\nSehr geehrte Herren Pr\u00e4sidenten! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Exzellenzen! Meine sehr verehrten Herren und Damen! Diese Stunde bietet die wunderbare Gelegenheit, unserem neuen Pr\u00e4sidenten Frank-Walter Steinmeier die besten W\u00fcnsche mit auf den Weg zu geben und unserem scheidenden Pr\u00e4sidenten Joachim Gauck von Herzen Danke zu sagen.\n\nLieber Herr Dr. Steinmeier, lieber Frank-Walter, im Namen des Bundesrates und des Bundestages, aber auch pers\u00f6nlich darf ich Ihnen sehr herzlich zu Ihrer Wahl zum Bundespr\u00e4sidenten gratulieren. Wir freuen uns auf Sie als zw\u00f6lften Pr\u00e4sidenten der Bundesrepublik Deutschland.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193240,"sequence":15,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193241,"sequence":16,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter, lieber Pr\u00e4sident Gauck, Sie haben in den letzten f\u00fcnf Jahren mit Ihrer klaren und herzlichen Art das Vertrauen der Menschen in unserem Land, aber auch weit \u00fcber die Grenzen hinaus gewonnen. Im besten Sinne haben Sie gezeigt, was die Kraft des klugen Wortes vermag. Sie haben so dem Amt des Bundespr\u00e4sidenten im In- und Ausland Ansehen und W\u00fcrde verliehen. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen unser aller Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193242,"sequence":17,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193243,"sequence":18,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident Gauck, schon als Sie das h\u00f6chste Staatsamt \u00fcbernahmen, bestimmte das Wort \u201eKrise\u201c die politische Agenda und auch das Lebensgef\u00fchl vieler Menschen in unserem Land. Die Folgen der Finanzmarktkrise und die enormen Staatsschulden mehrerer europ\u00e4ischer L\u00e4nder n\u00e4hrten massive Zweifel am Projekt Europa: Kann die Europ\u00e4ische Union wirklich die Herausforderungen einer globalisierten Welt besser bew\u00e4ltigen als ein Nationalstaat alleine? Ihre Antwort, lieber Herr Bundespr\u00e4sident, war eindeutig, als Sie in diesem Hohen Hause Ihre Antrittsrede hielten. Sie sagten: \u201eWir wollen mehr Europa wagen.\u201c Damals haben wir uns wohl alle noch nicht vorstellen k\u00f6nnen, wie sehr ein freies, ein solidarisches Europa tats\u00e4chlich unter Druck geraten w\u00fcrde.\n\nHeute erinnern wir in besonderer Weise an die Opfer der Terroranschl\u00e4ge in Br\u00fcssel, die vor genau einem Jahr durch Selbstmordattent\u00e4ter des \u201eIslamischen Staates\u201c get\u00f6tet wurden. Wir sind als Europ\u00e4er gefordert, alles zu unternehmen, um Terror und Gewalt zu verhindern und unsere Werte zu verteidigen. Umso wichtiger scheint mir deshalb, was Sie uns, verehrter Pr\u00e4sident Gauck, in Ihrer gro\u00dfen Europarede ein knappes Jahr sp\u00e4ter mit auf den Weg gegeben haben:\n\nEurop\u00e4ische Identit\u00e4t definiert sich nicht durch negative Abgrenzung vom anderen. Europ\u00e4ische Identit\u00e4t w\u00e4chst mit dem Miteinander und der \u00dcberzeugung der Menschen, die sagen: Wir wollen Teil dieser Gemeinschaft sein, weil wir die gemeinsamen Werte teilen.\n\nMit Sorge beobachten wir, dass heute auch in Deutschland populistische Kr\u00e4fte stark werden, die einem neuen Nationalismus das Wort reden, die die Geschichte als Siegergeschichte schreiben wollen und gegen alles Fremde hetzen. Aber das wollen die Menschen mehrheitlich nicht. Die Wahl in den Niederlanden war ein klarer Sieg gegen Fremdenfeindlichkeit und f\u00fcr Europa.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193244,"sequence":19,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193245,"sequence":20,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie, verehrter Herr Gauck, haben populistischen Hass stets einen \u201eAnsporn\u201c genannt, noch entschiedener f\u00fcr die demokratische Freiheit einzutreten. Diese Leidenschaft f\u00fcr die Freiheit, sie entspringt Ihrer Erfahrung von massivem Unrecht, von Unfreiheit und Enge, die Sie in der DDR erlebt haben. Daraus haben Sie den Trotz eines evangelischen Pastors entwickelt, der als B\u00fcrgerrechtler in der Friedlichen Revolution die Menschen geradezu begeistert hat. Sie waren Abgeordneter der ersten frei gew\u00e4hlten Volkskammer der DDR und mit der Wiedervereinigung Mitglied des Deutschen Bundestages - und haben als Beauftragter der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde wesentlich dazu beigetragen, die Gewalt des DDR-Staates aufzudecken. Mit all Ihrer Kraft k\u00e4mpfen Sie gegen Vergessen und f\u00fcr Demokratie.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193246,"sequence":21,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193247,"sequence":22,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Es bleibt das Besondere Ihrer Pr\u00e4sidentschaft, dass wir mit Ihnen noch einmal das Geschenk der deutschen Einigung, die gro\u00dfe Bedeutung freier Wahlen und den Geschmack von Freiheit erleben durften, ja, dass wir selbst noch einmal staunen durften \u00fcber das \u201eWunder der Demokratie\u201c. Sie haben das kostbare Gef\u00fchl von Befreiung mit uns geteilt - und mit Ihrer Begeisterung auch uns bewegt. Wir brauchen diese demokratische Leidenschaft. Der Wert der Freiheit darf nicht durch Gew\u00f6hnung verk\u00fcmmern. Wir d\u00fcrfen die Kraft der Emotionen nicht denen \u00fcberlassen, die unsere offene Gesellschaft bek\u00e4mpfen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193248,"sequence":23,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193249,"sequence":24,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident Gauck, auch im h\u00f6chsten Amt des Staates haben Sie Schwieriges offen ausgesprochen und damit eben auch Debatten angesto\u00dfen, etwa als Sie forderten, die Bundesrepublik solle sich in internationalen Konflikten, vor allem bei der Krisenpr\u00e4vention, \u201efr\u00fcher, entschiedener und substanzieller einbringen\u201c. Wenn Sie so die Macht des Wortes nutzten, haben nicht alle Beifall geklatscht. F\u00fcr Sie aber ist das offene Wort Ausdruck der \u00dcberzeugung, dass Freiheit immer auch Verpflichtung bedeutet.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193250,"sequence":25,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193251,"sequence":26,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"\u201eDie Freiheit der Erwachsenen hei\u00dft Verantwortung.\u201c - Dieser Satz, so w\u00fcnschen Sie sich, m\u00f6ge mit Ihnen verbunden bleiben.\n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, ist besonders wichtig, wenn es keine vorgezeichneten Wege gibt. Vieles ist derzeit im Umbruch. Sie haben mit Blick auf die digitale Revolution sogar von einem \u201eEpochenwechsel\u201c gesprochen. Im Umbruch ist auch unsere Gesellschaft, die sehr viel pluraler geworden ist. Sie haben uns dazu aufgefordert, diese Vielfalt als Reichtum zu begreifen. Hartn\u00e4ckig und charmant werben Sie f\u00fcr ein gutes Miteinander - ohne zu verschweigen, dass Vielfalt auch anstrengend ist.\n\nIn Ihrer Abschiedsrede haben Sie zudem darauf hingewiesen, dass die entscheidende Trennlinie in unserer Demokratie nicht zwischen Alteingesessenen und Neub\u00fcrgern oder zwischen Christen, Muslimen, Juden und Atheisten verl\u00e4uft, sondern zwischen Demokraten und Nichtdemokraten.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193252,"sequence":27,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193253,"sequence":28,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Herren und Damen, wir m\u00fcssen also alles tun, um unsere Demokratie stark zu machen. Mit unserer f\u00f6deralen Ordnung haben wir alle Chancen dazu. Unser f\u00f6deraler Staat achtet die Verschiedenheit der Lebensverh\u00e4ltnisse, ohne ihre Gleichwertigkeit aus dem Blick zu verlieren: Menschen in Berlin-Kreuzberg besch\u00e4ftigt ja manchmal anderes als Menschen in der Eifel. Und die See in Rostock pr\u00e4gt das Gem\u00fct anders als die Berge in Bayern oder die Weinberge in Rheinland-Pfalz. - Wir sind verschieden, aber wir geh\u00f6ren zusammen. Wir geh\u00f6ren zusammen, und wir stehen zusammen. Das haben Sie, lieber Herr Pr\u00e4sident Gauck, in den vergangenen Jahren immer wieder betont. Ich m\u00f6chte das bekr\u00e4ftigen: Zusammen sind wir Deutschland.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193254,"sequence":29,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193255,"sequence":30,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident Gauck, mit dem Klima der See kennen Sie sich bestens aus. Den scharfen Gegenwind von Machthabern haben Sie in der DDR mehr als einmal gesp\u00fcrt. Und als elfter Bundespr\u00e4sident der Bundesrepublik Deutschland mussten Sie so manches Mal gegen ein Klima der Perspektivlosigkeit ank\u00e4mpfen. Das ist Ihnen ohne Zweifel gelungen. Ich glaube, ich darf sagen: Sie haben mit Ihrer Leidenschaft f\u00fcr Freiheit und Demokratie unseren Verstand und unsere Herzen erobert.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193256,"sequence":31,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193257,"sequence":32,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihren herausragenden Dienst an der Bundesrepublik Deutschland.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193258,"sequence":33,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Langanhaltender Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193259,"sequence":34,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193260,"sequence":35,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Auch wenn der Bundestagspr\u00e4sident Ihnen schon gedankt hat, m\u00f6chte auch ich in diesen Dank Sie, liebe, sehr verehrte Frau Schadt, ausdr\u00fccklich einschlie\u00dfen. Sie waren die starke Frau an der Seite unseres Bundespr\u00e4sidenten. Und Sie selbst haben die Menschen auf Ihre warmherzige Art angesprochen und stark gemacht.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193261,"sequence":36,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193262,"sequence":37,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Unabgesprochen hatten der Bundestagspr\u00e4sident und ich den gleichen Gedanken: Auch wenn unsere Verfassung das Amt noch nicht kennt - Sie waren in den vergangenen f\u00fcnf Jahren unsere kluge und gewinnende First Lady. Daf\u00fcr danke ich Ihnen sehr herzlich.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193263,"sequence":38,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193264,"sequence":39,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Bundespr\u00e4sident Steinmeier, Ihr Vorg\u00e4nger hat davon gesprochen, dass die Zeiten rau sind und dass unser vereinigtes Deutschland auch international gr\u00f6\u00dfere Verantwortung \u00fcbernehmen muss. Es ist ein Gl\u00fccksfall, dass mit Ihnen ein Pr\u00e4sident ins Amt kommt, der Deutschland auch aus dem Blickwinkel anderer Nationen kennengelernt hat und der dabei gezeigt hat, dass man selbst in schwierigsten Konflikten wie im Iran oder in der Ukraine mit Beharrlichkeit und gro\u00dfer Geduld etwas f\u00fcr die Menschen erreichen kann.\n\nIn den letzten Wochen haben Sie immer wieder leidenschaftlich daran erinnert, wie wenig selbstverst\u00e4ndlich ist, was wir hier in unserem Rechtsstaat selbstverst\u00e4ndlich genie\u00dfen: der Schutz des Lebens, die gleiche W\u00fcrde aller Menschen, Meinungs- und Gewissensfreiheit, eine freie Presse, soziale Sicherheit. Sie lenken damit unseren Blick auf die M\u00f6glichkeiten, die Deutschland bietet. Demokratie vertr\u00e4gt in Ihren Augen keine Resignation. Sie braucht entschlossene Demokraten und Demokratinnen, die sich engagieren und die sich auch dann nicht aufs Glatteis f\u00fchren lassen, wenn gef\u00fchlte Wahrheiten an die Stelle \u00fcberpr\u00fcfter Fakten treten.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193265,"sequence":40,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193266,"sequence":41,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Pr\u00e4sident Steinmeier, lieber Frank-Walter, ich bin sicher: Sie treffen den Nerv der Zeit, wenn Sie den Menschen Mut machen und die Zuversicht vermitteln, dass wir unsere Aufgaben meistern k\u00f6nnen. Sie werden das zusammen mit Ihrer Frau tun. Liebe Frau B\u00fcdenbender, liebe Elke, Sie stellen daf\u00fcr Ihren Beruf hintan. Ich danke Ihnen beiden daf\u00fcr, dass Sie sich so in den Dienst unseres Landes stellen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193267,"sequence":42,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193268,"sequence":43,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Herren und Damen, in den n\u00e4chsten Jahren sind wir in besonderem Ma\u00dfe aufgerufen, f\u00fcr unsere offene Demokratie einzutreten, damit auch unsere Kinder und Enkel in einem Deutschland des guten Miteinanders und in einem freien, solidarischen Europa leben k\u00f6nnen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen, lieber Herr Pr\u00e4sident Steinmeier, f\u00fcr Ihr neues Amt zusammen mit Ihrer Frau alles erdenklich Gute,","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193269,"sequence":44,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193270,"sequence":45,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"viel Kraft und allzeit eine gl\u00fcckliche Hand. Lassen Sie uns gemeinsam f\u00fcr Einigkeit und Recht und Freiheit streiten.\n\nVielen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193271,"sequence":46,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193272,"sequence":47,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Bundesratspr\u00e4sidentin. - Ich freue mich, nun Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, lieber Herr Gauck, das Wort erteilen zu d\u00fcrfen.\n\nBundespr\u00e4sident a. D. Dr. h. c. Joachim Gauck:\n\nSehr geehrter Herr Bundespr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Bundestagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Bundeskanzlerin! Sehr geehrte Frau Bundesratspr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident des Bundesverfassungsgerichtes! Sehr verehrte Abgeordnete! Verehrte Damen und Herren! Es ist nun f\u00fcnf Jahre her, als ich hier stand, schon einmal vor Bundestag und Bundesrat. Damals als Bundespr\u00e4sident durfte ich jenen Eid leisten, den gleich Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier hier ablegen wird. Heute darf ich noch einmal zu Ihnen sprechen; ich tue es diesmal als B\u00fcrger.\n\nAls Erstes muss ich gestehen: Diese f\u00fcnf Jahre als Bundespr\u00e4sident, sie sind wie im Flug vergangen. Aber sie sind weitgehend anders verlaufen, als ich es mir vorgestellt habe. Einmal mehr hat sich best\u00e4tigt: Geschichte ist nicht vorgezeichnet, sie ist auch nicht vorhersehbar. Sie ist voller \u00dcberraschungen - im Guten, aber leider auch im B\u00f6sen.\n\nOrdnungen, die nahezu unverr\u00fcckbar erschienen, sie haben Risse bekommen oder l\u00f6sen sich manchmal sogar auf; Landesgrenzen gar werden nicht mehr von allen respektiert, internationale Vertr\u00e4ge, internationale B\u00fcndnisse und demokratische Spielregeln nicht mehr von allen beachtet. An den R\u00e4ndern Europas herrschen kriegerische Aktivit\u00e4ten.\n\nDie demokratische Ordnung, einst Sehnsuchtsziel vieler L\u00e4nder Europas und in der Welt, sie hat f\u00fcr manche ihre Attraktivit\u00e4t verloren. Nationalistisches, autorit\u00e4res und fundamentalistisches Denken hingegen hat an Boden gewonnen. Demokratie und Freiheit sehen sich von innen wie von au\u00dfen unterschiedlich starken Gegenkr\u00e4ften ausgesetzt. All dies hat viele verst\u00f6rt und auch erschreckt und zu \u00fcberraschenden Ver\u00e4nderungen in der politischen Landschaft einzelner L\u00e4nder gef\u00fchrt.\n\nDoch gestatten Sie mir heute, nicht die Sorgen und \u00c4ngste in den Mittelpunkt zu stellen. Vielmehr m\u00f6chte ich Sie alle teilhaben lassen an Eindr\u00fccken und Erfahrungen aus meiner Zeit als Bundespr\u00e4sident, die mein Verh\u00e4ltnis zu diesem Land ver\u00e4ndert haben, Eindr\u00fccke und Erfahrungen, die in mir das Gef\u00fchl gro\u00dfer Dankbarkeit ausgel\u00f6st haben. Bei den Auslandsreisen konnte ich, \u00e4hnlich wie Frank-Walter Steinmeier es schon beschrieben hat, unser Land mit den Augen von Fremden erblicken und es so neu sch\u00e4tzen lernen. Eine begl\u00fcckende Erfahrung wurde dadurch best\u00e4rkt: Viele L\u00e4nder orientieren sich bei ihrem gesellschaftlichen Wandel an unserem Modell des Rechtsstaates, an unserer demokratischen Praxis mit dem umstandslosen und friedlichen Wechsel von Regierungen, nicht zuletzt auch an unserem Sozialstaat und unserer Sozialpartnerschaft mit ihren ausgleichenden Wirkungen auf die ganze Gesellschaft. Viele L\u00e4nder sch\u00e4tzen Deutschland auch als verl\u00e4sslichen B\u00fcndnispartner und als Stabilit\u00e4tsanker in einer Welt der Unw\u00e4gbarkeiten. L\u00e4nder mit eigener Diktaturerfahrung orientieren sich auch an Deutschlands selbstkritischem Umgang mit seiner Vergangenheit, am Umgang mit Schuld und Versagen.\n\nIch habe oftmals, und zwar auf eine au\u00dferordentlich ber\u00fchrende Weise, erlebt, wie \u00dcberlebende oder deren Kinder, Enkel und Urenkel es wissen und sp\u00fcren: Das Deutschland von heute verurteilt und verfolgt Naziungeist und -methoden wie kaum ein anderes Land. An den St\u00e4tten des einstigen Grauens, etwa im franz\u00f6sischen Oradour-sur-Glane, im griechischen Lingiades, im italienischen Sant\u2019Anna di Stazzema, im tschechischen Lidice, sind mir Menschen daher im Geist der Vers\u00f6hnung und sogar mit Freundschaft begegnet. Ja, ehemalige Opfer haben Vertrauen zu Deutschland entwickelt, und Migranten w\u00e4hlen Deutschland als neue Heimat, darunter Abertausende von Juden aus der ehemaligen Sowjetunion. F\u00fcr einen, der im Krieg geboren ist, ist dies eine unglaubliche und wunderbare Erfahrung und Grund zu tiefer Dankbarkeit.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193273,"sequence":48,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193274,"sequence":49,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, m\u00f6gen sich viele zu Recht \u00fcber das einstige Wirtschaftswunder und den wirtschaftlichen Aufschwung unseres Landes, der ja immer noch anh\u00e4lt, best\u00e4ndig freuen und sich daf\u00fcr begeistern, f\u00fcr mich gibt es eine noch gr\u00f6\u00dfere Leistung der alten und neuen Bundesrepublik: Es ist das begl\u00fcckende Demokratiewunder, das unser Land bis heute pr\u00e4gt.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193275,"sequence":50,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193276,"sequence":51,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die dunklen Schatten der Vergangenheit begleiten uns noch, aber sie d\u00fcrfen auch die Erfahrungen und Pr\u00e4gungen der letzten Jahrzehnte nicht \u00fcberdecken, Erfahrungen und Pr\u00e4gungen, die bestimmt wurden durch Teilhabe am normativen Projekt des Westens. Wir haben allen Grund, das Erreichte mit Freude und Dankbarkeit anzuschauen. Welch andere Ordnung hat den Menschen \u00e4hnlich viel Freiheit, Gerechtigkeit, Wohlstand und Frieden gebracht? Welch andere Ordnung hat auch nur ann\u00e4hernd so erfolgreiche Wege zu Korrekturen gefunden, Korrekturen, die nicht durch Gewalt oder B\u00fcrgerkrieg, sondern durch Dialog und Gewaltlosigkeit erzielt wurden?\n\nNach meiner f\u00fcnfj\u00e4hrigen Amtszeit ist mir noch mehr als zuvor bewusst: Unsere Gesellschaft hat ein zunehmend reflektiertes Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbewusstsein gewonnen; sie hat sich damit selbst beschenkt. Denn Vertrauen und Zutrauen zu sich selbst geben Kraft und er\u00f6ffnen Zukunft. Wir d\u00fcrfen die sein, die sich mehr Verantwortung zutrauen - in Deutschland, in Europa und in der Welt.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193277,"sequence":52,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193278,"sequence":53,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Schauen wir uns gegenw\u00e4rtig um: Trotz der Verunsicherung in letzter Zeit sind die meisten B\u00fcrger nicht in Verzagtheit verfallen, haben sich nicht ins Private abgesetzt oder sind gar in Wut und Hass verfallen. Ich habe in den Jahren meiner Pr\u00e4sidentschaft unz\u00e4hlige Arbeiter und Angestellte, Unternehmer und Wissenschaftler, Sch\u00fcler, Eingewanderte, Tausende von Ehrenamtlichen in den verschiedensten Landesteilen gesprochen. Ich habe dabei die Gewissheit gewonnen: Diese B\u00fcrger verschlie\u00dfen nicht die Augen vor den gro\u00dfen Problemen unserer Zeit. Das Erstarken antidemokratischer Kr\u00e4fte wird von ihnen oftmals sogar als ein Weckruf empfunden. Weil das Bewusstsein von Bedrohungen w\u00e4chst, w\u00e4chst eben auch das Rettende. Wir B\u00fcrger werden gerade wieder wacher, und wir packen mehr an. Viele von uns lernen wieder - und einige neu -: Frieden und Demokratie k\u00f6nnen gelingen, weil wir sie wollen. Deshalb!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193279,"sequence":54,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193280,"sequence":55,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, diese Kraft, diesen Optimismus, diese Zukunftszugewandtheit einer starken Zivilgesellschaft sp\u00fcren zu d\u00fcrfen, das war eine der begl\u00fcckendsten und eine mich st\u00e4rkende Erfahrung dieser Pr\u00e4sidentschaft. Ich bin zutiefst dankbar daf\u00fcr.\n\nVor mir sehe ich sie, die B\u00fcrger, die sich den neuen Entwicklungen in Gegenwart und Zukunft wirklich stellen und den Vereinfachern und Verf\u00fchrern mit der Kraft der Vernunft begegnen. Sie widerstehen dem traditionellen politischen Extremismus, verschlie\u00dfen aber auch die Augen nicht vor neuem Populismus und auch nicht vor der Demokratieferne, dem Nationalismus oder Islamismus unter Teilen unserer Einwanderer. Sie unterst\u00fctzen den Dialog mit unseren engeren und weiteren Nachbarn, wollen aber auch nicht hilflos werden gegen Destabilisierungsversuche von au\u00dfen, egal ob sie durch offene Provokationen oder anonyme Cyberattacken erfolgen. Demokraten wissen: Freiheit ist notfalls auch dadurch zu verteidigen, dass sie f\u00fcr die Feinde der Freiheit begrenzt wird. Unsere Gesellschaft hat dabei best\u00e4ndig abzuw\u00e4gen. Freiheiten d\u00fcrfen zwar niemals vorschnell zur Abwehr von Bedrohungen geopfert werden; sie d\u00fcrfen aber auch nicht zu lange dem Missbrauch \u00fcberlassen bleiben.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193281,"sequence":56,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193282,"sequence":57,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Manchmal f\u00fchrt das in ein Dilemma; das ist mir wohl bewusst. Einfache L\u00f6sungen stehen eben oftmals nicht zur Verf\u00fcgung. Aber ich habe die Zuversicht - auch unter den neuen Bedingungen und angesichts neuer Bedrohungen -: Unsere Demokratie ist und bleibt wehrhaft.\n\nVor mir sehe ich Politiker wie Sie, auf die in Gegenwart und Zukunft besondere Verantwortung zukommt. Es gilt, gro\u00dfe Fragen zu kl\u00e4ren, Fragen, die sich in einem Geist der Furcht vor der Problemf\u00fclle oder der Furcht vor den W\u00e4hlern nicht l\u00f6sen lassen. Ich schaue Sie noch einmal an und denke an die kommenden Wahlk\u00e4mpfe. Schenken Sie denen, die mit Ressentiments und Hass auf die Stra\u00dfen str\u00f6men, nicht Ihre Furcht, und f\u00fcrchten Sie sich nicht vor den b\u00f6sen Zwergen und Trollen, die im Internet Hass und Niedertracht erzeugen!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193283,"sequence":58,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193284,"sequence":59,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie sollen sich auch nicht f\u00fcrchten vor den Scheinriesen, die drau\u00dfen, in der erweiterten politischen Welt, herumspringen und um Aufmerksamkeit buhlen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193285,"sequence":60,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193286,"sequence":61,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Politik, meine Damen und Herren, hat in der Vergangenheit der Bundesrepublik gerade dann Erfolg gezeigt, wenn sie Kontroversen nicht scheute, wenn sie innovativ und unter Umst\u00e4nden so weitsichtig war, dass sie in einigen F\u00e4llen nicht auf Mehrheiten in der Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen konnte. Wir brauchen offene und erhellende Debatten, und das Parlament ist ein guter Ort daf\u00fcr.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193287,"sequence":62,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193288,"sequence":63,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wir brauchen, hier wie drau\u00dfen, \u00fcberall Menschen, die sich immer wieder selbst erm\u00e4chtigen, um unser Zusammenleben zu st\u00e4rken und zu verbessern. Wir brauchen eine B\u00fcrgergesellschaft, die gerade in der heutigen Zeit Einheimische und Eingewanderte im Streben nach dem demokratischen Rechtsstaat vereint. Denn ich wei\u00df: Es sind wir, die einheimischen und die eingewanderten B\u00fcrger, die mit der Demokratie und der Freiheit in unserem Lande viel zu verteidigen haben. Wir wollen nicht Hass, sondern Dialog, nicht Ausgrenzung, sondern Einbindung und Mitwirkung aller.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193289,"sequence":64,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193290,"sequence":65,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will es ruhig mit dem diesem Anlass angemessenen Pathos sagen: Wir wollen, dass sich all diese unterschiedlichen Menschen, die hier leben, engagieren f\u00fcr das Land, in dem wir gemeinsam leben: f\u00fcr unser Deutschland.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193291,"sequence":66,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193292,"sequence":67,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, zum Schluss m\u00f6chte ich auch allen Menschen danken, die mir Vertrauen geschenkt und mich als Bundespr\u00e4sident auf verschiedene Weise unterst\u00fctzt haben. Dankbar bin ich f\u00fcr die fruchtbare und faire Zusammenarbeit mit den anderen Verfassungsorganen, dem Bundestag, dem Bundesrat, dem Bundesverfassungsgericht, der Bundesregierung, und insbesondere auch Ihnen, Frau Bundeskanzlerin Merkel.\n\nMein Dank gilt ferner all den Menschen im Land, die mich zu Beginn ermutigt haben, die Pr\u00e4sidentschaft anzutreten, und die mich mit einem hohen Ma\u00df an Zustimmung begleitet haben.\n\nDas gilt ganz besonders f\u00fcr einen Menschen, von dem heute schon gelegentlich die Rede war: f\u00fcr die Frau, die sich entschloss, sich von ihrem Beruf zu verabschieden und an meiner Seite das Amt zu st\u00e4rken. Ihre Offenheit, ihre Neugier, ihre Klugheit und vor allem ihre Menschenfreundlichkeit haben diese Pr\u00e4sidentschaft mitgepr\u00e4gt und mitgetragen. Daniela, zusammen mit vielen anderen Menschen, aber auf meine ganz pers\u00f6nliche Weise sage ich dir hier vor dieser \u00d6ffentlichkeit von Herzen: Danke!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193293,"sequence":68,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193294,"sequence":69,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das letzte Wort aber gilt Ihnen, Herr Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier. Lieber Herr Bundespr\u00e4sident, wir wissen es alle: Sie treten Ihr Amt in schwierigen Zeiten an. Aber Sie haben diesem Land schon lange auf vielf\u00e4ltige Weise gedient. Sie sind dabei Schwierigkeiten nicht ausgewichen, sondern sind ihnen immer entschlossen begegnet. Unz\u00e4hlige Menschen in unserem Land sind Ihnen daf\u00fcr dankbar.\n\nSie haben den B\u00fcrgern im Land nach Ihrer Wahl vor allem Mut zugesprochen. Nun m\u00f6chte ich es sein, der Ihnen Mut zuspricht, Mut, aber auch Geduld, Freude und Schaffenskraft. Gottvertrauen schadet dabei nicht, und Zutrauen zu den Menschen wird zum Segen f\u00fcr das Land.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193295,"sequence":70,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193296,"sequence":71,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193297,"sequence":72,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Bundespr\u00e4sident, lieber Herr Gauck! Im Respekt vor Ihrer Leistung haben sich die Mitglieder des Bundestages und des Bundesrates wie die Mitglieder der Bundesversammlung am 12. Februar 2017 von ihren Pl\u00e4tzen erhoben. Sie haben damit zum Ausdruck gebracht, was ich heute f\u00fcr den Bundestag wie f\u00fcr den Bundesrat vor der deutschen \u00d6ffentlichkeit ausdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigen m\u00f6chte: Joachim Gauck hat sich um unser Land verdient gemacht.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193298,"sequence":73,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193299,"sequence":74,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, am 12. Februar dieses Jahres hat die Bundesversammlung Herrn Dr. Frank-Walter Steinmeier zum Bundespr\u00e4sidenten der Bundesrepublik Deutschland gew\u00e4hlt. Herr Dr. Frank-Walter Steinmeier hat vor der Bundesversammlung die Wahl angenommen und das Amt des Bundespr\u00e4sidenten am vergangenen Sonntag, dem 19. M\u00e4rz 2017, angetreten.\n\nNach Artikel 56 des Grundgesetzes leistet der Bundespr\u00e4sident bei seinem Amtsantritt vor den versammelten Mitgliedern des Bundestages und des Bundesrates den vorgeschriebenen Eid. Ich bitte Sie, Herr Bundespr\u00e4sident, zu mir zu kommen, um den Eid zu leisten. Dazu bitten m\u00f6chte ich auch die Frau Pr\u00e4sidentin des Bundesrates.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193300,"sequence":75,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Anwesenden erheben sich","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193301,"sequence":76,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundespr\u00e4sident, ich halte in meinen H\u00e4nden die Urschrift des Grundgesetzes und darf Sie bitten, den in der Verfassung vorgesehenen Eid zu leisten.\n\nBundespr\u00e4sident Dr. Frank-Walter Steinmeier:\n\nIch schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen jedermann \u00fcben werde. So wahr mir Gott helfe.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193302,"sequence":77,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Bundespr\u00e4sident, Sie haben den vorgesehenen Eid geleistet. Ich gratuliere Ihnen im Namen des Deutschen Bundestages, des Bundesrates und des deutschen Volkes herzlich und w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr Ihre Amtszeit Gottes Segen und viel Erfolg.\n\nBundespr\u00e4sident Dr. Frank-Walter Steinmeier:\n\nVielen Dank, Herr Bundestagspr\u00e4sident.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193303,"sequence":78,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Anhaltender Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193304,"sequence":79,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Niemand, Herr Bundespr\u00e4sident, w\u00e4re \u00fcberrascht, wenn Sie nun auch etwas zu uns sagten. Jedenfalls m\u00f6chte ich Sie dazu ausdr\u00fccklich einladen.\n\nBundespr\u00e4sident Dr. Frank-Walter Steinmeier:\n\nHerr Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestages! Verehrte Mitglieder von Bundestag und Bundesrat! Verehrte G\u00e4ste aus dem In- und Ausland! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst aber vor allem: Lieber Joachim Gauck! Ich glaube, Sie selbst haben das ja in den vergangenen Tagen gesp\u00fcrt: diese Welle von Sympathie, die Sie getragen hat, bei Ihren Abschiedsreisen, bei Ihren Auftritten \u00fcberall.\n\nUnd Ihre gerade verklungenen Abschiedsworte haben es den Deutschen noch mal eindrucksvoll vor Augen gef\u00fchrt: Sie haben das Amt des Bundespr\u00e4sidenten tief gepr\u00e4gt und dar\u00fcber unserem ganzen Land einen republikanischen, einen aufgekl\u00e4rten Stolz vermittelt.\n\nWenn nicht jeder w\u00fcsste, wof\u00fcr der Bundespr\u00e4sident kraft unserer Verfassung steht - Sie haben es in Ihrer Amtsf\u00fchrung gezeigt, mit Klugheit, mit Charme. Sie haben die Einheit des Staates verk\u00f6rpert und bef\u00f6rdert einschlie\u00dflich all dessen - Sie haben es eben noch einmal gesagt -, wof\u00fcr unser Gemeinwesen steht und weltweit geachtet wird: Freiheit und Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte.\n\nLieber Herr Gauck, bei Ihrer Wahl vor f\u00fcnf Jahren haben Sie hier in diesen Plenarsaal gerufen: \u201eWas f\u00fcr ein sch\u00f6ner Sonntag!\u201c Mit Blick auf all das, was Sie gemeinsam mit Daniela Schadt f\u00fcr unser Land getan haben, darf ich heute zu Ihrem Abschied auch sagen: Was f\u00fcr ein wehm\u00fctiger Mittwoch! - Wir alle wollen Ihnen beiden heute von Herzen noch einmal danken, und diese Dankbarkeit bleibt.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193305,"sequence":80,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193306,"sequence":81,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber nicht nur die Dankbarkeit bleibt. Freiheit, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte verteidigen - auch die Aufgabe bleibt, umso mehr in einer Zeit, in der alte Gewissheiten ganz offenbar ins Wanken geraten. Viele Fragen: Wie fest sind die Fundamente der Demokratie? Hat der Westen als Modell eine Zukunft? Wohin treibt Europa?\n\nUnser Blick geht zu den Wahlen in Frankreich, nach Russland, in die USA, aber in diesen Tagen - und ich glaube, das geht uns im Augenblick allen so - ganz besonders in die T\u00fcrkei! Viel steht auf dem Spiel f\u00fcr die T\u00fcrkei, aber auch f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis der T\u00fcrkei zu uns. Wir versuchen, uns unser Urteil nicht allzu einfach zu machen: Wer die T\u00fcrkei vor 30 Jahren oder mehr bereist hat, kam in ein r\u00fcckst\u00e4ndiges Land. Die Menschen waren arm, Millionen verlie\u00dfen ihre Heimat auf der Suche nach Arbeit in ganz Europa. Heute ist die T\u00fcrkei ein anderes Land. Sie hat eine Phase von wirtschaftlichem Aufbau und Reformen erlebt und - ich glaube, niemand wird das leugnen - zwischendurch auch eine Periode der Ann\u00e4herung an Europa. All das haben wir Deutsche gew\u00fcrdigt und unterst\u00fctzt. Dem Weg, den die T\u00fcrkei in zwei Jahrzehnten nahm, f\u00fchlten wir uns sogar besonders verbunden - auch wegen der vielen Menschen t\u00fcrkischer Abstammung, die in Deutschland leben, arbeiten und hier zu Hause sind.\n\nUnd weil das alles so ist, meine Damen und Herren, schauen wir auf die T\u00fcrkei von heute nicht mit Hochmut und Besserwisserei. Wir wissen um die Lage der T\u00fcrkei in Nachbarschaft der gro\u00dfen Krisenregionen Irak und Syrien. Wir verurteilen den versuchten Milit\u00e4rputsch im vergangenen Sommer. Aber: Unser Blick ist von Sorge gepr\u00e4gt, dass all das, was \u00fcber Jahre und Jahrzehnte aufgebaut worden ist, gewachsen ist, zerf\u00e4llt.\n\nDiese Sorge ist es, die meinen Appell leitet: Pr\u00e4sident Erdogan, gef\u00e4hrden Sie nicht das, was Sie mit anderen selbst aufgebaut haben! Glaubw\u00fcrdige Signale der Entspannung sind willkommen. Aber: Beenden Sie die uns\u00e4glichen Nazivergleiche! Zerschneiden Sie nicht das Band zu denen, die wie wir Partnerschaft mit der T\u00fcrkei wollen! Respektieren Sie den Rechtsstaat, Freiheit von Medien und Journalisten! Und: Geben Sie Deniz Y\u00fccel frei!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193307,"sequence":82,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193308,"sequence":83,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber, meine Damen und Herren, machen wir es uns - auch mit Blick auf unseren eigenen Kontinent - nicht zu einfach! Die Anfechtung der freiheitlichen Demokratie findet nicht nur bei anderen statt - weit westlich und \u00f6stlich der europ\u00e4ischen Grenzen. Die Wahrheit ist doch: Eine neue Faszination des Autorit\u00e4ren ist inzwischen tief nach Europa eingedrungen. Sosehr ich mich freue \u00fcber die niederl\u00e4ndischen Nachbarn, sosehr ich mich dar\u00fcber freue, dass die Niederl\u00e4nder den Angriff auf ihre demokratischen Traditionen in der Wahlkabine zur\u00fcckgeschlagen haben: Ich finde, f\u00fcr \u00fcbergro\u00dfe Gelassenheit besteht kein Anlass.\n\nGeht uns das was an in Deutschland? Ich denke: ja. Wir k\u00f6nnen uns nicht zur\u00fccklehnen, uns gegenseitig auf die Schulter klopfen und Noten f\u00fcr andere verteilen. Wir leben nicht auf einer Insel! Die weltweiten Trends wirken auch bei uns. Ich glaube, auch unsere eigene Geschichte, insbesondere die des 20. Jahrhunderts, hat uns nicht wirklich immunisiert. Die Geschichte der Weimarer Demokratie - deren 100. Jubil\u00e4um wir im n\u00e4chsten Jahr begehen - zeigt doch, dass die Demokratie weder selbstverst\u00e4ndlich ist noch mit Ewigkeitsgarantie ausgestattet ist, dass sie, einmal errungen, auch wieder verloren gehen kann, wenn wir uns nicht um sie k\u00fcmmern.\n\n\u201eDie liberale Demokratie steht unter Beschuss\u201c, so hat es Joachim Gauck in seiner Abschiedsrede ausgedr\u00fcckt. Ja, sie steht unter lautem Beschuss von Radikalismus und Terrorismus, vom Machthunger der Autokraten, die - rund um die Welt - einer freien Zivilgesellschaft die Luft zum Atmen rauben.\n\nAber es gibt auch das andere, die schleichende Erosion von innen: durch Gleichg\u00fcltigkeit, Tr\u00e4gheit und Teilnahmslosigkeit oder, wie Pr\u00e4sident Lammert es in der Bundesversammlung gesagt hat, die Anfechtung durch jene, die Parlamente und demokratische Institutionen nicht mehr als Ort f\u00fcr politische L\u00f6sungen sehen wollen, sondern als Zeitverschwendung diskreditieren - und das politische Personal gleich mit.\n\nPopulisten erhitzen die \u00f6ffentliche Debatte durch ein Feuerwerk von Feindbildern, laden zum Kampf ein gegen das sogenannte Establishment und verhei\u00dfen eine bl\u00fchende Zukunft nach dessen Niedergang.\n\nEs gibt - das ist meine Sicht - in Deutschland keinen Grund f\u00fcr Alarmismus; das nicht. Aber ich sage mit Blick auf das, was sich da am Horizont auftut, mit ganz gro\u00dfer Ernsthaftigkeit, meine Damen und Herren: Wir m\u00fcssen \u00fcber Demokratie nicht nur reden - wir m\u00fcssen wieder lernen, f\u00fcr sie zu streiten! Darum geht es.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193309,"sequence":84,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193310,"sequence":85,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nun ist Streiten f\u00fcr Demokratie nicht Sache der Politik allein. Aber Politik muss verstehen, dass die Zeiten besondere sind; Zeiten, in denen alte Gewissheiten verschwunden und, jedenfalls bislang, neue nicht an ihre Stelle getreten sind; Zeiten, in denen internationale Konflikte Sorge um den Frieden und auch um die Sicherheit im eigenen Lande ausl\u00f6sen; Zeiten, in denen Eltern sich fragen, ob es ihren Kindern noch genauso gut gehen wird wie ihnen selbst.\n\nWir leben in Zeiten des \u00dcbergangs. Wie die Zukunft wird, darauf gibt es nicht nur eine Antwort. Da ist Zukunft nicht \u201ealternativlos\u201c. Im Gegenteil: Die Zukunft ist offen, und sie ist \u00fcberw\u00e4ltigend ungewiss. Diese Offenheit, die bei den einen Hoffnung ausl\u00f6st, jagt anderen Angst ein. \u201eWer von Angst getrieben ist, vermeidet das Unangenehme, verleugnet das Wirkliche und verpasst das M\u00f6gliche\u201c, so hat Heinz Bude geschrieben.\n\nIch glaube auch: Der \u00c4ngstliche ist anf\u00e4llig f\u00fcr die Lockrufe jener, die immer mit ganz einfachen Antworten zur Stelle sind. Mir scheint: Das Angebot an einfachen Antworten steigt im Wochenrhythmus. Dabei k\u00f6nnten wir doch eigentlich wissen: Die einfachen Antworten sind in der Regel keine Antworten. Wer soll denn glauben, dass in einer Welt, die komplizierter geworden ist, die Antworten einfacher werden? Wer soll denn glauben, dass nach dem blutigen 20. Jahrhundert und den Lehren aus zwei Weltkriegen ausgerechnet die alten Muster von Abschottung und nationaler Eiferei die Welt friedlicher machen?\n\nDie neue Faszination des Autorit\u00e4ren, auch die in Teilen Europas, ist nach meiner \u00dcberzeugung am Ende nichts anderes als die Flucht in die Vergangenheit aus Angst vor der Zukunft. Ich finde, das kann und das darf nicht unser Weg in diesem Land, in Deutschland, sein.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193311,"sequence":86,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193312,"sequence":87,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kenne Weltregionen, in denen die Zukunft weit weniger gewiss ist als bei uns. Ich denke an meine letzte Begegnung mit Shimon Peres vor seinem Tod im vergangenen Jahr. Wir beide waren unterwegs zu einem Besuch der Hebr\u00e4ischen Universit\u00e4t in Jerusalem - f\u00fcr mich bis heute ein ganz und gar unvergesslicher Tag! Dort in der Nachmittagssonne unter freiem Himmel auf dem Scopusberg waren wir zu Gast, als die stolzen Absolventinnen und Absolventen der Universit\u00e4t ihre Zeugnisse bekamen. Nach der Veranstaltung standen wir mit einer kleinen Gruppe von Studenten zusammen und diskutierten. In dieser Gruppe gab es eine junge Frau, die fragte: \u201eVerehrter Shimon Peres, was wird uns die Zukunft bringen?\u201c Statt einer langen Antwort hat Shimon Peres ihr eine Geschichte erz\u00e4hlt. \u201eDie Zukunft\u201c, sagte Peres, \u201eist wie ein Kampf zweier W\u00f6lfe. Der eine ist das B\u00f6se, ist Gewalt, Furcht und Unterdr\u00fcckung. Der andere ist das Gute, ist Frieden, Hoffnung und Gerechtigkeit.\u201c Die junge Frau h\u00f6rte zu, schaute fasziniert und fragte dann ganz gespannt zur\u00fcck: \u201eUnd? Wer gewinnt?\u201c Peres l\u00e4chelte und sagte: \u201eDer, den du f\u00fctterst.\u201c\n\nDu hast es in der Hand! Wir haben es in der Hand! Das war seine Botschaft an die jungen Leute. Und er hat eigentlich recht damit: Zukunft ist kein Schicksal, dem Gesellschaften ausgeliefert sind - erst recht nicht die demokratischen. Wer, wenn nicht wir Deutsche, kann davon ein gl\u00fcckliches Zeugnis geben? Wer, wenn nicht wir, hat erfahren, dass nach zwei Weltkriegen Frieden werden kann und nach Jahren der Teilung Vers\u00f6hnung? Wer, wenn nicht wir, hat erfahren, dass nach der Raserei der Ideologien so etwas einkehren kann wie politische Vernunft?\n\nEs ist nicht alles gut in unserem Land, aber vieles ist bei uns gegl\u00fcckt, und das miteinander. Deshalb haben wir allen Grund, zuallererst zu sagen: Lasst uns bewahren, was gelungen ist in diesem Land, meine Damen und Herren!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193313,"sequence":88,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193314,"sequence":89,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Aber nat\u00fcrlich - Sie ahnen es -: Bewahren wird nicht gen\u00fcgen. Wir machen doch alle die Erfahrung: Das gerade Erreichte bleibt immer hinter dem Besseren zur\u00fcck und immer weit weg von dem Ertr\u00e4umten. Haben wir Probleme gel\u00f6st, stellen sich bald die n\u00e4chsten, oder - auch das erfahren wir - die alten Probleme stellen sich in neuem Gewand. Das mag den einen oder anderen frustrieren. Aber wir wissen: Das Geb\u00e4ude der Demokratie ist eben nie ganz vollst\u00e4ndig errichtet. Demokratie ist Herrschaft auf Zeit und liefert auch nur L\u00f6sungen auf Zeit.\n\nEine kluge Frau, eine ehemalige Kollegin, aus Indien hat mir in einem Gespr\u00e4ch dar\u00fcber mal den tr\u00f6stenden Rat gegeben: In der Rechtschreibung der Politik gibt es keinen Punkt, sondern immer nur das Komma. - Die Frage ist: Muss uns das eigentlich frustrieren, oder ist das nicht eigentlich die St\u00e4rke von Demokratie? Demokratie ist die einzige Staatsform, die Fehler erlaubt, weil die Korrekturf\u00e4higkeit mit eingebaut ist. Die St\u00e4rke von Demokratien liegt nach meiner \u00dcberzeugung nicht in ihrem Sendungsbewusstsein, sondern in ihrer F\u00e4higkeit zur Selbstkritik und zur Selbstverbesserung.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193315,"sequence":90,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193316,"sequence":91,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Wo denn sonst als in der Demokratie k\u00f6nnen so unterschiedliche Interessen von Alt und Jung, Stadt und Land, Wirtschaft und Umwelt friedlich zum Ausgleich gebracht werden? Wo denn sonst als in der Demokratie begegnen sich B\u00fcrger unabh\u00e4ngig von ihrer Herkunft als Gleiche und Gleichberechtigte? Und wo sonst als in der Demokratie, wo Minderheiten Stimme und Geh\u00f6r finden, soll uns etwa die gewaltige Aufgabe der Integration gelingen? Nur in der Demokratie kriegen wir das hin. Das ist ihre St\u00e4rke, und deshalb brauchen wir sie, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193317,"sequence":92,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193318,"sequence":93,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Defizite benennen, um L\u00f6sungen ringen - das ist anstrengend. Demokratie ist eine anstrengende Staatsform, und sie ist zugleich ein Wagnis: Wir trauen einander zu, uns selbst zu regieren. Herrschaft aus dem Volk, durch das Volk und f\u00fcr das Volk - so hat es uns ein gro\u00dfer amerikanischer Pr\u00e4sident gelehrt, ein Republikaner \u00fcbrigens. Das mag dem einen oder anderen zu idealistisch klingen, und es ist idealistisch. Aber was dahintersteckt, ist doch die tiefe Einsicht, dass die Flucht vor den Anstrengungen der Demokratie nicht etwa zu besserer Politik f\u00fchrt, ganz sicher nicht, auch und gerade nicht von denen, die von sich behaupten, im Namen des \u201eeigentlichen Volkes\u201c oder der schweigenden Mehrheit zu sprechen gegen \u201edie da oben\u201c. Demokratie kennt das Volk aber nur in seiner ganzen Vielfalt. Deshalb: Wer heute in Deutschland seinen Sorgen Luft macht und dabei ruft \u201eWir sind das Volk!\u201c, der darf das gern - aber der muss auch hinnehmen, dass andere Leute mit anderen Ansichten diesen stolzen Satz genauso beanspruchen,","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193319,"sequence":94,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193320,"sequence":95,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"so wie ich das vor ein paar Monaten in Dresden gesehen habe, wo eine bunte Truppe junger Leute ein Plakat in die H\u00f6he hielt, auf dem ganz gelassen stand: \u201eN\u00f6 - wir sind das Volk\u201c.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193321,"sequence":96,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193322,"sequence":97,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Genauso ist es, meine Damen und Herren. In der Demokratie tritt das Volk eben nur im Plural auf und hat viele Stimmen. Nie wieder darf eine politische Kraft so tun, als habe sie allein den Willen des Volkes gepachtet und alle anderen seien L\u00fcgner, Eindringlinge oder Verr\u00e4ter. Deshalb ist meine Bitte: Wo immer solche Art von Populismus sich breitmacht - bei uns im Land oder bei unseren Freunden und Partnern -, da lassen Sie uns gemeinsam vielstimmig dagegenhalten!","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193323,"sequence":98,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193324,"sequence":99,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gauck, Sie haben es angedeutet: Wir navigieren zurzeit in unbekannten Gew\u00e4ssern. Ob wir nach Osten oder nach Westen schauen: Wir steuern da auf viel unkartiertes Gel\u00e4nde zu. Oftmals werden wir Antworten geben m\u00fcssen, ohne uns an andere anlehnen zu k\u00f6nnen. Das verlangt Selbstbewusstsein. Aber noch viel mehr verlangt es Mut, Mut, nach vorn in Richtung Zukunft zu denken, nicht darauf zu hoffen, die Antworten in der Vergangenheit zu finden, Mut, unsere Geschicke selbst in die Hand zu nehmen - ohne, Herr Pr\u00e4sident, den Kaiser oder den \u201egro\u00dfen Bruder\u201c oder selbsternannte \u201estarke M\u00e4nner\u201c. Ich finde: Mut ist das Lebenselixier der Demokratie, so wie die Angst der Antrieb von Diktatur und Autokratie ist.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193325,"sequence":100,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193326,"sequence":101,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Deshalb, meine Damen und Herren: Die Staatsform der Mutigen - das ist die Demokratie. Die Demokratie braucht diesen Mut auf beiden Seiten: auf der Seite der Regierten ebenso wie auf der Seite der Regierenden. Denn nur wer selber Mut hat, kann auch andere ermutigen, und nur der kann Mut erwarten.\n\nPolitik tut sich keinen Gefallen, wenn sie \u00fcber Sorgen der Menschen, \u00fcber politische Fehlentwicklungen, \u00fcber offene Fragen nicht ebenso offen redet. Wir leben in hochpolitischen Zeiten. Das verlangt den Mut, zu sagen, was ist und was zu tun ist. Wie gelingt Integration? Wie, lieber Herr Gauck, bringen wir das \u00fcberein: unser weites Herz und die endlichen M\u00f6glichkeiten? Wie erneuern wir das Versprechen vom Aufstieg durch Bildung, das mich pers\u00f6nlich und eine ganze Generation auf den Weg gebracht hat? Wie erhalten wir Hoffnung dort, wo im Dorf Schule, Arztpraxis, Friseurladen und Tankstelle l\u00e4ngst geschlossen sind und jetzt auch noch die letzte Busverbindung gekappt wird?\n\nWie schaffen wir ethische Standards auch in der Wirtschaft, die das Oben und Unten in der Gesellschaft verbunden halten, damit oben nicht nach Regeln gehandelt wird, die von den Menschen als unanst\u00e4ndig empfunden werden? Wo Abfindungen und Bonuszahlungen nur noch \u201eFassungslosigkeit\u201c bei den Menschen hervorrufen - so hat gerade in der Zeit einer der gro\u00dfen deutschen Wirtschaftsf\u00fchrer geschrieben -, sollten wir die Debatte dar\u00fcber nicht \u201evorschnell als Neiddebatte abtun\u201c. Ich finde: Recht hat er. Es geht um das gemeinsame Interesse, dass das Vertrauen in unsere wirtschaftliche und politische Ordnung nicht durch das Handeln weniger insgesamt Schaden nimmt.\n\nDer Bundespr\u00e4sident hat dazu keine Vorschl\u00e4ge zu machen. Aber die lebendige Debatte dar\u00fcber - davon bin ich \u00fcberzeugt - braucht die Gesellschaft. F\u00fchren wir sie nicht, dann - das sage ich voraus - werden Populisten unterschiedlicher Couleur sie am Ende gegen die Demokratie wenden. Deshalb sind wir alle miteinander gefragt, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193327,"sequence":102,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193328,"sequence":103,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das geht nicht von allein. Daf\u00fcr brauchen wir eine Kultur des demokratischen Streits. Selten werden wir alle derselben Meinung sein. Umso wichtiger ist, dass wir das gemeinsame Fundament von Demokratie pflegen, aber die Auseinandersetzung \u00fcber Ideen, Optionen und Alternativen nicht scheuen. Wir brauchen das Dauergespr\u00e4ch unter Demokraten, wo n\u00f6tig, auch kontrovers. Die t\u00e4gliche Selbstbest\u00e4tigung unter Gleichgesinnten bringt uns nicht weiter. Bevor wir uns daran gew\u00f6hnen, nur noch mit denen zu reden, die gleicher Meinung sind, frage ich: Warum nicht mal mit denen sprechen, die uns Facebook nicht als Kontakt vorschl\u00e4gt? Warum nicht \u00fcberhaupt mal den Blick vom Smartphone heben und ins wirkliche Leben schauen?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193329,"sequence":104,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193330,"sequence":105,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will, dass diese Gesellschaft miteinander im Gespr\u00e4ch bleibt. Der Raum der Demokratie, das ist einer, in dem - ja - viele zu Wort kommen m\u00fcssen, in dem es aber auch ein paar geben muss, die zuh\u00f6ren.\n\nIch will, dass wir uns rauswagen aus den Echokammern, auch aus mancher Selbstgewissheit der intellektuellen Ohrensessel und erst recht aus der Anonymit\u00e4t des Netzes, wo die Grenze zwischen dem Sagbaren und dem Uns\u00e4glichen immer mehr schwindet, wo inzwischen eine Sprache aggressiver Ma\u00dflosigkeit herrscht und wo t\u00e4glich immer nur noch neue Erregungswellen erzeugt werden. Und vor allem, meine Damen und Herren, will ich eines: dass wir in Deutschland festhalten an dem Unterschied von Fakt und L\u00fcge. Wer das aufgibt, der r\u00fchrt am Grundger\u00fcst von Demokratie.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193331,"sequence":106,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193332,"sequence":107,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vor einigen Monaten fragte mich ein prominentes Mitglied dieses Hauses - wohlgemerkt ganz wohlwollend -: \u201eHerr Steinmeier, nach so vielen Jahren in der Politik - k\u00f6nnen Sie da eigentlich neutral sein?\u201c Die ehrliche Antwort ist: Nein, ich bin nicht neutral. \u00dcberparteilich - ja, wie es das Amt verlangt. Aber ich glaube, neutral darf ich gar nicht da sein, wo es um das ganz Grunds\u00e4tzliche geht. Deshalb sage ich Ihnen: Ich werde parteiisch sein, parteiisch, wenn es um die Sache der Demokratie selbst geht.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193333,"sequence":108,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193334,"sequence":109,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Partei ergreifen werde ich auch f\u00fcr Europa. Ich freue mich \u00fcber die vielen, vor allen Dingen jungen Menschen, die in diesen Tagen auf die Pl\u00e4tze gehen und uns den Puls von Europa wieder sp\u00fcren lassen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193335,"sequence":110,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193336,"sequence":111,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Die, die sich da versammeln, erinnern uns vielleicht daran, wie viel gerade wir Deutsche dem vereinten Europa zu verdanken haben: die R\u00fcckkehr unseres Landes in die Weltgemeinschaft, Wiederaufbau, Wachstum, Wohlstand und vor allem 70 Jahre Frieden. Das verdanken wir den M\u00fcttern und V\u00e4tern Europas, die nach 1945 den Mut hatten, die richtigen Lehren aus Jahrhunderten von Kriegen zu ziehen.\n\nMut zu Europa, den brauchen wir wohl auch heute. Es stimmt ja: Europa ist weit davon entfernt, perfekt zu sein. Das wissen wir auch nicht erst seit dem Brexit. Wir d\u00fcrfen nichts sch\u00f6nreden, was schlecht l\u00e4uft. Und selbstverst\u00e4ndlich ist dringend Zeit f\u00fcr mutige Reformen. Dabei muss vielleicht auch nicht jedes Detail des institutionell verfassten Europas mit Z\u00e4hnen und Klauen verteidigt werden. Aber denen, die heute meinen: \u201eAch, ich habe dieses Europa \u00fcber; lieber zur\u00fcck hinter die vertrauten Butzenscheiben der Nation\u201c, denen sage ich: Das ist zu einfach, und das ist der falsche Weg.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193337,"sequence":112,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193338,"sequence":113,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Jean-Claude Juncker hat j\u00fcngst gesagt: \u201eWir haben nicht das Recht, gegeneinander patriotisch zu sein.\u201c Ich sehe es genauso: Aufgekl\u00e4rter Patriotismus und Einstehen f\u00fcr Europa, das geht Hand in Hand.\n\nDenn - auch wenn wir, meine Generation, es nicht so nennen - f\u00fcr viele unserer Kinder ist Europa l\u00e4ngst ein \u201ezweites Vaterland\u201c geworden. Deshalb lassen Sie uns gemeinsam Partei ergreifen - f\u00fcr ein besseres Europa, f\u00fcr eines, das f\u00fcr die politische Freiheit steht, das sein Gewicht einsetzt f\u00fcr eine friedlichere und gerechtere Welt, f\u00fcr gute Nachbarschaft! Daf\u00fcr will ich gerne streiten - und das mit m\u00f6glichst vielen von Ihnen, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193339,"sequence":114,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193340,"sequence":115,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"All die Mutigen, all die, die Partei ergreifen f\u00fcr Demokratie, werden jedenfalls den Bundespr\u00e4sidenten dabei an ihrer Seite wissen.\n\nMeine Antrittsbesuche in unseren Bundesl\u00e4ndern werden eine Deutschlandreise ganz besonderer Art sein: Ich will an die Orte der deutschen Demokratie gehen - und vor allen Dingen hin zu den Menschen, die sie leben und beleben, die, um auf Shimon Peres zur\u00fcckzukommen, dem guten Wolf das Futter geben. Ich will zu denen, die nach ihrem wohlverdienten Feierabend in Gemeinder\u00e4ten um das Schwimmbad oder die B\u00fccherei in der Nachbarschaft ringen. Ich will zu den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die auf den M\u00e4rkten der Welt bestehen m\u00fcssen, aber zugleich Verantwortung f\u00fcr ihre Mitarbeiter, f\u00fcr ihre Stadt, f\u00fcr ihre Region zeigen, zu den Betriebsr\u00e4ten, die geholfen haben, dass Unternehmen auch Krisenjahre \u00fcberstanden haben, und darauf achten, dass es fair zugeht im Betrieb. Ich will zu denen, die in Kinderg\u00e4rten vorlesen oder im Hospiz Sterbende begleiten.\n\nUnd wenn ich allein alle diejenigen, die sich bis zur Ersch\u00f6pfung f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge engagiert haben, mit einem Orden auszeichnen wollte - das w\u00fcrde ich gern; glauben Sie es mir -, dann w\u00e4re allerdings jetzt schon klar, womit ich die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre vollauf besch\u00e4ftigt w\u00e4re.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193341,"sequence":116,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193342,"sequence":117,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Doch, meine Damen und Herren, das muss ich gar nicht. Denn wenn ich mit Feuerwehrleuten, Rotkreuzhelfern, Jugendtrainern oder Kirchenvertretern spreche, h\u00f6re ich: Die warten nicht auf Orden, sondern die sagen mir: Worum\u2019s geht, ist nicht, was du f\u00fcr dich selber rausholst, sondern das, was du f\u00fcr andere reingibst. - Das sagt nicht nur einer, das sagen nicht zehn, das sagt nicht eine Minderheit - es sind viele Millionen in unserem Land, die sich um mehr k\u00fcmmern als nur um sich selbst, die Verantwortung \u00fcbernehmen f\u00fcr die Nachbarschaft, das Dorf, die Region, die helfen, wo Hilfe n\u00f6tig ist. Nichts, glaube ich, ist wertvoller als das, und das macht mich so stolz auf unser Land und seine Menschen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193343,"sequence":118,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193344,"sequence":119,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Und weil das so einzigartig ist - wenn man ein bisschen herumgekommen ist und sich andere L\u00e4nder angeschaut hat, wei\u00df man das - und uns das von vielen anderen L\u00e4ndern unterscheidet, bin ich mir so sicher, dass wir den St\u00fcrmen der Zeit trotzen werden und unseren Kindern eine lebenswerte Zukunft schenken werden, meine Damen und Herren.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193345,"sequence":120,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193346,"sequence":121,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"1949, am Tag, als unsere Verfassung in Kraft trat, sagte Theodor Heuss: Mit dem Grundgesetz ist \u201eein ganz kleines St\u00fcck festen Bodens f\u00fcr das deutsche Schicksal geschaffen\u201c. - Heute ist dieses Grundgesetz ein breites Fundament f\u00fcr das wiedervereinigte Deutschland.\n\n1969 sagte Gustav Heinemann:\n\nWir stehen erst am Anfang der ersten wirklich freiheitlichen Periode unserer Geschichte. Freiheitliche Demokratie mu\u00df endlich das Lebenselement unserer Gesellschaft werden.\n\nHeute ist sie uns ganz und gar selbstverst\u00e4ndlich geworden.\n\n1990, im Jahr der Einheit, sagte Richard von Weizs\u00e4cker: Nun gilt es, in der Freiheit zu bestehen. Das ist schwer. - Heute setzen andere, die anderswo in Unfreiheit leben, ihre Hoffnung in uns.\n\nMeine Damen und Herren, welch ein weiter, welch ein erstaunlicher Weg! Ist es nicht eigentlich ganz wunderbar, dass unser Land, ein Land mit dieser Geschichte, zu einem Anker der Hoffnung in der Welt geworden ist?","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193347,"sequence":122,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193348,"sequence":123,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ist es nicht ein unsch\u00e4tzbares Gl\u00fcck, meine Damen und Herren, dass wir - unsere Generationen - das erleben d\u00fcrfen?\n\nWer also, wenn nicht wir, ist gefragt, mutig f\u00fcr die Demokratie zu streiten, wenn sie heute weltweit angefochten wird. Das ist der Mut, von dem ich spreche, das ist der Mut, den wir brauchen: keinen Kleinmut - daf\u00fcr gibt es keinen Grund -, keinen Hochmut - davon hatten wir in Deutschland genug -, sondern den tatkr\u00e4ftigen, den lebenszugewandten Mut von Demokraten. Den brauchen wir!\n\nHerzlichen Dank.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193349,"sequence":124,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Langanhaltender Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193350,"sequence":125,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich danke Ihnen, Herr Bundespr\u00e4sident. - F\u00fcr Ihre Amtszeit w\u00fcnsche ich Ihnen noch einmal im Namen des ganzen Hauses die Autorit\u00e4t dieses Amtes, das Vertrauen der Menschen und eine gl\u00fcckliche Hand.\n\nZur Bekr\u00e4ftigung unserer gemeinsamen \u00dcberzeugungen, unserer Prinzipien, unserer Erfahrungen, unserer Erwartungen und guten W\u00fcnsche an alle, die f\u00fcr dieses Land Verantwortung tragen, singen wir nun gemeinsam die Nationalhymne.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193351,"sequence":126,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Nationalhymne","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":193352,"sequence":127,"sitzung":223,"speaker":"Pr\u00e4sident Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Prof. Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich die gemeinsame Sitzung des Bundestages und des Bundesrates schlie\u00dfe, muss ich daran erinnern, dass dies zwar ein Festtag, aber kein Feiertag ist.\n\nIch berufe die n\u00e4chste Sitzung des Deutschen Bundestages f\u00fcr heute, 14.30 Uhr, ein. Dann geht es mit der Regierungsbefragung weiter.\n\nDie Sitzung ist geschlossen.","top":null,"top_id":null,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":193353,"sequence":128,"sitzung":223,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall","top":null,"top_id":null,"type":"poi","wahlperiode":18}]