[{"id":137527,"sequence":0,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nVor Eintritt in die Tagesordnung habe ich noch eine Mitteilung zu machen.\n\nInterfraktionell ist vereinbart worden, dass die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/11536 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Infrastrukturabgabengesetzes dem federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur sowie zur Mitberatung dem Finanzausschuss und dem Haushaltsausschuss \u00fcberwiesen werden soll.\n\nDes Weiteren soll die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates auf der Drucksache 18\/11560 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Verkehrsteuerungs\u00e4nderungsgesetzes an den federf\u00fchrenden Finanzausschuss sowie zur Mitberatung an den Haushaltsausschuss, den Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und den Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit \u00fcberwiesen werden.\n\nSind Sie mit diesen Vorschl\u00e4gen einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Bericht der Koordinatorin der Bundesregierung f\u00fcr die Deutsche Luft- und Raumfahrt - \u201eInnovation und Hochtechnologie f\u00fcr eine Welt im Wandel\u201c.\n\nDas Wort f\u00fcr den einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht hat die Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Frau Brigitte Zypries. - Bitte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137528,"sequence":1,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! Das Bundeskabinett hat heute den Bericht zur Lage und Zukunft der Luft- und Raumfahrtindustrie verabschiedet. Ich habe ihn hier, allerdings nur ein Exemplar. Ich gehe davon aus, dass Sie ihn in K\u00fcrze zugeschickt bekommen, ansonsten steht er auf unserer Website. Es ist der erste Bericht nach dem meines leider viel zu fr\u00fch verstorbenen Amtsvorg\u00e4ngers Peter Hintze, der 2009 den letzten Bericht zur Lage der Luft- und Raumfahrt abgegeben hat. Sie k\u00f6nnen daraus erkennen, dass wir in diesem Bereich seit 2009 eine Menge angesto\u00dfen haben und dass auch in diesem Industriebereich eine Menge Ver\u00e4nderungen eingetreten sind.\n\nDie gute Nachricht zuerst: Die Branche ist auf Wachstumskurs. Die Anzahl der Besch\u00e4ftigten ist deutlich gewachsen. Wir haben jetzt 106 000 direkt Besch\u00e4ftigte. Damit arbeiten so viele Menschen in der Luft- und Raumfahrt wie noch nie zuvor. Die Branche macht einen Jahresumsatz von 35 Milliarden Euro und ist damit gut aufgestellt. Das Ganze liegt nat\u00fcrlich auch daran, dass der Flugverkehr weltweit zunimmt, und auch an den Entwicklungen in China.\n\nMehr Mobilit\u00e4t f\u00f6rdert das Wachstum. Dazu kommt die technologische Revolution, die Digitalisierung, die uns in allen Bereichen der Gesellschaft und der industriellen Produktion besch\u00e4ftigt und dementsprechend auch in der Luft- und Raumfahrt. Auch dort gibt es Industrie 4.0 und neue digitale Gesch\u00e4ftsmodelle. Diese Ver\u00e4nderungen werden auch die Luft- und Raumfahrt von morgen pr\u00e4gen.\n\nIn den letzten Jahren, also in dieser Legislaturperiode, haben wir den Dialog mit der Industrie, der Forschung und den Bundesl\u00e4ndern gesucht. Das umfasst selbstverst\u00e4ndlich auch die Betriebsr\u00e4te und die Gewerkschaften. Bei allen Plattformen, die das Bundeswirtschaftsministerium in dieser Legislaturperiode initiiert hat, hatten wir immer beide Sozialpartner am Tisch. So war es auch hier - ganz egal, ob es um den Branchendialog Luft- und Raumfahrt ging oder um den Runden Tisch Luftfahrtindustrie, eine Einrichtung, die ich ins Leben gerufen hatte, um die Zukunft der Branche gemeinsam zu besprechen.\n\nAus der Vielzahl der Punkte, die Sie in diesem Bericht nachlesen k\u00f6nnen, m\u00f6chte ich zwei herausgreifen:\n\nErstens: die klare Fokussierung auf die Zukunftsthemen der Branche. Ich denke da vor allen Dingen an unsere Innovationsagenda Digitale Luft- und Raumfahrtforschung. Dazu geh\u00f6rt auch die Gr\u00fcndung von vier DLR-Instituten, die m\u00f6glich werden konnte, weil der Deutsche Bundestag - das will ich ganz klar so sagen - daf\u00fcr im Haushalt das entsprechende Geld bereitgestellt hat. Da geht es einmal um eine Gr\u00fcndung in Jena mit den Schwerpunkten Big and Smart Data und Internet der Dinge. Da geht es um die Gr\u00fcndung eines weiteren Instituts in Dresden mit den Schwerpunkten Softwareforschung und Simulation. In Hamburg, wo Airbus einen gro\u00dfen Standort hat, haben wir ein DLR-Institut mit den Schwerpunkten Wartung und Systemarchitekturen gegr\u00fcndet, in Augsburg ein Test- und Simulationszentrum f\u00fcr Gasturbinen.\n\nDaneben haben wir in unserem Luftfahrtforschungsprogramm LuFo, bei dem Unternehmen auf Antrag F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen, eine F\u00f6rderlinie Industrie 4.0 eingesetzt. Sie wird ausgesprochen gut angenommen. Wir haben 47 Millionen Euro f\u00fcr Industrie\u001e4.0-Themen eingestellt, und wir werden den Betrag mit der neuen F\u00f6rderlinie steigern. Die Idee ist, dass Unternehmen gemeinsam mit der Wissenschaft an bestimmten Themen forschen, die der Entwicklung der Luftfahrt dienen.\n\nZweitens: das Schlagwort \u201eNew Space\u201c in der Raumfahrt. Da geht es darum, dass man mit privaten Raumfahrtprojekten Geld verdienen kann. Sie kennen es aus den USA, wo es darum geht, Privatleute auf den Mars oder auch auf den Mond zu schaffen. Wir sind jetzt nicht ganz so weit, dass wir sagen w\u00fcrden, das wollen wir unterst\u00fctzen. Aber wir haben erst einmal eine Studie zu New Space in Auftrag gegeben zu der Frage, was eine Kommerzialisierung der Raumfahrt eigentlich f\u00fcr Deutschland hei\u00dft.\n\nEine Konsequenz aus dieser Studie ist unsere Initiative \u201eRaumfahrt bewegt!\u201c. Damit wollen wir die strategische Vernetzung der Raumfahrt mit anderen Mobilit\u00e4tsbranchen voranbringen. Denn wir sind ganz sicher: Nur zusammen k\u00f6nnen unsere Unternehmen die Potenziale, die New Space birgt, auch tats\u00e4chlich entdecken und heben, und sie k\u00f6nnen dies vor allen Dingen nur gemeinsam mit den Start-ups. Auch in der Luft- und Raumfahrt - obwohl man es gar nicht denken sollte, weil es doch eine sehr hochtechnologische Industrie ist - gibt es sehr viele Start-ups. Wir haben in dem Bereich mit unseren StartUp Nights angefangen, und inzwischen gab es drei Veranstaltungen, bei denen etablierte Industrie und Start-ups zusammenkamen. Daraus haben sich durchaus gute Verbindungen ergeben.\n\nUnser Ziel ist klar - das k\u00f6nnen Sie auch in unserem Bericht nachlesen -: Wir wollen den Luft- und Raumfahrtstandort Deutschland nachhaltig st\u00e4rken. Wir wollen ihn zum einen st\u00e4rken, damit er auch morgen noch im Wettbewerb in der Welt bestehen kann. Wir wollen ihn zum anderen deshalb st\u00e4rken, weil wir glauben, dass von der Luft- und Raumfahrt eine gro\u00dfe Faszination ausgeht. Die Fragen, was da eigentlich im All ist, wie es eigentlich weitergeht, woher der Mensch kommt und wohin er geht, haben alle damit zu tun. Diese Faszination des Alls m\u00f6chten wir gerne nutzen, um junge Menschen zu motivieren, sich mit den sogenannten MINT-F\u00e4chern zu besch\u00e4ftigen - Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften, Technik. Sie sollen, wenn m\u00f6glich, F\u00e4cher aus diesem Bereich studieren.\n\nDas Gute ist, dass wir mit Alexander Gerst im Moment einen Botschafter f\u00fcr diese Themen haben, der Jugendliche auch mit seiner Social-Media-Arbeit ausgesprochen toll anspricht. Nachdem er einmal im Weltall war und dann zu den Schulen gefahren ist, wird er 2018 das n\u00e4chste Mal ins All, auf die ISS, gehen und dort sogar Kommandant sein. Wir erhoffen uns davon auch noch einen weiteren Schub. - Frau Pr\u00e4sidentin, ich sehe leider keine Uhr. Deswegen bin ich unsicher, wie ich in der Zeit liege.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137529,"sequence":2,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen bitte zum Schluss kommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137530,"sequence":3,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Dann h\u00f6re ich auf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137531,"sequence":4,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte, zun\u00e4chst Fragen zu dem Themenbereich zu stellen, \u00fcber den soeben berichtet wurde. Das Wort zur ersten Frage hat der Kollege Lutze.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137532,"sequence":5,"sitzung":224,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank f\u00fcr den Bericht. - Mich interessieren zwei Punkte, was den Flugverkehr angeht. In der Luftfahrt wird zunehmend damit gearbeitet, dass die Pilotinnen und Piloten pro Flug bezahlt werden. Ich m\u00f6chte wissen, wie die Einstellung der Bundesregierung zu dieser neuen Entwicklung ist; denn wir alle wissen, dass diese Entwicklung wesentliche Risiken, gerade wenn es um Krankmeldungen usw. geht, in sich birgt.\n\nMeine zweite Frage, die ich in diesem Zusammenhang habe: Es ist ein deutlicher Anstieg bei der Besch\u00e4ftigung von Piloten als Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitnehmer zu verzeichnen. Wie sch\u00e4tzt die Bundesregierung diesen Trend ein? Planen Sie, Gegenma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit diesem Unfug ein Ende bereitet wird? - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137533,"sequence":6,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Abgeordneter, ich bin die Koordinatorin der Bundesregierung f\u00fcr Luft- und Raumfahrt. Ich bin - vielleicht leider - nicht f\u00fcr alle Bereiche zust\u00e4ndig. Die beiden Bereiche, die Sie angesprochen haben, fallen in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesverkehrsministers; ich wei\u00df nicht, ob Frau Kollegin B\u00e4r etwas dazu sagen w\u00fcrde. - Aus meiner Kenntnis dieser Branche kann ich nur sagen: Die Bundesregierung sieht diese Entwicklung mit Sorge.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137534,"sequence":7,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es weitere Fragen zum Bericht? - Dann sind Sie sofort wieder dran, Kollege Lutze.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137535,"sequence":8,"sitzung":224,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Okay, dann versuche ich es mit dem Thema Raumfahrt. In Deutschland wird gerade dar\u00fcber diskutiert, dass der Etat f\u00fcr den R\u00fcstungsbereich auf 2 Prozent des Bruttoinlandsproduktes angehoben werden soll. Meine beiden Fragen in diesem Zusammenhang sind: Gibt es Gedankenspiele der Bundesregierung in dem Sinne, dass Teile der Luft- und Raumfahrtf\u00f6rderung, die zurzeit unter \u201ezivil\u201c verbucht werden, k\u00fcnftig unter \u201emilit\u00e4risch\u201c laufen? Die zweite Frage in dem Zusammenhang ist, wie Sie grunds\u00e4tzlich die Entwicklung einsch\u00e4tzen. Wie sieht die Perspektive der zivilen Raumfahrt aus, was die Finanzierung angeht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137536,"sequence":9,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesrepublik ist bei der zivilen Raumfahrt in eine internationale Institution, in die ESA, die European Space Agency, eingebunden. Das hei\u00dft, wir bauen die Raketen nicht alleine, sondern gemeinsam mit noch 21 anderen Staaten. Herr Professor W\u00f6rner, ein Deutscher, ist jetzt Leiter der ESA. Es werden in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Ministerratskonferenzen abgehalten, auf denen festgelegt wird, welche Budgets welcher L\u00e4nder in welche Projekte flie\u00dfen. Koordiniert wird das alles entweder von der ESA oder, soweit es die Zust\u00e4ndigkeit der Europ\u00e4ischen Union betrifft, von der Europ\u00e4ischen Union. Galileo beispielsweise ist ein Projekt der Europ\u00e4ischen Union, aber die Ariane-Tr\u00e4gerraketen, die Satelliten ins All schie\u00dfen, sind ein Projekt der ESA. Im Rahmen der letzten ESA-Ministerratskonferenz im Dezember letzten Jahres hat die Bundesregierung festgelegt, welche Gelder sie in den n\u00e4chsten Jahren zur Verf\u00fcgung stellen wird.\n\nEine Verkn\u00fcpfung von ziviler Raumfahrt mit milit\u00e4rischen Teilen kann ich erst einmal nicht erkennen. Das hei\u00dft aber nicht, dass wir uns nicht \u00fcberlegen, ob man nicht gegebenenfalls bestimmte Bereiche etwa der Grundlagenforschung, beispielsweise wenn es um Optik geht, gemeinsam finanzieren sollte. Das liegt allerdings noch in ferner Zukunft. In dieser Legislaturperiode ist das keine Realit\u00e4t und wird es auch keine mehr werden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137537,"sequence":10,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Willsch.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137538,"sequence":11,"sitzung":224,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, wir haben wirklich ausgesprochen erfolgreiche Zeiten gerade im Bereich der Raumfahrt hinter uns; Sie haben darauf hingewiesen. Wir freuen uns, dass der deutsche ESA-Astronaut Alex Gerst erneut ins All fliegen und als ISS-Kommandant wirken wird. Ich bin mir sicher, dass er seine kommunikativen F\u00e4higkeiten, die er bereits bei seinem letzten Aufenthalt im All deutlich unter Beweis gestellt hat, wieder einsetzen wird.\n\nIch m\u00f6chte eine Frage zu den Ergebnissen von Luzern stellen. Die \u00dcberlegung, wie wir uns vor Gef\u00e4hrdungen aus dem All, sowohl vor selbst erzeugten Gefahren als auch vor Gefahren durch Asteroiden, sch\u00fctzen k\u00f6nnen, wurde leider nicht behandelt. Ich sage es einmal so: Bruce Willis kommt langsam in ein Alter, wo wir uns nicht mehr darauf verlassen k\u00f6nnen, dass er das alleine macht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137539,"sequence":12,"sitzung":224,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eBruce Willis\u201c?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137540,"sequence":13,"sitzung":224,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137541,"sequence":14,"sitzung":224,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Bleibt es f\u00fcr die Bundesregierung ein wichtiges Ziel, vor solchen Gef\u00e4hrdungen zu warnen? So etwas macht ja auch den Sinn der Raumfahrt sichtbar und kann die Leute \u00fcberzeugen, dass es klug ist, dass wir in diesem Bereich etwas machen und das auf der Agenda haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137542,"sequence":15,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Willsch, ich habe es sehr bedauert, dass wir es in Luzern nicht geschafft haben, eine gr\u00f6\u00dfere Menge an Staaten zusammenzubringen, die bereit sind, f\u00fcr dieses Projekt Geld zu geben. Die Idee war, quasi eine Asteroidenabwehr zu entwickeln, vielleicht in Form von Roboterarmen, die in der Lage sind, Asteroiden oder alte Satelliten - dazu gibt es ja vergleichbare Projekte - einzufangen. Das ist nicht gegl\u00fcckt. Wir haben nicht genug Staaten gefunden, die bereit waren, daf\u00fcr Geld zu geben. Weil unklar war, wie die Entwicklung weitergeht, habe ich f\u00fcr Deutschland gesagt: Wir wollen uns nicht an einem Projekt beteiligen, das uns vielleicht in drei, vier oder f\u00fcnf Jahren zu erheblichen finanziellen Verpflichtungen n\u00f6tigt, weil das Projekt sonst eingestellt w\u00fcrde. Deswegen haben wir lieber, so schwer es uns auch gefallen ist, von vornherein Nein gesagt. Wir wollten nichts auf den Weg bringen, was nicht wirklich \u00fcberlebensf\u00e4hig ist.\n\nWir machen jetzt Folgendes: Wir geben ein kleines Gutachten in Auftrag zu der Frage, wie es weitergehen k\u00f6nnte. Daf\u00fcr haben wir genug Geld. Hinzu kommt ein bisschen Grundlagenforschung. Ich hoffe, dass wir das mit den anderen Staaten auf den Weg bringen k\u00f6nnen.\n\nIn der Tat gibt es genug L\u00e4nder, die Interesse an einem solchen Projekt haben. Insbesondere die Luxemburger dr\u00e4ngen sehr darauf, dass das Projekt zustande kommt. Es m\u00fcssten sich aber auch gro\u00dfe Staaten wie Frankreich und andere daran beteiligen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137543,"sequence":16,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt wieder der Kollege Lutze.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137544,"sequence":17,"sitzung":224,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich komme noch einmal zur\u00fcck zum Bereich der klassischen Luftfahrt. Es geht also nicht um die Raumfahrt. Weil Sie in Ihrem Ministerium auch f\u00fcr Fragen des Klimawandels, der Energiepolitik usw. zust\u00e4ndig sind, m\u00f6chte ich Sie fragen, was die Bundesregierung jenseits der Ma\u00dfnahmen im Bereich des Emissionshandels plant und f\u00fcr notwendig erachtet, um den CO2-Aussto\u00df durch die zivile Luftfahrt zu begrenzen. Es ist kein Geheimnis, dass im Verkehrsbereich diesbez\u00fcglich an allen Fronten verschiedene Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Leider wird im Bereich der Luftfahrt relativ wenig gemacht. Mich w\u00fcrde Ihre Position interessieren. Wann werden wir in Deutschland und Europa endlich eine Kerosinsteuer bekommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137545,"sequence":18,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung versucht vor allem, daf\u00fcr zu sorgen, dass erst gar keine Treibhausgase erzeugt werden, zum Beispiel dadurch, dass auf den Flugh\u00e4fen mit Elektromobilit\u00e4t gearbeitet wird. Auf dem Frankfurter Flughafen und auf anderen Flugh\u00e4fen laufen Projekte, bei denen es darum geht, die Flugzeuge mit elektrisch angetriebenen Fahrzeugen in ihre Startposition zu bringen. Es gibt Projekte, bei denen es darum geht, dass Flugzeuge nach einem besonderen Anflugverfahren zur Landung kommen. Ziel ist es, zu verhindern, dass sie immer wieder Gas geben und bremsen m\u00fcssen. Sie sollen quasi smooth einsegeln. Diese Art des Landeanflugs verringert, wenn ich es richtig im Kopf habe, den Aussto\u00df sch\u00e4dlicher Gase um 60 Prozent, und nat\u00fcrlich wird dadurch auch die L\u00e4rmbelastung verringert. Darauf legen wir, um ehrlich zu sein, unseren Schwerpunkt. Daf\u00fcr vergeben wir auch Gelder aus dem Luftfahrtforschungsprogramm.\n\nWir wollen auch, dass die Turbinen ert\u00fcchtigt werden, damit sie erstens leiser und zweitens verbrauchs\u00e4rmer sind. Das ist das Ziel beim Bau von Flugzeugen: Je leichter ein Flugzeug ist, desto weniger Kerosin wird verbraucht, desto weniger wird in die Luft geblasen. Deswegen trachten wir auch beim Bau von Flugzeugen danach, die Flugzeuge leichter zu machen; Stichwort: 3-D-Druck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137546,"sequence":19,"sitzung":224,"speaker":"Thomas Lutze [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":80.0,"speaker_party":"linke","text":"Kerosinsteuer?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137547,"sequence":20,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"- \u00dcber die Frage, wie es beim Thema Kerosinsteuer weitergeht, wird innerhalb der Bundesregierung immer mal wieder diskutiert. Soweit ich das sehe, gibt es da in dieser Legislaturperiode keinerlei \u00c4nderungen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137548,"sequence":21,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Ministerin, f\u00fcr die Beantwortung der Fragen zu diesem Bereich.\n\nWir kommen jetzt zu den Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung. Die erste Frage stellt der Kollege Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137549,"sequence":22,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich denke, heute ist ein guter Tag, weil das Kabinett etwas sehr Richtiges beschlossen und gezeigt hat, dass Deutschland ein souver\u00e4ner Rechtsstaat ist, so wie Herr Bundespr\u00e4sident Steinmeier vorhin auch gesagt hat, dass Demokratie davon lebt, dass sie eine Fehlerkultur zul\u00e4sst und die Chance zur Selbstverbesserung bietet.\n\nSie haben einen Gesetzentwurf zur Rehabilitierung und Entsch\u00e4digung der Paragraf-175-Opfer verabschiedet. Allerdings ist mir bei den Entsch\u00e4digungsregelungen aufgefallen, dass da meines Erachtens eine L\u00fccke klafft. Sie entsch\u00e4digen f\u00fcr das Strafurteil und f\u00fcr die Haftzeiten. Allerdings hatte damals, vor 1969, ein er\u00f6ffnetes Ermittlungsverfahren nach \u00a7 175 StGB auch dann zur Vernichtung der sozialen Existenz gef\u00fchrt, wenn es aus Mangel an Beweisen zu einer Einstellung des Verfahrens oder zu einem Freispruch kam. Den Leuten wurde trotzdem gek\u00fcndigt, sie wurden aus dem Beamtenverh\u00e4ltnis entlassen und verloren oftmals auch ihre Wohnung.\n\nDeshalb frage ich Sie: Was bekommt jemand, der auf diese Art und Weise mit der Vernichtung seiner sozialen Existenz bestraft wurde, weil ein Verfahren er\u00f6ffnet wurde, ohne dass es zu einem strafrechtlichen Urteil kam, und warum sind die Berufs- und Rentensch\u00e4den, die Leute au\u00dferstrafrechtlich erlitten haben, anders als bei den Opfern des Nationalsozialismus nach dem Allgemeinen Kriegsfolgengesetz kein Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr Entsch\u00e4digungsleistungen? Vielleicht wei\u00df das Herr Lange genauer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137550,"sequence":23,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zuallererst hat die Ministerin das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137551,"sequence":24,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Dieser Gesichtspunkt ist heute im Kabinett nicht angesprochen worden, Herr Abgeordneter. Deswegen w\u00fcrde ich in der Tat den Kollegen Lange bitten, die Beantwortung der Frage zu \u00fcbernehmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":2983,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137552,"sequence":25,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck, zun\u00e4chst herzlichen Dank, dass Sie den Gesetzentwurf der Bundesregierung so w\u00fcrdigen. Sie wissen, Bundesminister Maas war es ein Herzensanliegen, hierzu auf jeden Fall in dieser Wahlperiode noch zu einem Ergebnis zu kommen.\n\nZu Ihrer ersten Frage, was mit denjenigen passiert, die kein Strafurteil bekommen haben, aber deren Existenz trotzdem zerst\u00f6rt worden ist, und dies in vielfacher Hinsicht, worauf Sie zu Recht hingewiesen haben: Sie wissen, dass wir insbesondere, was ihre soziale Existenz und ihre Anerkennung in unserer Gesellschaft anbelangt, ein Verfahren der Kollektiventsch\u00e4digung vorgesehen haben.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137553,"sequence":26,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das n\u00fctzt denen aber gar nichts!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137554,"sequence":27,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Dieses Verfahren der Kollektiventsch\u00e4digung ist freilich nicht im Gesetz normiert, sondern in anderer Form.\n\nDeshalb darf ich Ihnen darauf wie folgt antworten: Erg\u00e4nzend und parallel zum Gesetzentwurf der vorgesehenen Individualentsch\u00e4digung ist diese Kollektiventsch\u00e4digung vorgesehen. F\u00fcr viele Betroffene steht der Wunsch nach einer Kollektiventsch\u00e4digung im Vordergrund, w\u00e4hrend eine Individualentsch\u00e4digung eher nachrangig betrachtet wird. Das haben wir insbesondere in vielen Gespr\u00e4chen in Erfahrung gebracht, die wir gef\u00fchrt haben.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137555,"sequence":28,"sitzung":224,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137556,"sequence":29,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Au\u00dferdem haben auch ohne Verurteilung bereits die Existenz der Strafvorschrift und die damit verbundene Stigmatisierung, auf die Sie hingewiesen haben, zu einer Einschr\u00e4nkung der Lebensf\u00fchrung gef\u00fchrt.\n\nDie Kollektiventsch\u00e4digung soll haushaltsrechtlich in Form einer institutionellen F\u00f6rderung der Bundesstiftung Magnus Hirschfeld erfolgen. Der Haushaltsgesetzgeber hat im Haushaltsplan f\u00fcr das Haushaltsjahr 2017 vorgesehen, dass aus dem Haushalt des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz im Jahr 2017 eine institutionelle F\u00f6rderung der Magnus-Hirschfeld-Stiftung in H\u00f6he von 500 000 Euro erfolgt. Es ist beabsichtigt, dass diese institutionelle F\u00f6rderung auch in den Folgejahren in gleicher H\u00f6he wie in 2017 fortgesetzt wird. Ziel der F\u00f6rderung ist es, die Arbeit der Bundesstiftung langfristig zu st\u00e4rken und auf eine gesicherte Grundlage zu stellen.\n\nDie Stiftungszwecke der Bundesstiftung erfassen gerade auch die wissenschaftliche Aufarbeitung der Strafverfolgung nach dem damaligen \u00a7 175 Strafgesetzbuch sowie die Durchf\u00fchrung von Bildungsprojekten zu diesem Thema. Die Bundesstiftung f\u00fchrt nicht nur eigene Projekte wie etwa ein Zeitzeugenprojekt durch, \u201eArchiv der anderen Erinnerungen\u201c genannt, sondern f\u00f6rdert auch Projekte Dritter.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137557,"sequence":30,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Erst einmal eine Nachfrage. - Kollege Petzold, ist das auch zu diesem Themenbereich? Sonst w\u00fcrde ich dem Kollegen Beck f\u00fcr die Nachfrage das Wort geben. - Gut, dann machen wir erst mit dem Kollegen Petzold weiter und schauen, ob die Ministerin oder der Herr Staatssekret\u00e4r weiterhelfen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137558,"sequence":31,"sitzung":224,"speaker":"Harald Petzold (Havelland) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Petzold","speaker_fp":"harald-petzold","speaker_key":153.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich w\u00fcrde gerne noch einmal auf die Frage von Herrn Beck zur\u00fcckkommen - Sie haben sie ja nicht beantwortet -, inwieweit f\u00fcr diejenigen, bei denen keine Verurteilung erfolgt ist, deren Lebenswege aber ebenfalls durch die durchgef\u00fchrte Ermittlung zerst\u00f6rt worden sind - diese brachte bereits Nachteile mit sich, zum Beispiel die K\u00fcndigung von Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnissen, die K\u00fcndigung der Wohnung, Einschr\u00e4nkungen in der Lebensqualit\u00e4t insgesamt -, Entsch\u00e4digungen geplant sind. Diese Frage des Kollegen Beck haben Sie nicht beantwortet. Deswegen m\u00f6chte ich sie gerne noch einmal stellen. Meine Frage hinsichtlich der Kollektiventsch\u00e4digung haben Sie ja beantwortet; nicht zu meiner Zufriedenheit, aber zumindest haben Sie sie beantwortet.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137559,"sequence":32,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137560,"sequence":33,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Der Gesetzentwurf kn\u00fcpft an ein Strafrechtsurteil an; das ist richtig. Aber wir haben eben auch Kollektiventsch\u00e4digung f\u00fcr die F\u00e4lle vorgesehen, in denen wir ein solches Strafrechtsurteil nicht als Ankn\u00fcpfungspunkt haben. Darauf habe ich ausdr\u00fccklich hingewiesen. Das ist die Antwort auf die Frage.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137561,"sequence":34,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu, Kollege Beck, die Nachfrage?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137562,"sequence":35,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Von der Kollektiventsch\u00e4digung hat das Kollektiv etwas, aber naturgem\u00e4\u00df eben nicht der individuell Betroffene. Ich glaube, Ihnen ist die Folge f\u00fcr das heutige Leben dieser Menschen nicht klar. Wer damals seine Karriere verloren hat, wer seinen Beamtenstatus verloren hat, der hat heute eine geringere Rente, weil er \u00fcber Jahre hinweg keinen Anschluss an seine b\u00fcrgerliche Existenz gefunden hat. Deshalb frage ich Sie noch einmal, ob Sie in den parlamentarischen Beratungen vielleicht der \u00dcberlegung n\u00e4hertreten k\u00f6nnten, wom\u00f6glich auch durch eine Formulierungshilfe des Hauses, dass man einen H\u00e4rtefonds f\u00fcr die F\u00e4lle einf\u00fchrt, in denen das Ermittlungsverfahren zwar nicht zu einer Verurteilung gef\u00fchrt hat, aber die Existenz vernichtet wurde. Dies gilt auch f\u00fcr die Berufs- und Rentensch\u00e4den, die nicht zwingend mit einer strafrechtlichen Verurteilung zusammenh\u00e4ngen. Diese zwei Tatbest\u00e4nde, die wir sonst im Entsch\u00e4digungsrecht der Bundesrepublik kennen, sind hier nicht ber\u00fccksichtigt worden. Sind Sie in der Lage, dem vielleicht n\u00e4herzutreten? Oder k\u00f6nnen Sie begr\u00fcnden, warum Sie finden, dass die Leute heute zu Recht geringere Renten bekommen?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137563,"sequence":36,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, im Respekt vor dem Deutschen Bundestag sage ich Ihnen, dass die Bundesregierung heute im Kabinett entschieden hat. Wir leiten diesen Gesetzentwurf dann im Anschluss dem Bundestag, also Ihnen, zu. Dann obliegt es den Fraktionen, dar\u00fcber zu entscheiden, ob unser Gesetzentwurf Ihre Zustimmung findet oder nicht oder ob er erg\u00e4nzt werden soll. Die Bundesregierung beteiligt sich an diesen Gespr\u00e4chen immer sehr konstruktiv.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137564,"sequence":37,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann hat noch eine Nachfrage.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137565,"sequence":38,"sitzung":224,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, darf ich noch einmal nachfragen? Das hei\u00dft, Sie haben f\u00fcr all die Personen, die damals mit Ermittlungsverfahren zu k\u00e4mpfen hatten oder gegen die es Ermittlungsverfahren gab, die aber eingestellt wurden, nichts vorgesehen, auch keinen H\u00e4rtefonds?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137566,"sequence":39,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137567,"sequence":40,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich habe ausgef\u00fchrt, dass wir an eine strafrechtliche Verurteilung ankn\u00fcpfen und dass wir f\u00fcr alle anderen F\u00e4lle, die wir sehr wohl im Blick haben - so hatten wir es sowohl bei den Eckpunkten als auch in unseren \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen dargestellt -,","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137568,"sequence":41,"sitzung":224,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eIm Blick\u201c hei\u00dft ja rechtlich nichts!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137569,"sequence":42,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"eine Kollektiventsch\u00e4digung vorsehen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137570,"sequence":43,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Gut. Ich denke, diese Debatte werden wir dann in der weiteren parlamentarischen Befassung fortsetzen. - Ich beende damit die Befragung zum Themenbereich der heutigen Kabinettssitzung.\n\nWir kommen zu dar\u00fcber hinausgehenden sonstigen Fragen wieder an die Ministerin. Dazu hat die Kollegin Brugger das Wort.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137571,"sequence":44,"sitzung":224,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich wollte insbesondere mit Blick auf die Presseberichterstattung, dass Rheinmetall eine Beteiligung an einer Panzerproduktion in der T\u00fcrkei plant, fragen, ob das Thema \u201eR\u00fcstungsexporte in die T\u00fcrkei\u201c in der Kabinettssitzung Thema war, vor allem auch, weil es eine widerspr\u00fcchliche Berichterstattung dar\u00fcber gibt, inwiefern die Bundesregierung in diesem Prozess eine Rolle gespielt hat oder nicht.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137572,"sequence":45,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Ministerin.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137573,"sequence":46,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das Thema R\u00fcstungsexporte hat heute keine Rolle in der Kabinettssitzung gespielt.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137574,"sequence":47,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Frage hat der Kollege Mutlu das Wort.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137575,"sequence":48,"sitzung":224,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich habe keine Frage zur Kabinettssitzung, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137576,"sequence":49,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte auch schon den dritten Teil der Regierungsbefragung aufgerufen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137577,"sequence":50,"sitzung":224,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Genau. Ich wollte das nur sicherstellen, damit ich nicht dieselbe Antwort wie Frau Kollegin Brugger bekomme.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137578,"sequence":51,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Wieso? Sie hat danach gefragt.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137579,"sequence":52,"sitzung":224,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Meine Frage richtet sich an die Bundesregierung. Wir haben heute unseren Bundespr\u00e4sidenten Steinmeier geh\u00f6rt. Er hat sehr prominent f\u00fcr die Freilassung des in der T\u00fcrkei inhaftierten deutsch-t\u00fcrkischen Journalisten Deniz Y\u00fccel geworben. Wir alle wissen, dass Deniz Y\u00fccel inklusive Polizeigewahrsam nun schon seit 35 Tagen in Haft ist, ohne konsularische Betreuung. Man hat zwar \u00fcber die Presse hin und wieder Entr\u00fcstung und Entt\u00e4uschung in Richtung T\u00fcrkei ge\u00e4u\u00dfert. Aber ich frage die Bundesregierung: Was tut die Bundesregierung konkret, um mindestens die konsularische Betreuung des in der T\u00fcrkei inhaftierten deutsch-t\u00fcrkischen Journalisten Deniz Y\u00fccel zu gew\u00e4hrleisten?\n\nDie zweite Frage ist: Wann wird Herr Maas in die T\u00fcrkei bzw. nach Istanbul fliegen, um Herrn Y\u00fccel selbst zu besuchen?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137580,"sequence":53,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Staatsminister Roth w\u00fcrde auf die Frage, welche Bem\u00fchungen das Ausw\u00e4rtige Amt unternimmt, antworten. Denn selbstverst\u00e4ndlich unternimmt die Bundesregierung Bem\u00fchungen, um die konsularische Betreuung von Herrn Y\u00fccel zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137581,"sequence":54,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Dann hat der Herr Staatsminister Roth das Wort.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137582,"sequence":55,"sitzung":224,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Herr Kollege, die Forderung des Bundespr\u00e4sidenten ist auch die Forderung der gesamten Bundesregierung. Wir sind nach wie vor mit der t\u00fcrkischen Regierung und mit den t\u00fcrkischen Verantwortlichen im Gespr\u00e4ch. Wir sind aber irritiert dar\u00fcber, dass die t\u00fcrkische Regierung bislang offenkundig nicht bereit ist, ihre konkreten Zusagen einzuhalten. Der t\u00fcrkische Premierminister hat gegen\u00fcber der Bundeskanzlerin und der t\u00fcrkische Au\u00dfenminister gegen\u00fcber Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel deutlich gemacht, dass es f\u00fcr Herrn Y\u00fccel, der ja sowohl \u00fcber die t\u00fcrkische als auch \u00fcber die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft verf\u00fcgt, eine konsularische Betreuung gibt. Diese konsularische Betreuung ist derzeit zu unserem gro\u00dfen Bedauern noch nicht m\u00f6glich. Ich kann mir nicht vorstellen, dass man am Wort des Premierministers oder auch am Wort des Au\u00dfenministers derartige Zweifel hegen sollte.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137583,"sequence":56,"sitzung":224,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":308.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und Teil zwei der Frage?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137584,"sequence":57,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte erst einmal alle, auf die Zeit zu achten. Wir haben verabredet: eine Minute Frage, eine Minute Antwort. Wenn Herr Roth sagt, dass er noch nicht fertig war, dann lasse ich das nat\u00fcrlich noch zu.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137585,"sequence":58,"sitzung":224,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, ich bin fertig!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137586,"sequence":59,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Sie waren fertig.\n\nDann mache ich jetzt darauf aufmerksam, dass es noch f\u00fcnf Wortmeldungen gibt. Ich bin, obwohl wir die Zeit schon ausgesch\u00f6pft haben, bereit, noch alle f\u00fcnf sonstigen Fragen an die Bundesregierung aufzurufen. Ich bitte alle Fragesteller und nat\u00fcrlich auch die Antwortenden von der Regierungsbank, zu versuchen, sich an die verabredete Frage- und Antwortzeit zu halten, sodass wir den vorhandenen Fragebedarf noch abdecken k\u00f6nnen.\n\nDas Wort hat der Kollege Kekeritz.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137587,"sequence":60,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Nach Auskunft von Stephen O\u2018Brien rollen wir gerade auf die gr\u00f6\u00dfte humanit\u00e4re Katastrophe seit 1945 zu. Im Jemen sind 17 Millionen Menschen vom Hunger bedroht. Ursache daf\u00fcr ist, dass dieses Land auch \u00fcber das Meer v\u00f6llig abgeriegelt wird. Diese Abriegelung erfolgt auch von Saudi-Arabien.\n\nWir konnten letzte Woche in der S\u00fcddeutschen Zeitung lesen, dass der Bundessicherheitsrat oder das Wirtschaftsministerium - da bin ich mir nicht mehr ganz sicher; ich nehme an, das Wirtschaftsministerium - die Auslieferung von zwei Fregatten an Saudi-Arabien genehmigt hat. Die Begr\u00fcndung lautete wieder: Das sind ja keine neuen Genehmigungen; das sind alte Genehmigungen. Da musste man so handeln. - Heute Morgen habe ich im Deutschlandfunk geh\u00f6rt, dass Waffenlieferungen an die T\u00fcrkei gestoppt worden sind. Auch hier hat es sich um alte Genehmigungen gehandelt. Wieso kann die Bundesregierung Fregattenlieferungen an Saudi-Arabien, die sicherlich auch zur hermetischen Abriegelung des Jemen dienen, nicht zur\u00fcckhalten?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137588,"sequence":61,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ministerin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137589,"sequence":62,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat eine Genehmigungsentscheidung zu Altverpflichtungen getroffen, die schon l\u00e4nger bestehen - Sie haben es ja selber referiert; es war ein Paket von mehreren Booten, von denen jetzt zwei Patrouillenboote zur Auslieferung anstanden.\n\nDie Frage, was wir im Verh\u00e4ltnis zur T\u00fcrkei machen, wird die Bundesregierung jetzt gesondert beraten.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137590,"sequence":63,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Volker Beck.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137591,"sequence":64,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Das Bundesministerium des Innern hat f\u00fcr die Bundesregierung am Freitag die Antwort auf eine Kleine Anfrage meiner Fraktion zum Thema \u201eDITIB, Diyanet, Spionageaff\u00e4re\u201c, Drucksache 18\/11356, \u00fcbermittelt. Vor dem Hintergrund der Kenntnis aller Teile der Antwort, insbesondere der Antworten zu Frage 4, frage ich die Bundesregierung: Warum hatte die Spionageabwehr des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz Mitte Dezember nicht die konkreten Erkenntnisse \u00fcber die von der Diyanet angeordneten Spionageangriffe, die anderen Stellen der Bundesregierung in Ihrem Verantwortungsbereich bereits seit Wochen vorlagen?\n\nSollten Sie das nicht unmittelbar beantworten k\u00f6nnen, was ja immer mal vorkommen kann, dann bin ich auch mit einer ausf\u00fchrlichen schriftlichen Nachbeantwortung zufrieden.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137592,"sequence":65,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe, Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der ist bereit, hier zu antworten.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137593,"sequence":66,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. - Ich glaube, es ist vor allem notwendig, dass Sie mir die Frage einmal schriftlich geben, damit ich sie \u00fcberhaupt verstehe und sehe, wo ein m\u00f6glicher Widerspruch vorhanden ist, den Sie hier ja konstruieren. Von daher schlage ich vor, dass wir das auf dem schriftlichen Wege machen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137594,"sequence":67,"sitzung":224,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Eigentlich geht das so nicht!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137595,"sequence":68,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_cleaned":"Volker Beck  [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","speaker_fp":"volker-beck-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":null,"speaker_party":"gruene","text":"Ich kann es erl\u00e4utern!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137596,"sequence":69,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Erl\u00e4utern k\u00f6nnen wir diese Frage jetzt nicht mehr, Kollege Beck. Wir werden schauen, inwieweit die Frage \u00fcbermittelbar ist oder ob sie noch einmal in anderer Form gestellt werden muss. - Die n\u00e4chste Frage stellt die Kollegin Keul.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137597,"sequence":70,"sitzung":224,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich w\u00fcrde die Wirtschaftsministerin gerne noch einmal zu den R\u00fcstungsexporten in die T\u00fcrkei befragen. - Wir haben uns sehr gefreut, heute zu lesen, dass die Bundesregierung jetzt auch Genehmigungen nicht erteilt. Allerdings hat Rheinmetall gleichzeitig verk\u00fcndet, dass die Bundesregierung nichts damit zu tun habe, wenn Rheinmetall ein t\u00fcrkisches Partnerunternehmen dabei unterst\u00fctzt, dort eine eigene Panzerproduktion aufzubauen.\n\nMan fragt sich nat\u00fcrlich, wie das sein kann. Wird die Bundesregierung mit der Firma Rheinmetall dar\u00fcber sprechen, und ist es richtig, dass dort keine Genehmigung erforderlich ist, obwohl das Know-how und die Technologie von Rheinmetall zur Produktion von Panzern in die T\u00fcrkei transferiert werden?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137598,"sequence":71,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Ministerin.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137599,"sequence":72,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Keul, die Bundesregierung kommt den strengen gesetzlichen Vorschriften im Bereich der R\u00fcstungskontrolle nach. Deswegen wird jeder einzelne Export gepr\u00fcft und \u00fcber jeden einzelnen entschieden. In diesem Zusammenhang werden wir auch \u00fcber die Exporte entscheiden, die in die NATO-Staaten gehen, weil auch sie genehmigt werden m\u00fcssen; das ist v\u00f6llig klar. Die Bundesregierung wird in diesem Zusammenhang auch \u00fcber die NATO-Staaten reden.\n\nZur Frage, wie es mit dem Unternehmen, das von Rheinmetall und anderen gegr\u00fcndet wurde, und dem, was dort gebaut werden soll, aussieht: Das ist zun\u00e4chst einmal nicht Teil der Genehmigungspraxis. Wir werden uns aber selbstverst\u00e4ndlich damit befassen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137600,"sequence":73,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Willsch.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137601,"sequence":74,"sitzung":224,"speaker":"Klaus-Peter Willsch (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ich will noch einmal das Thema Y\u00fccel aufgreifen. - Er ist bei mir in der N\u00e4he - Fl\u00f6rsheim ist 30 Kilometer entfernt - zur Welt gekommen und zur Schule gegangen. Dieser Fall zeigt ja die Schwierigkeiten und Probleme, die bei einer doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft zu gew\u00e4rtigen sind.\n\nIch fordere bei jeder Gelegenheit, dass Herr Erdogan aufh\u00f6ren soll, Journalisten einzusperren, und Deniz Y\u00fccel freigeben soll. Er h\u00e4lt mir aber nat\u00fcrlich entgegen: Das ist mein T\u00fcrke; mit dem gehe ich um, wie ich es f\u00fcr richtig halte.\n\nMacht das Ausw\u00e4rtige Amt oder das BMI diesen Fall zum Thema, um Menschen, die denken, sie k\u00f6nnten sich aus beiden Staatsb\u00fcrgerschaften das Beste herausziehen, hier darauf hinzuweisen, welche Gefahren damit verbunden sind? Es geht nicht nur darum, dem Wehrdienst zu entkommen. Das war h\u00e4ufig ein Thema, wenn die Menschen erkl\u00e4rt haben: Wir m\u00f6chten auch die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben. - Jetzt zeigt sich, dass das Ganze ein bisschen schwieriger und gravierender ist.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137602,"sequence":75,"sitzung":224,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Mein Gott! Bruce Willis!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137603,"sequence":76,"sitzung":224,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Jeder blamiert sich, so gut er kann!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137604,"sequence":77,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Schr\u00f6der.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137605,"sequence":78,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal geht es darum, alles daf\u00fcr zu tun, dass Herr Y\u00fccel freikommt; das ist selbstverst\u00e4ndlich. Das Ausw\u00e4rtige Amt setzt alles daf\u00fcr in Bewegung, um eine konsularische Betreuung zu organisieren.\n\nAber selbstverst\u00e4ndlich zeigt dieser Fall auch die Probleme einer doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft. Herr Y\u00fccel wird jetzt in der T\u00fcrkei wie ein T\u00fcrke behandelt.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137606,"sequence":79,"sitzung":224,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hat sich jetzt die Auffassung in der Bundesregierung ge\u00e4ndert?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137607,"sequence":80,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben keinen Anspruch darauf, ihn konsularisch zu betreuen. Das sind die Gefahren, die mit der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft zusammenh\u00e4ngen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137608,"sequence":81,"sitzung":224,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137609,"sequence":82,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Jetzt hat die Kollegin Brugger das Wort zu einer Frage.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137610,"sequence":83,"sitzung":224,"speaker":"Agnieszka Brugger (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":75.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Noch einmal eine Frage mit Blick auf die geplante Panzerproduktion durch Rheinmetall in der T\u00fcrkei. Der Chef von Rheinmetall hat gesagt, er sei in engen strategischen Gespr\u00e4chen mit der Bundesregierung \u00fcber dieses Vorhaben gewesen. Die Bundesregierung selbst hat erkl\u00e4rt, \u00fcber presse\u00f6ffentliche Informationen hinaus habe sie dazu keine Erkenntnisse.\n\nGab es mit Blick auf die Beteiligung an der Panzerproduktion in der T\u00fcrkei im Vorfeld durch die Bundesregierung eine Art Zustimmung, irgendeine Form von Austausch, irgendwelche Genehmigungen? Falls nicht: Sehen Sie dort nicht eine gro\u00dfe Gesetzesl\u00fccke, wenn deutsche Unternehmen so die deutschen R\u00fcstungsexportregeln umgehen?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137611,"sequence":84,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Ministerin.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137612,"sequence":85,"sitzung":224,"speaker":"Brigitte Zypries, Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Brigitte Zypries","speaker_fp":"brigitte-zypries","speaker_key":353.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Abgeordnete, es ist, wie ich Ihnen schon sagte: Die Bundesregierung wird sich mit dieser Thematik befassen. Dann werden wir Ihnen dazu gerne Auskunft geben.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137613,"sequence":86,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Frage in diesem Teil unserer Tagesordnung stellt die Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137614,"sequence":87,"sitzung":224,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie die Frage zugelassen haben. - \u00dcber die Auskunftsfreudigkeit des Kollegen Schr\u00f6der kann man ja nur staunen. Der Kollege Willsch stellte hier im Hinblick auf Doppelstaatlerinnen und Doppelstaatler in unserem Land, von denen es sehr viele gibt, eine Frage voller Unterstellungen.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137615,"sequence":88,"sitzung":224,"speaker":"Klaus-Peter Willsch [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus-Peter Willsch","speaker_fp":"klaus-peter-willsch","speaker_key":360.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was habe ich denn unterstellt?","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137616,"sequence":89,"sitzung":224,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und der Kollege Schr\u00f6der nutzte die Antwort der Bundesregierung als Gelegenheit dazu, zu erkl\u00e4ren: Es gibt erhebliche Probleme mit den doppelten Staatsb\u00fcrgerschaften. - Meine Damen und Herren von der Bundesregierung, ich m\u00f6chte jetzt einmal wissen, ob das die Auffassung der Bundesregierung ist.\n\nIch wei\u00df nicht, wen ich dazu befragen kann und ob daf\u00fcr das Bundeskanzleramt zust\u00e4ndig ist. Es k\u00f6nnte zum Beispiel die Migrationsbeauftragte, Frau \u00d6zo\u011fuz, oder wieder Herr Schr\u00f6der antworten, der sich dann wieder ganz auskunftswillig zeigen und erkl\u00e4ren wird, dass das alles nicht so gewesen ist. Wir alle haben es gerade geh\u00f6rt.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137617,"sequence":90,"sitzung":224,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Was haben wir geh\u00f6rt? Jeder h\u00f6rt das, was er will!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137618,"sequence":91,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, das Bundesinnenministerium ist f\u00fcr das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht zust\u00e4ndig. Von daher m\u00f6chte ich gerne auf Ihre Frage eingehen. Es ist keine politische Meinung, die ich ge\u00e4u\u00dfert habe. Das sind rechtliche Tatsachen.\n\nDer Kollege Willsch hat gefragt, welche Auswirkungen die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr den Fall hat, dass ein Mensch die deutsche und die t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft hat und beispielsweise in der T\u00fcrkei strafrechtlich verfolgt wird. Es ist so, dass Herr Y\u00fccel dadurch, dass er beide Staatsb\u00fcrgerschaften hat, in der T\u00fcrkei als T\u00fcrke behandelt wird. Wenn ein Deutscher auch die t\u00fcrkische Staatsb\u00fcrgerschaft h\u00e4tte, w\u00fcrden wir in Deutschland das \u00fcbrigens ganz genauso machen.\n\nDarin liegt das Problem der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft im Fall Y\u00fccel: Die konsularische Betreuung von Herrn Y\u00fccel w\u00e4re selbstverst\u00e4ndlich unproblematisch m\u00f6glich, wenn er nur die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft h\u00e4tte. Die T\u00fcrkei kann mit vollem Recht sagen: Dieser Mensch ist t\u00fcrkischer Staatsb\u00fcrger. Wir behandeln ihn als T\u00fcrken. Die deutsche Regierung hat \u00fcber die Botschaft kein Recht, Herrn Y\u00fccel konsularisch zu betreuen, weil er t\u00fcrkischer Staatsb\u00fcrger ist.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137619,"sequence":92,"sitzung":224,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137620,"sequence":93,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":402.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist keine politische Auffassung, sondern das ist rechtliche Realit\u00e4t.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137621,"sequence":94,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist au\u00dfenpolitisch unverantwortlich!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137622,"sequence":95,"sitzung":224,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU], an B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN gewandt","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Das ist Quatsch! Das passt in euer Bild nicht rein! Das ist die Wirklichkeit!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137623,"sequence":96,"sitzung":224,"speaker":"Gegenruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, der Mann hat die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137624,"sequence":97,"sitzung":224,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Ja, und? Das wird nicht anerkannt!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137625,"sequence":98,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Auch diese Debatte wird uns erhalten bleiben. Aber ich beende jetzt die Befragung und bitte die Kollegen sowohl der Unionsfraktion als auch der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen wieder um Aufmerksamkeit.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137626,"sequence":99,"sitzung":224,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137627,"sequence":100,"sitzung":224,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU], an Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] gewandt","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":554.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Wenn hier ein Oberseminarist sitzt, dann sind Sie es, Herr Beck!","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137628,"sequence":101,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"- Kollegen, k\u00f6nnen wir weitermachen?\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/11554\n\nIch rufe die m\u00fcndlichen Fragen in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung, und - Entschuldigung, Frau Ministerin - ich hole das noch nach: Herzlichen Dank f\u00fcr die Ausk\u00fcnfte. Durch das etwas turbulente Ende des ersten Tagesordnungspunktes hatte ich es vers\u00e4umt, diesen Dank auszusprechen.\n\nWir beginnen mit der Frage 1 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl:\n\nBesteht aus fachlicher Sicht des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (BMUB) die Notwendigkeit, die hierzulande angefallenen und lagernden grafithaltigen abgebrannten Brennelementkugeln zur Konditionierung ins Ausland zu exportieren, um sie in einem hiesigen tiefengeologischen Endlager endlagern zu k\u00f6nnen oder nicht (bitte mit ausf\u00fchrlicher Begr\u00fcndung), und kann das BMUB best\u00e4tigen, dass es bei Exportgenehmigungen f\u00fcr hochradioaktive Abf\u00e4lle weiterhin f\u00fcr die Pr\u00fcfung des atomrechtlichen Erfordernisses der schadlosen Verwertung und die Fachaufsicht zust\u00e4ndig ist (bitte ausf\u00fchrlich darlegen; vergleiche Pressemitteilung Nr. 190\/10 des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Reaktorsicherheit vom 6. Dezember 2010)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1a Befragung der Bundesregierung","top_id":2984,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137629,"sequence":102,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Liebe Frau Kollegin Kotting-Uhl, die Erteilung von Ausfuhrgenehmigungen f\u00fcr bestrahlte Forschungsreaktorbrennelemente bleibt infolge der derzeit im parlamentarischen Verfahren befindlichen Ausfuhrregelungen im Entwurf des Gesetzes zur Fortentwicklung des Standortauswahlgesetzes und anderer Gesetze dann zul\u00e4ssig, wenn erst durch die Behandlung im Ausland die Herstellung von endlagerf\u00e4higen Abfallgebinden erm\u00f6glicht wird, die in Deutschland eingelagert werden sollen.\n\nDas BMUB hat keinerlei Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass dies f\u00fcr die Endlagerung hierzulande angefallener und lagernder grafithaltiger abgebrannter Brennelementekugeln erforderlich ist. Das BAFA unterliegt bei der Ausfuhr von Kernbrennstoffen der Fachaufsicht des Bundesumweltministeriums und ist daher an die fachlichen Weisungen des Bundesumweltministeriums gebunden. Im Rahmen des Genehmigungsverfahrens zur Ausfuhr pr\u00fcft das BAFA auch die sichere Behandlung der radioaktiven Abf\u00e4lle und bestrahlten Brennelemente im Ausland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137630,"sequence":103,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137631,"sequence":104,"sitzung":224,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. Das ist ja eine der Ausnahmen, die jetzt im Standortauswahlgesetz festgeschrieben wird: zur Konditionierung ins Ausland transportieren, aber dann zur Endlagerung zur\u00fcckholen. Meine erste Nachfrage: Ab wann kann aus Sicht des BMUB f\u00fcr einen solchen Transport eine Exportgenehmigung fr\u00fchestens erteilt werden, und vor allem: Kann ein diesbez\u00fcglicher Exportantrag zwecks Konditionierung positiv beschieden werden, bevor das Endlager auf Basis des Verfahrens mit all seinen Kriterien usw. ausgew\u00e4hlt ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137632,"sequence":105,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, Ausfuhrgenehmigungen zur Herstellung endlagerf\u00e4higer Gebinde k\u00f6nnen erst dann erteilt werden, wenn die Endlagerungsbedingungen des neuen Endlagers feststehen. Das ist erst mit Abschluss des Standortauswahlverfahrens der Fall. Insofern ist es dann eigentlich auch klar, dass es vorher keine Genehmigung gibt, weil die Bedingungen ja nicht klar sind.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137633,"sequence":106,"sitzung":224,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gut, danke. Also nach Zielvorgabe fr\u00fchestens 2031, wobei Sie ja wissen: Da gibt es unterschiedliche Auffassungen. Das wird wahrscheinlich eher sp\u00e4ter sein.\n\nIch habe noch eine zweite Frage. In meiner Frage habe ich auf eine BMU-Pressemitteilung vom 6. Dezember 2010 Bezug genommen. Dies betraf den Rossendorfer Atomm\u00fcll, der damals in das russische Majak verbracht werden sollte, was dann vom damaligen Bundesumweltministerium gestoppt wurde. Gab es f\u00fcr diesen Rossendorfer Atomm\u00fcll nach dem 6. Dezember 2010 noch andere Exportantr\u00e4ge? Und falls ja, wann und mit welchem Bestimmungsziel? Und wie ging das Bundesumweltministerium damit um?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137634,"sequence":107,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, Es gab keine anderen Antr\u00e4ge auf Ausfuhr dieser Brennelemente.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137635,"sequence":108,"sitzung":224,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137636,"sequence":109,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137637,"sequence":110,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 2 des Kollegen Hubertus Zdebel:\n\nWelche Atomkraftwerke und sonstigen Atomanlagen in Deutschland waren am 10. M\u00e4rz 2017 von dem \u201eRenegade\u201c-Vorfall nach dem Abbruch des Funkkontakts zu einer Passagiermaschine der Air India betroffen (siehe zum Beispiel www.presseportal.de\/pm\/7899\/3586471), und welche Schutz- bzw. Sicherungsma\u00dfnahmen sind dort jeweils ergriffen worden?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137638,"sequence":111,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Zdebel, Grundlage der Ma\u00dfnahmen in den Atomkraftwerken bei einem \u201eRenegade\u201c-Vorfall ist der \u201eRenegade\u201c-Rahmenplan KKW, und dieser Rahmenplan gilt ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Atomkraftwerke und legt die Einzelheiten der Warnung und Alarmierung fest.\n\nAm 10. M\u00e4rz dieses Jahres wurden auf der Basis des \u201eRenegade\u201c-Rahmenplans KKW mit einem sogenannten Voralarm alle Atomkraftwerke, die \u00fcber nukleares Inventar verf\u00fcgen, \u00fcber den \u201eRenegade\u201c-Vorfall informiert.\n\nEin Voralarm ist die schnellstm\u00f6gliche Information zur Einleitung vorsorgender Ma\u00dfnahmen in den Anlagen. Zu diesen betreiberseitigen Ma\u00dfnahmen, die nach einem Voralarm in der Anlage veranlasst werden, geh\u00f6rt unter anderem die Teilr\u00e4umung der Geb\u00e4ude.\n\nDie Ma\u00dfnahmen bei Eingang eines Voralarms sind in den Betriebsvorschriften der jeweiligen Anlage festgelegt und werden in der Verantwortung der Anlage und unter Ber\u00fccksichtigung der jeweiligen Situation vor Ort veranlasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137639,"sequence":112,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137640,"sequence":113,"sitzung":224,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke f\u00fcr die Antwort, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Ich habe eine konkrete Nachfrage. Sie sprachen gerade davon, dass in dem Fall nur die Atomkraftwerke betroffen seien. Wie sieht das mit anderen Atomanlagen in Deutschland, zum Beispiel der Urananreicherungsanlage in Gronau oder der Brennelementefabrik in Lingen, aus?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137641,"sequence":114,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Die Atomkraftwerke sind die nuklearen Anlagen in Deutschland mit dem h\u00f6chsten Gefahrenpotenzial bei einem gezielten Flugzeugabsturz. Bei einer rechtzeitigen Warnung und Alarmierung k\u00f6nnen umfangreiche vorsorgende Ma\u00dfnahmen zur Minderung eines Schadens eingeleitet werden. Es ist also so, dass das h\u00f6chste Gefahrenpotenzial im Fokus steht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137642,"sequence":115,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137643,"sequence":116,"sitzung":224,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, wenn vom \u201eRenegade\u201c-Vorfall die Rede ist, ist f\u00fcr viele Menschen gar nicht nachvollziehbar, was das eigentlich ist. Der WDR hat daf\u00fcr einen, glaube ich, ziemlich griffigen Begriff gepr\u00e4gt: Luftterroralarm. Auf gut Deutsch gesagt geht es um die Gefahr eines sogenannten Nuklearterrorismus.\n\nNach meinen Informationen - das k\u00f6nnen Sie vielleicht best\u00e4tigen - hat es in den letzten Jahren sechs solcher \u201eRenegade\u201c-Vorf\u00e4lle gegeben. Bei welchen dieser Vorf\u00e4lle wurden \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen wie jetzt am 10. M\u00e4rz ergriffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137644,"sequence":117,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"In den vergangenen f\u00fcnf Jahren gab es acht Voralarme f\u00fcr die Atomkraftwerke. Mit einem Voralarm auf Basis des \u201eRenegade\u201c-Rahmenplanes KKW werden die Atomkraftwerke sowie die Lagezentren von Bund und L\u00e4ndern informiert; sie treffen dann in eigener Verantwortung die entsprechenden Ma\u00dfnahmen.\n\nEine sofortige Information der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die vorsorglich getroffenen Ma\u00dfnahmen ist nicht vorgesehen.\n\nIch will es noch einmal f\u00fcr diejenigen verdeutlichen, die noch nichts mit dem Begriff \u201eRenegade\u201c anfangen k\u00f6nnen: Es ging darum, dass der Funkkontakt zu einer Passagiermaschine, einer Boing 787, verloren gegangen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137645,"sequence":118,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt noch zwei weitere Nachfragen. Die erste stellt die Kollegin Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137646,"sequence":119,"sitzung":224,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ein Punkt ist die Frage der Informationspolitik. Denn man k\u00f6nnte zumindest im Nachhinein \u00fcber solche Vorf\u00e4lle informieren. Mir ist v\u00f6llig klar, dass man Sorge hat, Panik zu wecken. Aber da muss, glaube ich, die Bundesregierung eine Gratwanderung hinbekommen.\n\nIch will aber auf den Hintergrund des Ganzen zur\u00fcckkommen. Die europaweite Terrorgefahrenanalyse f\u00fcr AKWs nach Fukushima war nicht mehr als ein schlechter Scherz. Plant die Bundesregierung, eine Initiative zu ergreifen, um tats\u00e4chlich eine ernsthafte Terrorstresstestanalyse vornehmen zu lassen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137647,"sequence":120,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Das Thema Sicherheit insbesondere in Bezug auf das Gefahrenpotenzial ist immer wieder Thema in den jeweiligen Gremien.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137648,"sequence":121,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage stellt der Kollege Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137649,"sequence":122,"sitzung":224,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Frau Staatssekret\u00e4rin, durch diesen Fall ist offensichtlich geworden, dass die Anlagen an sich einem solchen Terroranschlag nicht unbedingt gewachsen w\u00e4ren. Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung jetzt daraus, was den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung in der Umgebung angeht? Das Evakuieren der Mitarbeiter sch\u00fctzt vielleicht kurz den einzelnen Mitarbeiter f\u00fcr den Fall, dass etwas passiert, aber die Bev\u00f6lkerung in der Umgebung hat dadurch keinerlei zus\u00e4tzlichen Schutz erfahren. Gibt es Konsequenzen, die die Bundesregierung jetzt aus diesem Fall zieht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137650,"sequence":123,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat sich nicht nur mit dem Schutz der Mitarbeiter in den KKWs besch\u00e4ftigt, sondern sie besch\u00e4ftigt sich auch sehr intensiv mit dem Schutz der Bev\u00f6lkerung und der Sicherheit der Anlagen. Insofern verweise ich auch darauf, dass die Aufsicht f\u00fcr die Sicherheit und die Sicherung der Atomkraftwerke bei den L\u00e4ndern liegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137651,"sequence":124,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 3 und 4 des Kollegen Oliver Krischer sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 5 des Kollegen Matthias Gastel auf:\n\nWird die Bundesregierung die Einf\u00fchrung einer blauen Plakette nun unterst\u00fctzen, nachdem die EU-Kommission ausdr\u00fcckliche Unterst\u00fctzung bekundet hat (vergleiche Stuttgarter Zeitung vom 13. M\u00e4rz 2017: \u201eEU-Kommission ist f\u00fcr die Blaue Plakette\u201c), und falls nein, welche kurzfristig umsetzbaren Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der Grenzwerte f\u00fcr die gesundheitsgef\u00e4hrdenden Luftschadstoffe Stickoxid und Feinstaub schl\u00e4gt die Bundesregierung vor?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137652,"sequence":125,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Gastel, die Diskussion innerhalb der Bundesregierung \u00fcber den Fortgang des Vertragsverletzungsverfahrens aufgrund der \u00dcberschreitungen der Luftqualit\u00e4tsgrenzwerte f\u00fcr Stickstoffdioxid dauert noch an.\n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage m\u00f6chte ich einleitend darauf hinweisen, dass die Feinstaubgrenzwerte im letzten Jahr deutschlandweit mit nur einer Ausnahme - das war Stuttgart - eingehalten wurden. Was macht der Bund? Der Bund unterst\u00fctzt flankierend auf verschiedene Weise eine umweltfreundliche Mobilit\u00e4t, zum Beispiel in Form der F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t und des \u00d6PNV. Das kommt auch der NO2-Reduzierung in den St\u00e4dten zugute.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137653,"sequence":126,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137654,"sequence":127,"sitzung":224,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Es ist eine alles andere als zufriedenstellende Antwort, dass die Bundesregierung hier noch immer keine einheitliche Linie gefunden hat; denn die Grenzwerte, die bei der Luftqualit\u00e4t \u00fcberschritten werden, sind seit dem Jahr 1999 unver\u00e4ndert. Das hei\u00dft, wir haben seit vielen Jahren einen erkennbaren und immer dringlicher werdenden Handlungsbedarf zu verzeichnen. Wir reden in erster Linie \u00fcber die Stickoxide, Frau Staatssekret\u00e4rin, und nicht \u00fcber die Feinstaubbelastungen; denn Letztere stellen nur an wenigen Orten ein Problem dar. Aber an sehr vielen Orten - von M\u00fcnchen bis hoch nach Kiel - gibt es ein gro\u00dfes Problem mit den Stickoxidbelastungen. Man fragt sich, ob die Bundesregierung die Wirkung der blauen Plakette leugnet bzw. abstreitet oder ob sie den Handlungsbedarf schlicht und ergreifend nicht sieht.\n\nMeine Frage an Sie lautet: Nachdem Herr Dobrindt auf eine schriftliche Frage geantwortet hat, die L\u00e4nder und die Beh\u00f6rden der L\u00e4nder k\u00f6nnten auf der Grundlage des Bundes-Immissionsschutzgesetzes selber handeln und die Dieselfahrzeuge aussperren - er hat dabei die Euronorm-6-Dieselfahrzeuge einbezogen -, stellt sich die Frage, ob es wirklich im Sinn der Bundesregierung ist, dass die Beh\u00f6rden der L\u00e4nder jeweils eigene Regelungen erlassen, die festlegen, wer mit welchem Auto wo fahren darf, mit der Folge eines Flickenteppichs innerhalb Deutschlands. Liegt das im Interesse der Bundesregierung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137655,"sequence":128,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Gastel, ich kann jetzt nicht f\u00fcr Herrn Minister Dobrindt oder das BMVI sprechen. Wie ich bereits gesagt habe, befinden sich mehrere Vorschl\u00e4ge in der Diskussion. Auch Baden-W\u00fcrttemberg hat eine entsprechende Initiative im Bundesrat gestartet. Aber daf\u00fcr gibt es noch keine Mehrheit. Wir sind nat\u00fcrlich bem\u00fcht, hier eine L\u00f6sung zu finden, und sind uns dieser Problematik bewusst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137656,"sequence":129,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137657,"sequence":130,"sitzung":224,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr lange haben Sie nicht mehr Gelegenheit, sich um eine L\u00f6sung zu bem\u00fchen; denn die EU-Kommission hat zum wiederholten Mal ein Mahnschreiben nach Berlin geschickt und hat Ihnen die Frist gesetzt, bis Mitte April darauf zu reagieren. Wenn Sie sich innerhalb der Bundesregierung gar nicht einig sind, was Sie von der blauen Plakette, die die EU-Kommission empfiehlt, halten: Was werden Sie denn dann der EU-Kommission bis Mitte April antworten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137658,"sequence":131,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Gastel, die Europ\u00e4ische Kommission f\u00fchrt in der mit Gr\u00fcnden versehenen Stellungnahme - dem Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz folgend - aus, dass die Wahl der Ma\u00dfnahmen zur Einhaltung der Stickstoffdioxidgrenzwerte im Ermessen der Mitgliedstaaten liegt. Die Kommission schreibt die Einf\u00fchrung der blauen Plakette aber nicht verbindlich vor. Die Europ\u00e4ische Kommission ist in Bezug auf Deutschland der Auffassung, dass sich bislang die unter R\u00fcckgriff auf die 35. BImSchV eingerichteten sogenannten Umweltzonen als nicht ausreichend erwiesen haben, um den Zeitraum der Nichteinhaltung der Stickstoffdioxidgrenzwerte so kurz wie m\u00f6glich zu halten. Deshalb begr\u00fc\u00dft sie die Diskussion in Deutschland \u00fcber die Fortentwicklung der 35. BImSchV. Genau in der Diskussion dar\u00fcber befinden wir uns momentan.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137659,"sequence":132,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Meiwald das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137660,"sequence":133,"sitzung":224,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe noch eine Nachfrage dazu. Sie sprachen die alternativen Ma\u00dfnahmen an, die die Bundesregierung zum Beispiel in Form von F\u00f6rderprogrammen ergreift. Wenn man sich den Bundesverkehrswegeplan vor Augen f\u00fchrt, fragt man sich, ob diese nicht sogar kontraproduktiv sind. Aber darum geht es jetzt nicht.\n\nMeine Frage lautet: Wie sch\u00e4tzen Sie ein, innerhalb welchen Zeitraums die von Ihnen angesprochenen Ma\u00dfnahmen dazu f\u00fchren werden, dass zuk\u00fcnftig die Grenzwerte der EU-Kommission an allen Messpunkten eingehalten werden?\n\nWenn Sie selber sagen w\u00fcrden, dass die Ma\u00dfnahmen nicht ausreichen, damit die Grenzwerte zeitnah eingehalten werden, machen Sie sich dann als Bundesregierung den Vorschlag Baden-W\u00fcrttembergs, eine blaue Plakette einzuf\u00fchren, auch wenn der bisher noch keine Mehrheit im Bundesrat hat, zu eigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137661,"sequence":134,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kn\u00fcpfe am Ende an, Herr Kollege Meiwald. Wir werden schauen, bis wann Baden-W\u00fcrttemberg eine Mehrheit f\u00fcr den Vorschlag gefunden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137662,"sequence":135,"sitzung":224,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und der erste Teil der Frage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137663,"sequence":136,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"- Wir sind, wie gesagt, in der Diskussion \u00fcber mehrere Ma\u00dfnahmen, die es geben kann. Das betrifft einmal die blaue Plakette bzw. die Umweltplakettenverordnung, wie auch immer sie aussieht. Es gibt ferner die Differenzierung zwischen geraden und ungeraden Kennzeichen, und es gibt als dritte M\u00f6glichkeit die Differenzierung zwischen Dieselfahrzeugen und Benzinern. Dar\u00fcber befinden wir uns in der Diskussion.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137664,"sequence":137,"sitzung":224,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch mal pr\u00e4zisieren!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137665,"sequence":138,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie k\u00f6nnen jetzt leider keine Nachfrage mehr stellen.\n\nWir kommen zur Frage 7 des Kollegen Harald Ebner:\n\nWie ist der Wortlaut der Verst\u00e4ndigung innerhalb der Bundesregierung zu neuer Gentechnik, die das BMUB am 16. Februar 2017 in einem Tweet erw\u00e4hnt hat (vergleiche https:\/\/twitter.com\/bmub\/status\/832234772302819329)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137666,"sequence":139,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Kollege Ebner, der Tweet vom 16. Februar bezieht sich auf die Begr\u00fcndung, Teil A I., erster Absatz, im Entwurf des Vierten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gentechnikgesetzes, der vom Kabinett am 2. November beschlossen wurde. Der Wortlaut lautet:\n\nDie Bundesregierung geht davon aus, dass auch bei der Freisetzung und dem Inverkehrbringen von Organismen, die mittels neuer Z\u00fcchtungstechniken wie CRISPR\/Cas9 erzeugt worden sind, unter Zugrundelegung des Vorsorgeprinzips und des Innovationsprinzips ein hohes Ma\u00df an Sicherheit gew\u00e4hrleistet wird. Vorbehaltlich einer anderweitig bindenden Entscheidung auf EU-Ebene wird zu diesem Zweck im Rahmen von Einzelfallpr\u00fcfungen im Gentechnikrecht eine prozess- und produktbezogene Betrachtung und Bewertung zu Grunde gelegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137667,"sequence":140,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137668,"sequence":141,"sitzung":224,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Uns wurde heute Morgen im Ausschuss gesagt, dass momentan zwei Feststellungsantr\u00e4ge zu mit neuer Gentechnik erzeugten Organismen bei der Zentralen Kommission f\u00fcr die Biologische Sicherheit liegen. Inwieweit ist dies mit der Aussage, die in dem Tweet getroffen wurde, dass neue Gentechnik jeweils unter Gentechnikrecht zu bewerten sei, vereinbar? Momentan gilt das geltende Gentechnikrecht und nicht irgendein Entwurf, der im Nirwana h\u00e4ngt. Wenn die Entscheidung, ob es sich um Gentechnik handelt oder nicht, jetzt bei der ZKBS liegt, ist das doch ein Widerspruch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137669,"sequence":142,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Es liegen tats\u00e4chlich zwei Antr\u00e4ge zur Genehmigung des Anbaus von Pflanzen, die mit NZT erzeugt wurden, beim zust\u00e4ndigen Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit vor. Das Bundesamt f\u00fcr Naturschutz hat eine Stellungnahme zu den Antr\u00e4gen abgegeben. Es hat sich in beiden F\u00e4llen f\u00fcr die Einstufung der Pflanzen als GVO ausgesprochen. Ein Bescheid des zust\u00e4ndigen Bundesamts f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit zu den Feststellungsantr\u00e4gen liegt noch nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137670,"sequence":143,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137671,"sequence":144,"sitzung":224,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Ich \u00fcbersetze f\u00fcr die Menschen drau\u00dfen: NZT soll \u201eneue Z\u00fcchtungstechnologien\u201c hei\u00dfen, was sie aber nicht sind, weil da nichts gez\u00fcchtet wird. Es geht vielmehr um Gentechnik, es ist neue Gentechnik. Wir haben heute Morgen im Ausschuss etwas Interessantes geh\u00f6rt. Wir wurden auf eine Veranstaltung des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zur neuen Gentechnik Ende April aufmerksam gemacht. Es hie\u00df, es sei eine Dialogveranstaltung. Ich wollte fragen, ob das BMUB in diesen Dialog eingebunden ist - es w\u00e4re ja spannend, wenn die Ressorts auch miteinander sprechen -, wenn ja, in welcher Form, und, wenn nein, wie das BMUB sicherstellt, dass die in dem besagten Tweet genannte Verst\u00e4ndigung, wonach neue Gentechnik unter Gentechnikrecht bewertet wird, so bestehen bleibt und der Wahrheit entspricht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137672,"sequence":145,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege Ebner, mir ist von der Veranstaltung noch nichts bekannt; aber das will auch nichts hei\u00dfen. Irgendwelche Informationen k\u00f6nnen ja irgendwo in der Post h\u00e4ngen geblieben sein - was auch immer. Ich werde noch einmal genau darauf schauen. Das zu diesem Punkt.\n\nIch w\u00fcrde sagen: Wenn es ein Dialog ist, dann kann man die unterschiedlichen Positionen - vielleicht gibt es auch gemeinsame Positionen - mit Ihnen diskutieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137673,"sequence":146,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen jetzt zur Frage 6 des Abgeordneten Harald Ebner:\n\nWie steht das BMUB zur Aufforderung der franz\u00f6sischen Umweltministerin S\u00e9gol\u00e8ne Royal nach der ECHA-Bewertung von Glyphosat, die europ\u00e4ischen Umweltministerinnen und -minister m\u00f6gen sich auch weiterhin gegen eine Neuzulassung positionieren (vergleiche www.developpement-durable.gouv.fr\/segolene-royal-condamne-decision-lecha-ne-pas-classer-cancerogene-probable-glyphosate-et-appelle)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137674,"sequence":147,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Ebner, die Bundesregierung wird ihre Position zu einer Wiedergenehmigung von Glyphosat dann festlegen, wenn die EU-Kommission den Mitgliedstaaten einen entsprechenden Vorschlag zur Wiedergenehmigung vorlegt. Dies ist bisher allerdings noch nicht der Fall.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137675,"sequence":148,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage, Herr Ebner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137676,"sequence":149,"sitzung":224,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Bundesministerin hat sich am 15. M\u00e4rz 2017 in der Deutschen Welle ja schon ge\u00e4u\u00dfert. Sie hat gesagt, falls der Stoff wieder zugelassen werde, gehe das nur mit strengen Anwendungsbestimmungen. Sie erwarte, dass die EU-Kommission einen Vorschlag mache, der das klar beachte. Deshalb meine Frage an Sie, Frau Staatssekret\u00e4rin: Mit welchen konkreten Forderungen aus dem BMUB wird Deutschland in die Abstimmung auf der EU-Ebene gehen? Wie wird das BMUB ganz konkret sicherstellen, dass sich Deutschland auf der EU-Ebene entsprechend positioniert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137677,"sequence":150,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Gleich zu Beginn: F\u00fcr uns sind die Auswirkungen von Glyphosat auf die biologische Vielfalt nat\u00fcrlich entscheidend. Wenn unvertretbare Auswirkungen aufgrund der Anwendung eines beantragten Mittels auf die biologische Vielfalt im Rahmen der Antragspr\u00fcfung ermittelt werden, dann m\u00fcssen die Mitgliedstaaten dem entgegenwirken, zum Beispiel, indem sie Bedingungen f\u00fcr die Anwendung festlegen. Diese sollen die bef\u00fcrchteten Auswirkungen eines Pflanzenschutzmittels so weit absenken, dass sie vertretbar sind; denn die Mitgliedstaaten d\u00fcrfen ein Pflanzenschutzmittel nur dann zulassen, wenn keine unvertretbaren Auswirkungen zu bef\u00fcrchten sind.\n\nDies gilt im \u00dcbrigen nicht nur f\u00fcr die Auswirkungen von Pflanzenschutzmitteln auf die biologische Vielfalt, sondern f\u00fcr alle Arten von Auswirkungen auf die Umwelt. Wir denken, dass quasi das Bereithalten \u00f6kologischer Ausgleichsfl\u00e4chen ein geeignetes Instrument f\u00fcr eine hinreichende Risikominderung sein kann. Wir sind aber auch f\u00fcr jede Art eines anderen Instruments offen, das vorgeschlagen wird, sofern damit das Ziel erreicht wird, dass unvertretbare Auswirkungen auf die biologische Vielfalt hinreichend gemindert werden. Das hei\u00dft, wir wollen Bedingungen, die gew\u00e4hrleisten, dass der Schutz der biologischen Vielfalt bei der Zulassung von Pflanzenschutzmitteln ausreichend ber\u00fccksichtigt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137678,"sequence":151,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Ebner, Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137679,"sequence":152,"sitzung":224,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":291.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich stelle fest: Das BMUB r\u00e4umt jetzt schrittweise seine Position.\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch auf einen anderen Aspekt zu sprechen kommen. Die Zeitungen Welt, S\u00fcddeutsche Zeitung und Frankfurter Rundschau sind derzeit voll mit Artikeln, in denen die Frage behandelt wird, wie manche Studien zustande kommen. Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus den aktuellen Enth\u00fcllungen zum Fall \u201eMonsanto ghostwriting\u201c? Es geht um von Monsanto geschriebene Studien, die mit, ich sage mal, den Namen scheinbar unabh\u00e4ngiger Wissenschaftler geschm\u00fcckt wurden, die auch bei uns in Anh\u00f6rungen zu Glyphosat sa\u00dfen. Welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung dahin gehend, ob sie auf dieser Basis noch der Studiengrundlage des Glyphosat-Bewertungsverfahrens vertraut und ob \u00fcberhaupt eine Neuzulassung auf so einer Basis erfolgen kann?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137680,"sequence":153,"sitzung":224,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte erst einmal auf Ihre Eingangsbemerkung, dass wir unsere Position r\u00e4umen, eingehen: Das tun wir keinesfalls. Wir haben von Anfang an in dieser Diskussion um Glyphosat in dem Bereich, wo wir zust\u00e4ndig sind, Wert auf den Schutz der biologischen Vielfalt gelegt; sie steht bei uns im Fokus. Beim BMG steht die Gesundheit im Fokus; wir sind f\u00fcr die biologische Vielfalt zust\u00e4ndig.\n\nIch habe Ihnen gerade noch einmal erkl\u00e4rt, wo die Mitgliedstaaten einwirken werden, sollte es dazu kommen. Jetzt muss erst einmal der Vorschlag auf dem Tisch liegen, sodass wir wissen, wie er aussieht. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber Bedingungen reden, an die es gekn\u00fcpft werden soll. Schlie\u00dflich kann die Umsetzung Auswirkungen auf die biologische Vielfalt haben.\n\nIm \u00dcbrigen verweise ich darauf, dass sich die Bundesregierung Studien anderer nicht zu eigen macht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137681,"sequence":154,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Wir sind damit am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereichs.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung auf. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Hans-Joachim Fuchtel zur Verf\u00fcgung.\n\nWir beginnen mit der Frage 8 des Kollegen Uwe Kekeritz:\n\nIn welcher H\u00f6he wurden in den vergangenen drei Jahren im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit und der humanit\u00e4ren Hilfe Mittel f\u00fcr die L\u00e4nder Nigeria, S\u00fcdsudan, \u00c4thiopien, Somalia, Kenia und Jemen bereitgestellt (bitte nach L\u00e4ndern auflisten), und h\u00e4lt die Bundesregierung ihre derzeitigen Beitr\u00e4ge vor dem Hintergrund der fr\u00fchen Warnungen vor D\u00fcrre und Hungersnot (unter anderem durch den Brief der Abgeordneten Uwe Kekeritz, Claudia Roth, Heike H\u00e4nsel und Niema Movassat an den Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung Dr. Gerd M\u00fcller vom 10. M\u00e4rz 2016) f\u00fcr angemessen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137682,"sequence":155,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Ich hatte den Kollegen so verstanden, dass diese Frage schriftlich beantwortet werden soll. Aber sie soll jetzt doch behandelt werden. - Okay.\n\nWir haben eine gro\u00dfe Krise am Horn von Afrika. Deshalb haben wir bereits in den Jahren 2011 bis 2015 unsere Mittel merklich erh\u00f6ht. Wir haben das auf diesem hohen Niveau 2016 fortgesetzt. Angesichts der gro\u00dfen Krise werden wir im Jahr 2017 Mittel in mindestens der gleichen H\u00f6he zur Verf\u00fcgung stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137683,"sequence":156,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137684,"sequence":157,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke. - Es ist richtig; Sie haben die Frage heute Morgen schriftlich beantwortet. Aber ich habe darum nicht gebeten. Sie haben es gemacht; danke sch\u00f6n. Aber die Antwort wirft neue Fragen auf.\n\nZum einen haben wir auch nach den humanit\u00e4ren Hilfen gefragt. Sie haben nur die EZ genannt. Ich wollte wissen, wie Au\u00dfenministerium und BMZ zusammenarbeiten. Aber gut; das ist vielleicht ein anderes Thema.\n\nZum anderen haben Sie gesagt, dass Sie die Mittel erheblich erh\u00f6ht haben. Ich stelle fest, dass Sie, wenn man den Zeitraum 2014 bis 2016 betrachtet, die Mittel f\u00fcr Somalia gek\u00fcrzt haben, die Mittel f\u00fcr den Jemen minimal gek\u00fcrzt haben, die Mittel f\u00fcr Nigeria minimal erh\u00f6ht haben, und f\u00fcr den Sudan sind die Mittel weggefallen. Aber: Die Erh\u00f6hung kommt daher, dass Sie den Betrag f\u00fcr Kenia um das Elffache erh\u00f6ht haben. Es ist mir v\u00f6llig schleierhaft, warum Kenia pl\u00f6tzlich das Elffache bekommt; denn Kenia ist sicherlich nicht das Hungerland. Woher kommt diese Erh\u00f6hung? Wenn man diese Erh\u00f6hung f\u00fcr Kenia abzieht, dann stellt man fest, dass die Mittel erheblich gek\u00fcrzt worden sind. Woher also kommt diese Erh\u00f6hung f\u00fcr Kenia?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137685,"sequence":158,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Ich komme nochmals auf das Gesamtvolumen zu sprechen; hier muss man das Ganze sehen. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass diese Mittel erh\u00f6ht wurden. Ich muss das auf die einzelnen Jahre und die einzelnen L\u00e4nder herunterrechnen. Das kann ich jetzt in der K\u00fcrze der Zeit nicht. Das will ich aber gern nachholen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137686,"sequence":159,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben mir doch die Liste gegeben! Sie haben sie doch auch!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137687,"sequence":160,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"- Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137688,"sequence":161,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Elffache f\u00fcr Kenia!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137689,"sequence":162,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind in der Fragestunde, nicht im Dialog.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137690,"sequence":163,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach, so ist das!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137691,"sequence":164,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gehe jetzt einmal die Liste f\u00fcr Kenia durch. Da betrug die bilaterale Hilfe 2014  20 Millionen Euro, im Jahr 2015  21 Millionen Euro. Dann hatten wir im Jahr 2016 f\u00fcr die bilaterale EZ die sehr hohe Summe von rund 225 Millionen Euro. - Ich wei\u00df nur nicht, ob das in der Aufstellung hier im Einzelnen richtig erfasst ist. Das m\u00f6chte ich gern schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137692,"sequence":165,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Dann k\u00f6nnen Sie jetzt noch eine zweite Nachfrage stellen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137693,"sequence":166,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann bedanke ich mich f\u00fcr das Nachreichen. Es kann nat\u00fcrlich ein Fehler sein. Aber nach den vorliegenden Zahlen haben Sie die Mittel gek\u00fcrzt. Das m\u00f6chte ich nur festhalten.\n\nDas Zweite, was mich interessiert: Minister M\u00fcller ist, was Public Relations angeht, Weltmeister. Das macht er hervorragend. Er fordert nur 10-Milliarden-T\u00f6pfe. Auch die letzte Forderung zum Thema Hungerbek\u00e4mpfung war: 10 Milliarden US-Dollar. Inwieweit ist denn diese Forderung im Kabinett oder auf europ\u00e4ischer Ebene schon abgesprochen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137694,"sequence":167,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Minister M\u00fcller ist sich dar\u00fcber im Klaren, dass die Bew\u00e4ltigung der gro\u00dfen Herausforderungen, die am Horn von Afrika sichtbar sind, auch entsprechend finanziell unterlegt werden muss. Das kann sicher nicht Aufgabe Deutschlands allein sein; wir sind jetzt schon der zweitgr\u00f6\u00dfte Geber \u00fcberhaupt. Also m\u00fcssen wir auf der europ\u00e4ischen Ebene vorstellig werden - das hat der Minister getan -, um die Mitgliedsl\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr Beitr\u00e4ge zu gewinnen. Das muss auch in einer Weise auf den Weg gebracht werden, die flexible Handhabungen erm\u00f6glicht. Deswegen hat der Minister die Forderung erhoben, einen entsprechenden Fonds einzurichten. Er hat das auch im Entwicklungsministerrat vorgetragen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137695,"sequence":168,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 9 des Kollegen Kekeritz:\n\nWie hoch sind die Haushaltsmittel, die laut dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen Dr. Michael Meister f\u00fcr den sogenannten Marshallplan mit Afrika zur Verf\u00fcgung stehen (vergleiche die Antwort der Bundesregierung auf meine m\u00fcndliche Frage 26, Plenarprotokoll 18\/220), und nach welchen Kriterien werden die Partnerl\u00e4nder, die im Rahmen des sogenannten Marshallplans mit Afrika unterst\u00fctzt werden sollen, ausgew\u00e4hlt?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137696,"sequence":169,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Bei dem Marshallplan handelt es sich um ein hochinnovatives Zukunftskonzept. Wir haben jetzt die Eckpunkte dieses Marshallplans fixiert. Das ist Voraussetzung f\u00fcr den Eintritt in die Diskussion. Wir wollen n\u00e4mlich eine Umsetzung dieses Marshallplans - der einem Paradigmenwechsel der deutsch-afrikanischen Zusammenarbeit gleichkommen wird - erreichen. Auf diesem Wege werden wir anschlie\u00dfend - wenn wir das in die Wege geleitet haben - reformorientierte Partnerl\u00e4nder st\u00e4rker als bisher unterst\u00fctzen. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich bemerken, dass es sich hier um einen Plan mit Afrika und nicht f\u00fcr Afrika handelt. Das hei\u00dft, wir entwickeln das im Dialog und nicht irgendwie im Alleingang.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137697,"sequence":170,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137698,"sequence":171,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - F\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit: Ich habe die Frage, wie viel Geld da hinterlegt ist, bestimmt schon siebenmal gestellt. Der Kollege Meister hatte mir versprochen, er w\u00fcrde schriftlich antworten. Ich habe keine Antwort bekommen. Sie haben es aber nat\u00fcrlich erkl\u00e4rt: Wir brauchen \u00fcberhaupt kein Geld; denn wir haben ja ein innovatives Konzept, und dadurch wird das sicherlich kompensiert.\n\nIch wollte wissen, welche Reforml\u00e4nder denn damit gemeint sind und welche Konsequenzen das denn eigentlich f\u00fcr L\u00e4nder hat, die nicht ausgew\u00e4hlt werden. Insbesondere habe ich die Frage: Was passiert mit den LDCs bzw. mit den Menschen in diesen L\u00e4ndern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137699,"sequence":172,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst einmal zum Geld: In dieser Zeit geht es darum, das Geld des Steuerzahlers besonders sorgf\u00e4ltig zu verwenden bzw. zweimal umzudrehen und pr\u00e4zise einzusetzen. Vor diesem Hintergrund handelt es sich jetzt erst einmal darum, das Geld intelligenter als bisher einzusetzen. Das wollen wir quasi als Katalysator betrachten. Das hei\u00dft, wir brauchen im Augenblick keine weiteren ODA-Mittel, sondern wir m\u00f6chten den ersten Schritt aus der Substanz heraus tun, um dann im Weiteren zu sehen, welche Entwicklung sich ergibt.\n\nWir sehen da sehr gute M\u00f6glichkeiten, wenn wir eben auch andere Ma\u00dfnahmen ergreifen. Ich m\u00f6chte einmal nennen: Wir m\u00fcssen beispielsweise mehr private Investitionen mobilisieren und Eigenmittel der Partner generieren. Das ist in der Vergangenheit viel zu wenig getan worden.\n\nIch m\u00f6chte dann darauf hinweisen, dass in dieser Hinsicht zum Beispiel auch die Frage zu bearbeiten ist, wie wir bessere Instrumente, Vorschriften und Rahmenbedingungen - beispielsweise durch die Bek\u00e4mpfung illegaler Finanzstr\u00f6me oder die Bef\u00f6rderung von Steuermehraufkommen in Afrika - schaffen. Wir haben hier gro\u00dfe Fragen zu stellen. Die Antworten m\u00fcssen wir gemeinsam mit den Partnern erarbeiten. - Aus der so erzielten Substanz heraus kann dann wahrscheinlich mehr geschehen, als in der Vergangenheit durch das Gie\u00dfkannenverfahren stattgefunden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137700,"sequence":173,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137701,"sequence":174,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Eine sinnvolle Verwendung von Geldern ist nat\u00fcrlich immer sinnvoll. Das ist per se richtig. Allerdings habe ich jetzt Ihrer Antwort entnommen, dass Sie die Gelder umschichten wollen. Das hei\u00dft, Sie wollen es aus den Bereichen Gesundheit, Bildung, Wasser und Sanit\u00e4res herausnehmen. Irgendwo muss es ja herkommen. Das wird dann nat\u00fcrlich in der Entwicklungspolitik fehlen.\n\nKoh\u00e4renz ist das zentrale Thema bei uns in der Entwicklungszusammenarbeit. Wie passt denn der Marshallplan mit den Pl\u00e4nen zusammen, die genau das Gleiche enthalten? Ich spreche hier vom External Investment Plan der EU. Damit soll genau so eine Investitionsinitiative gef\u00f6rdert werden. Sch\u00e4uble will einen \u201eCompact with Africa\u201c kreieren. Damit soll das Gleiche gemacht werden. Der Marshallplan f\u00fcgt sich genau in diese Logik ein.\n\nInwieweit kann man denn \u00fcberhaupt noch von Transparenz und Koh\u00e4renz sprechen, wenn hier drei ganz, ganz gro\u00dfe Initiativen parallel gestartet werden sollen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137702,"sequence":175,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens malen Sie da ein bisschen den Teufel an die Wand, wenn Sie vortragen, was dann \u00fcberall nicht mehr passieren w\u00fcrde. Es gibt doch in jedem Jahr sehr viele Positionen, bei denen die Ans\u00e4tze nicht voll ausgesch\u00f6pft werden. Das m\u00fcssen wir uns einfach kritischer anschauen und darauf sehen, wo es im finanziellen Bereich verf\u00fcgbare Substanzen gibt. Es kommt nicht \u00fcberall zu Einsparungen bei Projekten, die laufen; vielmehr gibt es in einem Haushalt sehr vieles, das gestaltbar ist. Das als erste Bemerkung.\n\nDas Zweite. Sie d\u00fcrfen davon ausgehen, dass Minister M\u00fcller und Minister Sch\u00e4uble - beide kommen aus S\u00fcddeutschland - etwas von Zusammenf\u00fchren von Geld und von Effizienzgewinnen verstehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137703,"sequence":176,"sitzung":224,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wo er recht hat, hat er recht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137704,"sequence":177,"sitzung":224,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":null,"speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen Wessis auch, Kollege Fuchtel! Das k\u00f6nnen auch Ossis und Nordis!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137705,"sequence":178,"sitzung":224,"speaker":"Hans-Joachim Fuchtel, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Hans-Joachim Fuchtel","speaker_fp":"hans-joachim-fuchtel","speaker_key":340.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden das so handhaben, dass wir ein Zusammenwirken der verschiedenen Instrumente durchf\u00fchren. Wenn Sie diese Begriffe hier einf\u00fchren, dann sage ich: Jawohl, das sind neue Begriffe in der Entwicklungspolitik, Begriffe, die dringend notwendig sind, um in Afrika besser voranzukommen, als das in der Vergangenheit der Fall gewesen ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137706,"sequence":179,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Keine dritte Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137707,"sequence":180,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Eine dritte Frage sieht unsere Gesch\u00e4ftsordnung nicht vor. Deshalb sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. - Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r Fuchtel.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Die Fragen 10 und 11 des Abgeordneten Hans-Christian Str\u00f6bele, Frage 12 des Abgeordneten Niema Movassat, die Fragen 13 und 14 des Abgeordneten Omid Nouripour, die Fragen 15 und 16 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, die Fragen 17 und 18 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel sowie Frage 19 des Abgeordneten Andrej Hunko werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Die Frage 20 des Abgeordneten Andrej Hunko, die Fragen 21 und 22 der Abgeordneten Ulla Jelpke, die Fragen 23 und 24 der Abgeordneten Erika Steinbach sowie Frage 25 des Abgeordneten Dr. Gerhard Schick werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Christian Lange zur Verf\u00fcgung.\n\nFrage 26 des Abgeordneten Dr. Gerhard Schick wird schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 27 des Kollegen Beck auf, den ich im Moment nicht sehe:\n\nWarum war der Bundesregierung und den ihr nachgeordneten Beh\u00f6rden (insbesondere GBA, BND und BfV) der Aufenthalt des Leiters der Abteilung f\u00fcr Auslandsbeziehungen der Diyanet, Halife Keskin, der mit Schreiben vom 20. September 2016 Konsulatsangeh\u00f6rige und Mitarbeitende der DITIB dazu aufgefordert hat, Berichte \u00fcber Anh\u00e4nger und Einrichtungen der G\u00fclen-Bewegung anzufertigen und der t\u00fcrkischen Regierung zur Verf\u00fcgung zu stellen, am 18. Februar 2017 in Deutschland nicht bekannt (vergleiche Antwort auf meine schriftliche Frage 25 auf Bundestagsdrucksache 18\/11365; erg\u00e4nzende Antwort des Parlamentarischen Staatssekret\u00e4rs Dr. G\u00fcnter Krings auf meine Nachfrage in der Regierungsbefragung vom 8. M\u00e4rz 2017, Plenarprotokoll 18\/220, S. 22016), obwohl der Generalbundesanwalt an diesem Tag per E-Mail und Fax \u00fcber die Anwesenheit von Halife Keskin informiert worden ist und diese durch Fotobeweis belegt ist (vergleiche www.zeit.de\/politik\/deutschland\/2017-03\/ditib-spionage-tuerkei-beamter-halife-keskin-sicherheitsbehoerden-deutschland), und welche Konsequenzen hat die Ank\u00fcndigung des t\u00fcrkischen Au\u00dfenministers \u201eDemn\u00e4chst werden Religionskriege in Europa beginnen\u201c (www.bbc.com\/turkce\/39290288) f\u00fcr die Mitgliedschaft der DITIB in der Deutschen Islam Konferenz?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137708,"sequence":181,"sitzung":224,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Abg. Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] betritt den Plenarsaal","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137709,"sequence":182,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Der Herr Staatssekret\u00e4r Lange hat zur Beantwortung das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137710,"sequence":183,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege, zum ersten Teil Ihrer Frage kann ich Ihnen mitteilen, dass der Bundesregierung keine eigenen Erkenntnisse zu einem Aufenthalt von Herrn Keskin in Deutschland am 18. Februar 2017 vorlagen. Das Bundeskriminalamt hat auf Nachfrage erkl\u00e4rt, dass es Abfragen in diversen Dateien durchgef\u00fchrt hat, die seinerzeit keine Best\u00e4tigung eines Aufenthalts des Herrn Keskin in Deutschland erbrachten.\n\nIhre E-Mail mit dem Hinweis zu einem Aufenthalt von Herrn Keskin in Deutschland am Samstag, 18. Februar 2017, ist am selben Tag zweifach beim Generalbundesanwalt eingegangen. Diese Nachrichten wurden jedoch am Morgen des Montags, des 20. Februar 2017, um 7.04 Uhr vom Mailkonto der Poststelle gel\u00f6scht, bevor das zust\u00e4ndige Ermittlungsreferat Kenntnis davon nehmen konnte. Zugang zu diesem Mailkonto haben nur die Mitarbeiter der Poststelle.\n\nDas Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat den Generalbundesanwalt gebeten, diesen Vorkommnissen nachzugehen und f\u00fcr organisatorische Konsequenzen zu sorgen. Zudem sind diese Vorg\u00e4nge Gegenstand dienstrechtlicher bzw. gegebenenfalls auch disziplinarischer \u00dcberpr\u00fcfungen.\n\nDer Eingang Ihres Faxes desselben Inhalts konnte bislang trotz intensiver Recherchen beim Generalbundesanwalt nicht festgestellt werden. Wir haben Herrn Generalbundesanwalt Dr. Frank gebeten, noch heute Abend ins Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz nach Berlin zu kommen, um \u00fcber den aktuellen Sachstand der Recherchen und Aufkl\u00e4rungen des Generalbundesanwalts hinsichtlich des Umgangs mit bei der Poststelle eingegangenen E-Mails und bez\u00fcglich der in Aussicht genommenen Konsequenzen zu berichten.\n\nSoweit Sie im zweiten Teil Ihrer Frage nach Konsequenzen der \u00c4u\u00dferungen des t\u00fcrkischen Au\u00dfenministers f\u00fcr die Mitgliedschaft der DITIB in der Deutschen Islam Konferenz fragen, weise ich darauf hin, dass diese am 14. M\u00e4rz 2017 zum letzten Mal in dieser Legislaturperiode getagt hat. Zur Fortf\u00fchrung und Zusammensetzung der Deutschen Islam Konferenz in der n\u00e4chsten Wahlperiode wird abzuwarten sein, welche Vorstellungen eine neue Bundesregierung hierzu haben wird. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich zur grunds\u00e4tzlichen Haltung der gegenw\u00e4rtigen Bundesregierung auf die Antwort zu Frage 28 der Kleinen Anfrage Ihrer Fraktion vom 16. Februar dieses Jahres verweisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137711,"sequence":184,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck hat das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137712,"sequence":185,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst einmal zum Aufenthalt von Halife Keskin in K\u00f6ln, meiner Heimatstadt, am besagten Tage: Ist der Bundesregierung inzwischen bekannt, ob er sich zu diesem Zeitpunkt in K\u00f6ln und wahrscheinlich auch in Oberhausen aufgehalten hat, nachdem er am Tag zuvor in Stra\u00dfburg war und es Pressever\u00f6ffentlichungen gibt, die auf einen entsprechenden Link bei Instagram verweisen, in dem ein DITIB-Funktion\u00e4r oder Religionsattach\u00e9 eine entsprechende Ablichtung - aufgenommen auf dem Dach der DITIB-Moschee - ver\u00f6ffentlicht hat?\n\nWie beurteilt die Bundesregierung ferner den Umstand, dass man Strafverfolgungsorgane \u00fcber solche Sachverhalte informiert, diese aber zwei Tage vertr\u00f6deln, offensichtlich Faxe in den Papierkorb legen und E-Mails im Posteingang einfach l\u00f6schen? Dann ist man als Hinweisgeber nat\u00fcrlich irgendwie aufgeschmissen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137713,"sequence":186,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Zu Letzterem kann ich Ihnen sagen: Ich teile das; diese E-Mail h\u00e4tte nie gel\u00f6scht werden d\u00fcrfen. Das ist auch der Grund, warum das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz zusammen mit dem Generalbundesanwalt diesen Vorkommnissen nachgeht und f\u00fcr organisatorische Konsequenzen sorgen wird. Zudem werden dienstrechtliche und gegebenenfalls auch disziplinarische \u00dcberpr\u00fcfungen stattfinden. - Das ist das Erste.\n\nDas Zweite ist, dass mir der Generalbundesanwalt \u00fcber das, was ich Ihnen gesagt habe, hinaus nichts mitgeteilt hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137714,"sequence":187,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zu einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137715,"sequence":188,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die zweite Nachfrage stelle ich - weil ich nur zwei habe - zum zweiten Antwortteil. - Ich w\u00fcrde schon gerne wissen, ob die Bundesregierung nicht meint, dass die Ank\u00fcndigung durch den Au\u00dfenminister der Republik T\u00fcrkei \u201eDemn\u00e4chst werden Religionskriege in Europa beginnen\u201c Auswirkungen auf das Verh\u00e4ltnis zur DITIB haben muss. In der Antwort auf unsere Kleine Anfrage, auf die Sie sich gerade bezogen haben, dr\u00fcckt sich die Bundesregierung bewusst und vors\u00e4tzlich um eine Antwort auf diese Frage herum.\n\nIch meine, dass es angesichts des gegenw\u00e4rtigen Standes - die DITIB ist der t\u00fcrkischen Regierung unmittelbar unterstellt und sagt, dass die Imame mit dem deutschen Verein nichts zu tun haben, sondern Dienstvorgesetzter allein die Diyanet in Ankara ist, die ja auch ihre L\u00f6hne zahlt und mit ihnen Arbeitsvertr\u00e4ge geschlossen hat - und vor dem Hintergrund der Spionageaff\u00e4re jetzt mal Zeit ist, zu sagen: Auf dieser Grundlage ist eine Kooperation mit der DITIB als gleichberechtigtem Partner in der Islamkonferenz nicht denkbar. - Es muss in allen Bereichen, \u00fcbrigens auch in den Bereichen, in denen die DITIB weiterhin gef\u00f6rdert wird, unmittelbare Konsequenzen geben. Ich wei\u00df nicht, auf wen Sie R\u00fccksicht nehmen; aber offensichtlich kommt die Botschaft der R\u00fccksichtnahme in Ankara gegenw\u00e4rtig nur sehr rudiment\u00e4r an.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137716,"sequence":189,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, zun\u00e4chst einmal will ich sagen, dass die neue Bundesregierung dar\u00fcber entscheiden wird, wie mit der Islamkonferenz verfahren wird.\n\nWas das Thema der derzeitigen Projektf\u00f6rderung im Zusammenhang mit DITIB anbelangt,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137717,"sequence":190,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zwei Projekte haben Sie eingestellt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137718,"sequence":191,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"kann ich Ihnen, auch wenn dieser Bereich wie das gesamte Thema der Islamkonferenz in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des Bundesinnenministeriums f\u00e4llt,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137719,"sequence":192,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, die F\u00f6rderung macht das Familienministerium!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137720,"sequence":193,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"trotzdem Folgendes antworten: Die islamischen Verb\u00e4nde k\u00f6nnen einen wichtigen Beitrag zum Beispiel in den Bereichen der Integration oder der Pr\u00e4vention leisten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137721,"sequence":194,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn sie Religionskriege bef\u00f6rdern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137722,"sequence":195,"sitzung":224,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":496.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung beobachtet diese Entwicklungen allerdings sorgf\u00e4ltig. Die weitere Zusammenarbeit mit DITIB im Bereich der Projektf\u00f6rderung wird angesichts der aktuellen Entwicklungen, insbesondere vor dem Hintergrund des strafrechtlichen Ermittlungsverfahrens gegen aus der T\u00fcrkei entsandte und in DITIB-Gemeinden t\u00e4tige Imame, fortlaufend gepr\u00fcft und \u00fcberpr\u00fcft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137723,"sequence":196,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist unglaublich! Was soll denn noch passieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137724,"sequence":197,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatssekret\u00e4r. - Die Frage 28 der Kollegin Zimmermann soll schriftlich beantwortet werden.\n\nDamit sind wir am Ende Ihres Gesch\u00e4ftsbereiches.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Michael Meister zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 29 der Kollegin Zimmermann soll schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 30 des Kollegen Volker Beck auf:\n\nWelche Schlussfolgerungen und Konsequenzen zieht die Bundesregierung aus dem Schreiben der EU-Kommissarin f\u00fcr Besch\u00e4ftigung, Soziales, Qualifikationen und Arbeitskr\u00e4ftemobilit\u00e4t, Marianne Thyssen, vom 1. M\u00e4rz 2017, in dem sie die Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie, den Bundesminister der Finanzen und die Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales dar\u00fcber informiert, dass die Kommission beschlossen hat, eine \u00c4nderung der europ\u00e4ischen Regelungen zur Koordinierung der Systeme der sozialen Sicherheit, die die Indexierung der Familienleistungen an das Lebenshaltungsniveau in den Aufenthaltsstaaten der Kinder erm\u00f6glichen w\u00fcrde, nicht einzuf\u00fchren, und welche Auswirkungen hat dies auf den Referentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen eines Gesetzes zur Anpassung kindergeldrechtlicher Regelungen vom 10. Februar 2017?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137725,"sequence":198,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Beck, die Bundesregierung bedauert die ablehnende Haltung der EU-Kommissarin Thyssen zu dem Anliegen, mit einer \u00c4nderung der europarechtlichen Koordinierungsvorschriften eine Anpassung der H\u00f6he des Kindergelds zu erm\u00f6glichen.\n\nDie mit Schreiben vom 13. Februar 2017 eingeleitete Ressortabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf zur Anpassung kindergeldrechtlicher Regelungen konnte bislang noch nicht abgeschlossen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137726,"sequence":199,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":453.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137727,"sequence":200,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vor dem Hintergrund, dass Sie es von der Europ\u00e4ischen Kommission schwarz auf wei\u00df haben, dass dieser Gesetzentwurf europarechtlich nicht zul\u00e4ssig ist, frage ich Sie: Verfolgt die Bundesregierung das Gesetzgebungsverfahren zu diesem rechtlichen Projekt in der aktuellen Situation tats\u00e4chlich weiter, und wie wollen Sie dies gegebenenfalls begr\u00fcnden, wenn es entgegen der Rechtsauffassung der Europ\u00e4ischen Kommission ist?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137728,"sequence":201,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, die Bundesregierung wird die Ressortabstimmung zu dem eben erw\u00e4hnten Gesetzentwurf weiterf\u00fchren, und sie wird in geeigneter Weise auf die EU-Kommission zugehen, um eine Anpassung der europarechtlichen Koordinierungsvorschriften zum Kindergeld zu erreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137729,"sequence":202,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie wollen Sie mit Blick auf das gegenw\u00e4rtig geltende Europarecht Ihren Gesetzentwurf begr\u00fcnden? Sie haben doch die Auffassung der Europ\u00e4ischen Kommission geh\u00f6rt, dass das nicht begr\u00fcndbar ist. Erkl\u00e4ren Sie mir also Ihre konkreten Rechtsgr\u00fcnde, die Sie in der jetzigen Situation ins Feld f\u00fchren. Das ist ja kontrafaktische Rechtspolitik, was Sie hier betreiben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137730,"sequence":203,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eben gesagt, dass die Bundesregierung auf die Kommission zugeht. Das hat sie mit dem Brief der drei Bundesminister getan,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137731,"sequence":204,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Darauf haben Sie ja eine Antwort bekommen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137732,"sequence":205,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Michael Meister, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Finanzen","speaker_cleaned":"Dr. Michael Meister","speaker_fp":"michael-meister","speaker_key":472.0,"speaker_party":null,"text":"und das wird sie weiterf\u00fchren, um daf\u00fcr zu sorgen, dass das Europarecht so ausgelegt wird, dass dieser Gesetzentwurf umsetzbar ist. Insofern werden wir uns einerseits um eine europarechtliche Ver\u00e4nderung bem\u00fchen und andererseits auf nationaler Ebene als Bundesregierung an der Erarbeitung eines Gesetzentwurfes weiterarbeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137733,"sequence":206,"sitzung":224,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Willkommen in den Tiefen des kontrafaktischen Pragmatizismus!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137734,"sequence":207,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Sch\u00f6nen guten Tag, liebe Kolleginnen und Kollegen! Das war die Frage 30.\n\nDie Frage 31 des Abgeordneten Kai Gehring wird schriftlich beantwortet. Damit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. Vielen herzlichen Dank, Herr Dr. Meister, Sie sind damit von weiteren Fragen befreit.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, und ich begr\u00fc\u00dfe die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Iris Gleicke.\n\nIch rufe die Frage 32 der Kollegin Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWann genau (jeweiliges Kalenderdatum bitte) gab es seit der Antwort der Bundesregierung vom 19. Oktober 2016 auf meine m\u00fcndliche Frage 10, Plenarprotokoll 18\/195, weitere Gespr\u00e4che der Bundesregierung - insbesondere seitens des Bundeskanzleramtes, des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit und des Bundesministeriums der Finanzen - mit Vertretern der Atomkraftwerke betreibenden Energieversorgungsunternehmen im Zusammenhang mit einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag (oder damit verbundenen Aspekten) zum Gesetz zur Neuordnung der Verantwortung in der kerntechnischen Entsorgung (bitte mit vollst\u00e4ndiger Angabe aller jeweiligen Gespr\u00e4chsparteien analog zur oben genannten Antwort der Bundesregierung)?\n\nFrau Gleicke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137735,"sequence":208,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich beantworte Ihre Frage wie folgt: Die Bundesregierung pflegt aufgabenbedingt Kontakte zu einer Vielzahl von Unternehmen. Zu einer systematischen Erfassung dieser Kontakte ist die Bundesregierung nicht verpflichtet; sie h\u00e4lt diese auch nicht vor. Eine l\u00fcckenlose Aufstellung von s\u00e4mtlichen Kommunikationsvorg\u00e4ngen einschlie\u00dflich der tats\u00e4chlichen Gespr\u00e4chsinhalte kann daher grunds\u00e4tzlich nicht \u00fcbermittelt werden. Auch kann nicht ausgeschlossen werden, dass es am Rande von Veranstaltungen oder sonstigen Terminen zu Kontakten mit Unternehmensvertretern gekommen ist. Inwieweit dies tats\u00e4chlich der Fall war, kann aus den genannten Gr\u00fcnden nicht nachgehalten werden. Die Bundesregierung hat vor diesem Hintergrund die erbetene Abfrage durchgef\u00fchrt, wobei Gespr\u00e4che auf Leitungsebene nachvollzogen wurden, wie gew\u00fcnscht analog zu unserer fr\u00fcheren Antwort. In der K\u00fcrze der Zeit kann die Vollst\u00e4ndigkeit der nachfolgenden Auflistung f\u00fcr die Beantwortung der Frage nicht garantiert werden.\n\nDie nachfolgenden Angaben erfolgen auf der Grundlage der vorliegenden Erkenntnisse sowie vorhandener Unterlagen und Aufzeichnungen. Demnach hat die Bundesregierung seit dem 19. Oktober 2016 folgende Gespr\u00e4che mit Vertretern der kernkraftwerkebetreibenden Energieversorgungsunternehmen im Zusammenhang mit einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag gem\u00e4\u00df Artikel 9 \u00a7 1 des Gesetzes zur Neuordnung der Verantwortung in der kerntechnischen Entsorgung oder anderer Aspekte im Zusammenhang mit diesem Gesetz gef\u00fchrt:\n\nErstens. Am 25. Oktober 2016 wurde ein gemeinsames Gespr\u00e4ch des Bundesministers f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Sigmar Gabriel, der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Dr. Barbara Hendricks, des Bundesministers der Finanzen, Dr. Wolfgang Sch\u00e4uble, des Chefs des Bundeskanzleramts und Bundesministers f\u00fcr besondere Aufgaben, Peter Altmaier, des Staatssekret\u00e4rs im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie, Rainer Baake, des Staatssekret\u00e4rs im Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Jochen Flasbarth, und folgenden Vertretern der Energieversorgungsunternehmen gef\u00fchrt: Dr. Johannes Teyssen, Vorsitzender des Vorstands der Eon SE, Dr. Leonhard Birnbaum, Mitglied des Vorstands der Eon SE , Dr. Rolf Martin Schmitz, Vorsitzender des Vorstands der RWE AG, Dr. Markus Krebber, Mitglied des Vorstands der RWE AG, Dr. Frank Mastiaux, Vorsitzender des Vorstands der EnBW AG, Thomas Kusterer, Mitglied des Vorstands der EnBW AG, Stefan Dohler, Mitglied des Vorstands der Vattenfall AB, Dr. Axel Pinkert, Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Vattenfall GmbH, Dr. Florian Bieberbach, Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Stadtwerke M\u00fcnchen GmbH.\n\nZweitens.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137736,"sequence":209,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Moment! Auch Sie haben eine Redezeit. Sie sind schon eine Minute dr\u00fcber.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137737,"sequence":210,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, als Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin und langj\u00e4hrige Abgeordnete des Deutschen Bundestages achte ich das Fragerecht der Abgeordneten sehr hoch. Die Frau Kollegin Kotting-Uhl fragt sehr detailliert nach. Ich kann diese Frage in 60 Sekunden nicht beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137738,"sequence":211,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Sie hatten nicht 60, sondern 120 Sekunden und sind jetzt eine Minute dr\u00fcber.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137739,"sequence":212,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte Sie.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137740,"sequence":213,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Als Vizepr\u00e4sidentin achte ich auf die herrschende Gesch\u00e4ftsordnung sehr gut. Ich habe mir erlaubt, auf die Redezeit, die auch Sie als Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin bindet, hinzuweisen. - Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137741,"sequence":214,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Dann m\u00f6chte ich mich im Namen der Bundesregierung bei der Frau Abgeordneten Kotting-Uhl entschuldigen. Ich kann Ihnen die Frage gerne schriftlich beantworten. - Ich bitte aber darum, dass das im \u00c4ltestenrat gekl\u00e4rt wird. Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137742,"sequence":215,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann bitte ich Sie, die Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137743,"sequence":216,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Das macht aber nicht die Bundesregierung. - Entschuldige bitte. Ich kenne die Gesch\u00e4ftsordnung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137744,"sequence":217,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137745,"sequence":218,"sitzung":224,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich hatte in der Tat nach allen Teilnehmern gefragt. Allerdings hatte ich ganz dezidiert nur nach den Gespr\u00e4chen im Zusammenhang mit dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag gefragt, der im Gefolge des Gesetzes ausgehandelt wurde, mit dem die Empfehlungen der KFK umgesetzt wurden. Ich nehme an, so viele Gespr\u00e4che wird es dazu nicht gegeben haben.\n\nHerr Dr. Sch\u00e4uble jedenfalls war bei dem Gespr\u00e4ch, das Sie eben genannt haben, dabei. Ich nehme an, dass er auch bei anderen Gespr\u00e4chen, die in diesem Zusammenhang stattfanden, dabei war.\n\nMeine erste Nachfrage bezieht sich auf die Klage gegen die Brennelementesteuer oder Kernbrennstoffsteuer, wie die Koalition sie bezeichnet. Es gab einen klaren Auftrag des Parlaments, in den Verhandlungen \u00fcber diesen Vertrag daf\u00fcr zu sorgen, dass die Klage gegen diese Steuer ebenso wie die in Washington anh\u00e4ngige Klage zur\u00fcckgezogen werden, also die beiden finanzrelevanten Klagen der EVUs, deren R\u00fcckzug bis dato nicht angek\u00fcndigt ist. Meines Wissens hat auch das Finanzministerium in Gestalt von Herrn Dr. Sch\u00e4uble den starken Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, dass die Klage gegen die Brennelementesteuer zur\u00fcckgezogen wird. Meine Frage lautet: Warum hat die Bundesregierung vorletzte Woche trotzdem, ohne entsprechende Zusage der EVUs, einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag geschlossen, also entgegen dem expliziten Wunsch des Bundestages und entgegen dem Wunsch des Finanzministeriums?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137746,"sequence":219,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Gleicke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137747,"sequence":220,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich komme noch einmal auf das zur\u00fcck, was ich vorhin gesagt habe: Es hat sechs Gespr\u00e4che gegeben, und zwar mit einer ganzen Reihe von Betroffenen. Deshalb war die Liste auch so lang. Nach dem Gesetz hatten wir schlie\u00dflich einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag auszuhandeln. Daher waren diese Gespr\u00e4che - das ist ganz klar - zu f\u00fchren.\n\nIch will daran erinnern, dass die sogenannte Trittin-Kommission empfohlen hat, dass Klagen zur\u00fcckgezogen werden. Bis auf das Vattenfall-Schiedsverfahren, das in den USA anh\u00e4ngig ist, und die Klage gegen die","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137748,"sequence":221,"sitzung":224,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Brennelementesteuer!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137749,"sequence":222,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Kernelementesteuer - Sie wissen, was ich meine - wurden die Klagen zur\u00fcckgezogen. Diese beiden Klagen wurden aber tats\u00e4chlich nicht zur\u00fcckgezogen. Die KFK hat die Erwartung ge\u00e4u\u00dfert - das war ja auch Teil der parlamentarischen Debatte hier -, dass entsorgungsrelevante Klagen zur\u00fcckgezogen werden, und die sind in der Tat zur\u00fcckgezogen worden. \u00dcber die Empfehlungen der KFK hinaus, der sogenannten Trittin-Kommission, wurden sogar die sogenannten Moratoriumsklagen, also die Klagen auf Schadenersatz in dreistelliger Millionenh\u00f6he, zur\u00fcckgezogen. Insofern sind wir mit dem Ergebnis der Verhandlungen durchaus zufrieden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137750,"sequence":223,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, Ihre zweite R\u00fcckfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137751,"sequence":224,"sitzung":224,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das Parlament ist aber vielleicht nicht so zufrieden. Der R\u00fcckzug der ganzen Klagen, die Sie jetzt aufgez\u00e4hlt haben, war schon angek\u00fcndigt, bevor Sie die Verhandlungen \u00fcber den \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag aufgenommen haben. Schon zuvor hatten sich die EVUs bereit erkl\u00e4rt, die Klagen, die mit dem Atomausstieg in Zusammenhang standen und die vom Bundesverfassungsgericht noch nicht entschieden waren - Moratorium usw. -, zur\u00fcckzuziehen. In den Verhandlungen mit den EVUs ist insofern nichts erreicht worden; denn das war schon davor der Status quo.\n\nBei den 20 Klagen, die zur\u00fcckgezogen wurden, geht es ja, wie mal jemand sagte, nur um \u201ePeanuts\u201c. Die finanzrelevanten Klagen sind die Klage gegen die Kernbrennstoffsteuer und die Klage von Vattenfall vor dem internationalen Schiedsgericht ICSID in Washington.\n\nZu dieser zweiten Klage, zu der Klage von Vattenfall, m\u00f6chte ich Sie jetzt Folgendes fragen: Nachdem in den Verhandlungen nichts erreicht wurde, ist jetzt die Bundesregierung selbst am Zug. Es gab die klare Bitte des Parlaments, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Klagen vom Tisch kommen, um die KFK-Empfehlungen und die entsprechende Vereinbarung in der Gesellschaft mit geradem R\u00fccken vertreten zu k\u00f6nnen. Gab es seit letztem Herbst Gespr\u00e4che der Bundesregierung mit Vertretern Schwedens - Vattenfall ist ja ein Staatskonzern -, und, wenn solche Gespr\u00e4che stattgefunden haben, welche Ergebnisse hatten sie?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137752,"sequence":225,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Gleicke, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137753,"sequence":226,"sitzung":224,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Dass das Parlament unterschiedlich zufrieden mit den Ergebnissen ist, die die Bundesregierung erreicht hat, kann ich nachvollziehen. Es ist gar keine Frage, dass Ihre Zufriedenheit vielleicht nicht so gro\u00df ist wie die anderer Teile des Parlaments.\n\nIch will noch einmal deutlich machen, dass es bei den Empfehlungen, der Debatte und im Zusammenhang mit diesem \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag um die entsorgungsbezogenen Klagen ging, und die sind zur\u00fcckgenommen worden. Ich will noch einmal sagen: Ank\u00fcndigungen sind das eine, Tun ist das andere. Insofern hat die Bundesregierung an dieser Stelle das Ziel erreicht. Dar\u00fcber hinaus sind aber eben auch die Moratoriumsklagen zur\u00fcckgezogen worden. Deshalb ist das, was die Bundesregierung \u00fcber die Empfehlungen hinaus erreicht hat, die wir hier debattiert haben, ein sehr gutes Ergebnis.\n\nDie Frage nach Gespr\u00e4chen konkret zum Vattenfall-Verfahren kann ich im Moment nicht beantworten. Dazu m\u00fcsste ich eine Abfrage der verschiedenen Ressorts machen, wenn Sie das wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137754,"sequence":227,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe keine weiteren Fragen.\n\nFrage 33 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit sind wir am Ende dieses Gesch\u00e4ftsbereichs. - Ich danke Ihnen, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nDamit kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. - Herzlich willkommen, Anette Kramme.\n\nIch rufe Frage 34 von Katrin Werner auf:\n\nIst der Bundesregierung bekannt, dass nach einer nicht repr\u00e4sentativen Studie des Bundesverbands zur F\u00f6rderung von Menschen mit Autismus nahezu jeder f\u00fcnfte Sch\u00fcler\/jede f\u00fcnfte Sch\u00fclerin im Laufe seiner\/ihrer Lernbiografie mindestens einmal vom Unterricht ausgeschlossen wurde, dies sogar h\u00e4ufig \u00fcber mehrere Monate, und welchen Handlungsbedarf sieht die Bundesregierung in Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern, um dieser Tatsache entgegenzuwirken?\n\nFrau Kramme, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137755,"sequence":228,"sitzung":224,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner, Ihre Frage m\u00fcsste nat\u00fcrlich von den L\u00e4ndern beantwortet werden. Sie wissen, dass die Ausgestaltung der Schulgesetze und die Organisation des Schulbetriebes sowie die Aus- und Weiterbildung der Lehrkr\u00e4fte nach der Kompetenzverteilung des Grundgesetzes den L\u00e4ndern obliegt. Die Studie ist daher auch nicht offiziell an die Bundesregierung herangetragen worden.\n\nIch kann Ihnen jedoch Folgendes berichten: Die L\u00e4nder haben ihre Schulgesetze mit Blick auf inklusive Bildung aktualisiert und passen sie auch laufend an. Es gibt auch dazugeh\u00f6rige Verordnungen, die st\u00e4ndig und laufend angepasst werden.\n\nDer Bund mischt sich nat\u00fcrlich nicht in Kompetenzen der L\u00e4nder ein; das w\u00fcrden sich diese auch verbitten. Der Bund f\u00f6rdert allerdings die schrittweise Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention in vielf\u00e4ltiger Weise, begleitet diese mit bewusstseinsbildender \u00d6ffentlichkeitsarbeit und ebenso mit fachlichem Austausch, Transfer von Informationen zu guter Bildungspraxis und einer breiten Palette von weiteren Aktivit\u00e4ten. Ich verweise an dieser Stelle auf den Nationalen Aktionsplan 2.0 der Bundesregierung.\n\nIm \u00dcbrigen ist es so, dass die Bundesregierung durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung die L\u00e4nder im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeit durch Forschungsf\u00f6rderung unterst\u00fctzt. Damit sichert das Bundesbildungsministerium eine valide Basis f\u00fcr die Entwicklung von Handlungsstrategien und Umsetzungsszenarien in der Bildungspraxis.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137756,"sequence":229,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kramme. - Frau Werner.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137757,"sequence":230,"sitzung":224,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n, Frau Kramme. Danke auch f\u00fcr Ihren Hinweis. Mir ist schon klar, wer f\u00fcr welche Bereiche zust\u00e4ndig ist. Aber Sie kamen dann zum Ende Ihrer Beantwortung durchaus noch zu den wichtigen Punkten wie den Nationalen Aktionsplan. Ich erinnere auch noch an das Bundesteilhabegesetz und den Teilhabebericht. All das ist in den letzten Monaten diskutiert worden, all das diskutieren wir auch dieser Tage. Ich glaube schon, dass ein Ministerium, das mit diesem Thema sehr ausgiebig besch\u00e4ftigt ist, Berichte zur Kenntnis nehmen sollte und dann auch die M\u00f6glichkeiten, die es hat, umsetzen kann.\n\nNat\u00fcrlich geht es nicht darum, sich in andere Hoheiten einzumischen. Dennoch kann ein Bundesministerium den L\u00e4ndern helfen, zum Beispiel in Bezug auf die Frage: Wie sensibilisiert man Arbeitskr\u00e4fte? Wie ist die Zusammenarbeit, um Lehrerinnen und Lehrer zu sensibilisieren? - Insofern w\u00e4re vielleicht gezielter die Frage danach zu stellen, welche Schulungsma\u00dfnahmen und Programme, welche \u00d6ffentlichkeitsarbeit, welche Sensibilisierungsma\u00dfnahmen Sie anbieten. Sie haben ja im letzten Jahr eine gro\u00dfe, sehr teure Kampagne f\u00fcr das Bundesteilhabegesetz gefahren und in den Antworten immer darauf hingewiesen, was Sie zus\u00e4tzlich tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137758,"sequence":231,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kramme, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137759,"sequence":232,"sitzung":224,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner, wenn ich Ihre Fragestellung richtig verstehe, geht es darum, wie viele Gelder das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales f\u00fcr die Ausbildung von L\u00e4nderbeamten, n\u00e4mlich f\u00fcr Lehrer, zur Verf\u00fcgung stellt. Sie verstehen sicherlich, dass die Kompetenzen des Bundesministeriums an dieser Stelle nicht so weit reichen, dass wir f\u00fcr fachfremde Aufgaben Gelder ausgeben. Wie gesagt, wir sind im Bereich der Bewusstseinsbildung allgemein t\u00e4tig. Dieser Aufgabe kommen wir nach. Die entsprechenden Handlungsverpflichtungen haben wir auch im Nationalen Aktionsplan niedergelegt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137760,"sequence":233,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Werner, zweite Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137761,"sequence":234,"sitzung":224,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Nun m\u00f6gen ja viele Dinge der L\u00e4nderhoheit unterliegen, aber, ich glaube, eine finanzielle Unterst\u00fctzung vonseiten der Bundesebene - diese Debatte hatten wir beim Bundesteilhabegesetz immer wieder - kann auch ein Ministerium nicht ausschlie\u00dfen. Wenn etwas nicht explizit nur Ihr Ministerium betrifft, dann sind Sie f\u00fcr die \u00fcbergreifende \u00d6ffentlichkeitsarbeit, die auch andere Ministerien betrifft, teilweise mitverantwortlich. Darauf wollte ich hinweisen.\n\nIch glaube, wer sich im Bereich Autismus ein bisschen auskennt, wer sich damit besch\u00e4ftigt oder Geschichten aus der Familie kennt, der wei\u00df, dass wir Probleme haben und die Integrationshelfer viel zu oft wechseln. Wenn Kinder vom Schulunterricht ausgeschlossen werden - das alles mag sicherlich L\u00e4nderhoheit sein -, zu sagen, dass uns das nichts angeht, finde ich, ehrlich gesagt, schlimm. Das \u00e4rgert mich, das reizt mich. Ich finde, die Bundesregierung muss schauen, welche M\u00f6glichkeiten sie hat und welche Ressourcen sie zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stellen kann.\n\nIch stelle jetzt keine Nachfrage, sondern ich nehme einfach zur Kenntnis, dass Sie sagen, dass Sie daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig sind. Bei meiner weiteren Frage werde ich noch einmal auf diesen Punkt zur\u00fcckkommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137762,"sequence":235,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Ich frage aber trotzdem, ob Sie, Frau Kramme, darauf antworten wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137763,"sequence":236,"sitzung":224,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ja.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137764,"sequence":237,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Dann k\u00f6nnen Sie das gerne tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137765,"sequence":238,"sitzung":224,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde das gerne kommentieren. - Frau Werner, wir d\u00fcrfen schlichtweg kein Geld f\u00fcr L\u00e4nderaufgaben verwenden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137766,"sequence":239,"sitzung":224,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":null,"speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137767,"sequence":240,"sitzung":224,"speaker":"Anette Kramme, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Anette Kramme","speaker_fp":"anette-kramme","speaker_key":502.0,"speaker_party":null,"text":"Die Haush\u00e4lter dieses Hauses w\u00fcrden dem strikt widersprechen. Im Rahmen der M\u00f6glichkeiten machen wir Bewusstseinsarbeit. Das ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir sehen die Probleme autistischer Kinder, aber, wie gesagt, in diesem Bereich haben wir keine unmittelbaren Handlungsm\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137768,"sequence":241,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dann sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales. Danke sch\u00f6n, Frau Kramme.\n\nWir kommen jetzt zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r hat sich schon erhoben. Willkommen, Dr. Brauksiepe.\n\nIch rufe die Frage 35 der Kollegin Keul auf:\n\nWie konnte es aus Sicht der Bundesregierung im Rahmen des Bundeswehreinsatzes \u201eInherent Resolve\u201c in Syrien zu dem Tod von mindestens 14 Zivilisten bei einem Luftangriff auf das Dorf al-Matab kommen (vergleiche ntv.de vom 9. M\u00e4rz 2017, \u201eLuftangriff in Syrien t\u00f6tet 14 Zivilisten\u201c), und welche konkreten Ma\u00dfnahmen wurden bzw. werden ergriffen, um solche zivilen \u201eKollateralsch\u00e4den\u201c zuk\u00fcnftig zu vermeiden?\n\nBitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137769,"sequence":242,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt: Die Bundesregierung bedauert zutiefst jedes zivile Opfer milit\u00e4rischer Operationen. Zus\u00e4tzlicher Ma\u00dfnahmen bedarf es jedoch nicht, weil selbstverst\u00e4ndlich schon jetzt alles Menschenm\u00f6gliche unternommen wird, um das zu vermeiden, was Sie in Ihrer Frage \u201eKollateralsch\u00e4den\u201c nennen.\n\nZum Luftangriff im Bereich des Dorfes al-Matab in Nordsyrien, \u00fcber den am 9. M\u00e4rz 2017 durch n-tv berichtet wurde, liegen der Bundesregierung keine \u00fcber die Medienberichterstattung hinausgehenden Informationen vor. Alle Mitglieder der Anti-IS-Koalition gehen in \u00dcbereinstimmung mit den Vorgaben des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts vor, auch wenn dies angesichts des Vorgehens des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c, bewusst zivile Opfer hervorzurufen, mit besonderen Anstrengungen zur Vermeidung ebensolcher Opfer verbunden ist.\n\nDie Verdichtung des Gesamtlagebildes, zu der die Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge der deutschen Tornados im Rahmen der Operation Inherent Resolve beitragen, dient auch dem Zweck, durch Unterscheidung zwischen zivilen und milit\u00e4rischen Objekten zivile Opfer bei Lufteins\u00e4tzen der internationalen Anti-IS-Koalition zu vermeiden und damit die Zivilbev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137770,"sequence":243,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Dr. Brauksiepe. - Frau Keul.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137771,"sequence":244,"sitzung":224,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dieses Bem\u00fchen scheint offensichtlich nicht allzu gut zu gelingen, zumindest nicht in diesem Monat. Denn nachdem ich die Frage eingereicht hatte, gab es nicht nur den Vorfall am 9. M\u00e4rz mit 14 Toten, davon sechs Kindern, sondern eine Woche sp\u00e4ter am 16. M\u00e4rz die Bombardierung einer Moschee mit mindestens 42 Toten. In diesem Fall hatte das US-Zentralkommando die Verantwortung zun\u00e4chst einger\u00e4umt und einige Stunden sp\u00e4ter gesagt, die Moschee d\u00fcrfte noch stehen, obwohl wir alle Schutt und Asche im Fernsehen betrachten konnten. Zu allem \u00dcberfluss gab es in der letzten Nacht - dar\u00fcber konnten wir heute Morgen lesen - einen dritten Vorfall mit zivilen Opfern, f\u00fcr den unser Bundeswehreinsatz, unsere Koalition verantwortlich ist, n\u00e4mlich die Bombardierung einer Schule, in der 40 Familien, die aus Aleppo gefl\u00fcchtet waren, untergebracht waren, mit mehr als 30 Toten.\n\nIrgendetwas scheint dort schiefzulaufen. All diese Informationen haben wir \u00fcbrigens von der Syrischen Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte, die wir auch im Hinblick auf die russischen Luftangriffe immer als sehr glaubw\u00fcrdig eingestuft haben. Deswegen frage ich Sie noch einmal: Was tut die Bundesregierung im Rahmen des B\u00fcndnisses, um zu kl\u00e4ren, was dort passiert ist? Wie kann der Verbindungsoffizier, der im gemeinsamen Hauptquartier in Kuwait sitzt, kontrollieren, dass das geltende Recht eingehalten wird, wenn Sie nicht nachfragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137772,"sequence":245,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137773,"sequence":246,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, zun\u00e4chst einmal ist es eine Unterstellung, wenn Sie sagen, dass wir nicht nachfragen. Die gesamte Allianz bem\u00fcht sich, zivile Opfer zu vermeiden. Ich warne ausdr\u00fccklich davor, auf die zynische Taktik des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c in der Weise hereinzufallen, dass man unterstellt, hier werde unachtsam vorgegangen. Es geh\u00f6rt zur zynischen Taktik des sogenannten \u201eIslamischen Staates\u201c, Menschen als menschliche Schutzschilder einzusetzen und zivile Opfer bewusst in Kauf zu nehmen.\n\nIch darf im \u00dcbrigen sagen: Das Ereignis vom 9. M\u00e4rz kann sich nicht nach Einreichung Ihrer Frage zugetragen haben, da Sie ja in der Frage auf dieses Ereignis Bezug nehmen und vermutlich keine hellseherischen F\u00e4higkeiten f\u00fcr sich in Anspruch nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137774,"sequence":247,"sitzung":224,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es sind drei!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137775,"sequence":248,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"- Darauf kann sich das jedenfalls nicht beziehen.\n\nIch betone in Bezug auf alle Ereignisse: Es geh\u00f6rt zur Taktik des \u201eIslamischen Staates\u201c, bewusst zivile Opfer in Kauf zu nehmen. Die Bundesregierung kann durch ihren Einsatz keine zivilen Opfer vermeiden, weil sie zwar im Rahmen der Aufkl\u00e4rung t\u00e4tig ist, aber selber keine dar\u00fcber hinausgehenden milit\u00e4rischen Ma\u00dfnahmen unternimmt, jedenfalls Luftangriffe nicht selbst durchf\u00fchrt. Von daher kann es dadurch auch nicht zu Opfern kommen.\n\nDie Ma\u00dfnahmen, die wir ergreifen, die Bilder, die wir liefern - das habe ich Ihnen eben schon gesagt; ich wiederhole es gerne -, dienen dazu, zivile Opfer zu vermeiden. Ich bitte, hier nicht Ursache und Wirkung zu verwechseln. Wir tun alles Menschenm\u00f6gliche, damit klar ist, was zivile und was milit\u00e4rische Ziele sind. Die IS-Terroristen tun sehr viel, um genau das zu verhindern und zivile Opfer zu produzieren. Durch die Bundesregierung und die Bundeswehr ist es nicht zu irgendwelchen zivilen Opfern gekommen, weil wir uns an den eigentlichen Luftschl\u00e4gen nicht beteiligen, sondern mit unseren Aktionen dazu beitragen, legitime milit\u00e4rische Ziele von zivilen Zielen zu unterscheiden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137776,"sequence":249,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Keul, Ihre zweite Nachfrage, wenn Sie wollen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137777,"sequence":250,"sitzung":224,"speaker":"Katja Keul (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":201.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, wir beide wissen, was ein multilateraler milit\u00e4rischer Einsatz ist und dass man die Verantwortung dabei nicht je nach Arbeitsteilung im Rahmen eines gemeinsamen Einsatzes aufteilen kann. Insofern sind alle, die sich daran beteiligen, in der Verantwortung.\n\nIch habe auch keine hellseherischen F\u00e4higkeiten, sondern ich habe gesagt: Nach dem 9. M\u00e4rz gab es weitere Vorf\u00e4lle, n\u00e4mlich letzte Woche, am 16. M\u00e4rz, und letzte Nacht, am 22. M\u00e4rz. Das sind die Vorf\u00e4lle, auf die ich mich beziehe.\n\nZu meiner zweiten Nachfrage. Ich muss sagen: Daf\u00fcr, dass Sie angeblich keine Erkenntnisse haben, was dort am Boden passiert ist, ist es erstaunlich, dass Sie sagen, es war der IS, der hier zivile Opfer verursacht oder vorget\u00e4uscht hat. Davon haben wir bislang, jedenfalls \u00f6ffentlich, \u00fcberhaupt nichts vernommen; da haben Sie scheinbar mehr Informationen als die \u00d6ffentlichkeit. Hingegen lesen wir, dass es in der neuen US-Administration offensichtlich einen Strategiewechsel gibt, weil sich die Kommandeure des Pentagon beschwert haben, dass die Vorg\u00e4ngerregierung zu sanft vorgegangen ist, dass man bei der Planung keine Freiheit habe und dass man jetzt mehr Flexibilit\u00e4t im Kampf gegen den IS haben wolle. Von daher frage ich noch einmal: Gibt es Gespr\u00e4che mit der neuen Administration \u00fcber eine gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t bei der Bombardierung in Syrien?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137778,"sequence":251,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Dr. Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137779,"sequence":252,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich gebe zu: Es f\u00e4llt mir schwer, die F\u00fclle all dieser in diesem Tempo vorgetragenen und weit \u00fcber die vorgesehene Zeit hinausgehenden Fragen zu beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137780,"sequence":253,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Es waren zehn Sekunden; ich habe aufgepasst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137781,"sequence":254,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sage f\u00fcr die gesamte Koalition noch einmal: Alle bem\u00fchen sich gemeinsam, zivile Opfer zu vermeiden. Wir verstecken uns hinter \u00fcberhaupt niemandem. Ich habe auch nichts speziell zu dem Vorfall vom 9. M\u00e4rz gesagt. Sie werden im Protokoll nachlesen k\u00f6nnen, dass Sie behauptet haben, er habe sich nach Einreichung Ihrer Frage ereignet. Das k\u00f6nnen Sie ja dann gegebenenfalls korrigieren.\n\nIch wiederhole: Es ist eine von der internationalen Koalition leider seit Jahren zu beobachtende Taktik des \u201eIslamischen Staates\u201c, bewusst zivile Opfer hervorzurufen. Auf diese seit Jahren zu beobachtende und von uns zutiefst verurteilte Taktik habe ich mich bezogen.\n\nIn Bezug auf den Vorfall vom 9. M\u00e4rz habe ich ausdr\u00fccklich gesagt, dass der Bundesregierung keine \u00fcber die Medienberichterstattung hinausgehenden Informationen vorliegen. Ich verbitte mir deswegen die Unterstellung, ich h\u00e4tte hier etwas anderes behauptet oder zus\u00e4tzliche Informationen f\u00fcr mich in Anspruch genommen. Wir haben zu diesem Vorfall, wie bereits dreimal gesagt, keine \u00fcber die Medienberichterstattung hinausgehenden Informationen. Wir sind dort aber seit Jahren zum Schutz der Menschen in der Region milit\u00e4risch aktiv und kennen seit Jahren das menschenverachtende Vorgehen des \u201eIslamischen Staates\u201c.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137782,"sequence":255,"sitzung":224,"speaker":"Hubert H\u00fcppe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Hubert H\u00fcppe","speaker_fp":"hubert-huppe","speaker_key":526.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Gute Antwort!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137783,"sequence":256,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage vom Kollegen Kekeritz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137784,"sequence":257,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich muss sagen, dass ich Ihre Argumentationskette nicht verstehe. Die Informationen \u00fcber die Bombardements, die uns erreichen, kommen von der Syrischen Beobachtungsstelle f\u00fcr Menschenrechte in London; sie ist allgemein als h\u00f6chst seri\u00f6s anerkannt. Die Pressemeldungen best\u00e4tigen das dar\u00fcber hinaus. Und Sie erkl\u00e4ren uns dauernd, dass der \u201eIslamische Staat\u201c daf\u00fcr verantwortlich ist. Das kann ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. Die Moschee ist bombardiert und in Schutt und Asche gelegt worden. Daran waren definitiv US-Flugzeuge beteiligt. In der Schule, die heute Morgen bombardiert wurde, waren Menschen, die aus Aleppo geflohen sind. Wir alle wissen, was in Aleppo passiert ist. Diese Menschen kamen in die Schule, erhofften sich dort Sicherheit, und dann kamen Bomber und t\u00f6teten \u00fcber 30 Menschen. Das ist einfach unertr\u00e4glich.\n\nIch finde Ihre Argumentationsbasis, dass das mit dem \u201eIslamischen Staat\u201c zu tun hat, irgendwie verwerflich. Sie m\u00fcssen doch einfach einmal die Frage von Frau Keul beantworten, was diese Bundesregierung wei\u00df. Wenn diese Bundesregierung nichts wei\u00df - auch nicht, was mit den entsprechenden Bildern passiert -, dann frage ich mich, ob es gerechtfertigt ist, dass der Deutsche Bundestag der Bundesregierung die Kompetenz erteilt, an diesem Luftkrieg teilzunehmen, auch wenn es sich blo\u00df um Bildaufnahmen handelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137785,"sequence":258,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Danke sch\u00f6n. Das ist jetzt, glaube ich, klar. - Herr Brauksiepe, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137786,"sequence":259,"sitzung":224,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":599.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Kekeritz, die Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rt neben Italien, Katar, Marokko, Neuseeland, Polen, Schweden und Singapur zu den L\u00e4ndern, die am Informationsraum dieser Aktion beteiligt sind, selbst aber keine Luftschl\u00e4ge durchf\u00fchren. An der Aufkl\u00e4rung solcher Ereignisse sind die beteiligt, die auch an den Luftschl\u00e4gen beteiligt sind. Deswegen erhalten wir nicht alle Informationen, die diejenigen erhalten, die sich an den Luftschl\u00e4gen beteiligen.\n\nWir haben das gemeinsame Interesse, zivile Opfer zu vermeiden; das betone ich gerne ein weiteres Mal. Und ich betone auch ein weiteres Mal, dass wir sehr gute Gr\u00fcnde haben, zu sagen, dass zivile Opfer vom \u201eIslamischen Staat\u201c bewusst in Kauf genommen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137787,"sequence":260,"sitzung":224,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen aber, dass es der IS war?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137788,"sequence":261,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weitere Frage an das Bundesministerium der Verteidigung und danke dem Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, und ich begr\u00fc\u00dfe Ingrid Fischbach.\n\nIch rufe die Frage 36 der Kollegin Katrin Werner auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen wird die Bundesregierung in Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern ergreifen, um die im Teilhabebericht erw\u00e4hnten kommunikativen Barrieren abzubauen, auf die Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen aus dem Autismusspektrum im Gesundheitssystem sto\u00dfen und die eine angemessene medizinische Versorgung erschweren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137789,"sequence":262,"sitzung":224,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Werner, ich antworte Ihnen gerne auf Ihre Frage. - Der Bundesregierung ist bewusst, dass die Behandlung von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen aus dem Autismusspektrum alle Beteiligten vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt, und ich bin Ihnen dankbar, dass Sie die Frage jetzt stellen, kurz bevor wir am 2. April 2017 den Tag der Menschen, die an Autismus erkrankt sind, begehen, sodass wir noch einmal die Gelegenheit haben, dar\u00fcber zu sprechen.\n\nDie Bundesregierung nimmt die im Teilhabebericht enthaltene Aussage des Wissenschaftlichen Beirats ernst und hat verschiedene Ma\u00dfnahmen ergriffen, die auch der Behandlung von Menschen mit Autismus dienen. So sieht der \u00a7 2a des SGB V ausdr\u00fccklich vor, dass in der gesetzlichen Krankenversicherung den besonderen Belangen von Menschen mit Behinderungen Rechnung zu tragen ist. Daraus folgt, dass alle Verantwortlichen - Kostentr\u00e4ger und Leistungserbringer - bei ihrer t\u00e4glichen Arbeit darauf zu achten haben, dass besondere Schwierigkeiten, die sich bei der Versorgung ergeben, ber\u00fccksichtigt werden.\n\nKonkret sieht der mit dem GKV-Versorgungsst\u00e4rkungsgesetz eingef\u00fcgte \u00a7 119c SGB V die Einrichtung von Medizinischen Versorgungszentren f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen vor, die zur ambulanten Versorgung erm\u00e4chtigt werden k\u00f6nnen. Diese Zentren sollen neben einer zielgruppenspezifischen Diagnose und Therapie auch eine zielgruppenspezifische Kommunikation durch geeignete Kommunikationsstrategien - einfache Sprache, Bilder und dergleichen - erm\u00f6glichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137790,"sequence":263,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Werner, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137791,"sequence":264,"sitzung":224,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Fischbach, f\u00fcr die Antwort. Ich m\u00f6chte einmal gezielt nachfragen, weil wir dieser Tage bei uns im B\u00fcro das Thema wieder besprochen haben.\n\nAus dem Bundesrat gibt es einen Beschluss vom 10. Februar 2017 zum Thema Assistenzhunde. Darin wird die Bundesregierung aufgefordert, zeitnah einen Gesetzentwurf vorzulegen, um Assistenzhunde in das Hilfsmittelverzeichnis aufzunehmen. Gleichzeitig ging es auch darum, daf\u00fcr die rechtliche Voraussetzung und bundesweit einheitliche Qualit\u00e4tsstandards zu schaffen. Das ist nicht Teil meiner eigentlichen Frage. Aber vielleicht k\u00f6nnten Sie dazu kurz einen Fahrplan skizzieren oder sagen, ob Sie sich damit schon besch\u00e4ftigt haben. Ich w\u00e4re sonst auch mit einer schriftlichen Antwort einverstanden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137792,"sequence":265,"sitzung":224,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben es gerade gesagt: Das ist noch nicht lange her. Die Sitzung war erst im Februar dieses Jahres. Wir sind da noch in den Beratungen. Ich m\u00f6chte Ihnen die Antwort gerne schriftlich nachreichen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137793,"sequence":266,"sitzung":224,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":45.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137794,"sequence":267,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Werner, sind Sie mit Ihren Fragen durch? - Gut. Dann danke ich Ihnen. Auch Frau Fischbach danke ich.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Ich begr\u00fc\u00dfe zur Beantwortung Dorothee B\u00e4r.\n\nDie Frage 37 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner wird schriftlich beantwortet.\n\nDamit kommen wir zur Frage 38 vom Kollegen Peter Meiwald:\n\nWelche Daten (H\u00e4ufigkeit von Verkehrslasten durch welche Fahrzeugtypen) und welche Sch\u00e4den wurden bisher an der Wehrbr\u00fccke in Herbrum (Landkreis Emsland) ermittelt, bei der die Bundesanstalt f\u00fcr Wasserbau seit 2014 eine indirekte Messung der Belastungen durchf\u00fchrt?\n\nFrau B\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137795,"sequence":268,"sitzung":224,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":619.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Meiwald, ich beantworte die Frage 38 wie folgt: An der Wirtschaftswegebr\u00fccke Herbrum (Ems) werden durch die Bundesanstalt f\u00fcr Wasserbau im Rahmen eines Forschungsthemas Dehnungen und Temperaturverteilungen im Br\u00fcckentr\u00e4ger sowie die dazugeh\u00f6rigen Belastungen, also auch Fahrzeuge, die die Br\u00fccke befahren, gemessen. Es handelt sich um Langzeitmessungen. Die Br\u00fccke Herbrum ist eine von sechs weiteren Br\u00fccken, an denen die BAW ebenfalls Messungen durchf\u00fchrt. Ziel ist der Bestandserhalt der nahezu schadensfreien Br\u00fccke. Die Messdaten werden derzeit noch ausgewertet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137796,"sequence":269,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau B\u00e4r. - Herr Meiwald.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137797,"sequence":270,"sitzung":224,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Eine kurze Nachfrage bez\u00fcglich der maximalen Belastung und der statischen Auslegung. K\u00f6nnen Sie sagen, mit welchem Sicherheitspuffer bei der statischen Auslegung solcher Br\u00fccken gearbeitet wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137798,"sequence":271,"sitzung":224,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":619.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann Ihnen antworten, dass in der Nachrechnungsrichtlinie die formulierte Methodik zur Bestimmung des Ziellastniveaus auf Verkehrsmessungen an drei verschiedenen Autobahnbr\u00fccken beruht. Eine \u00dcbertragung auf untergeordnete Stra\u00dfen und auf Br\u00fccken mit zweispurigem Verkehrsquerschnitt ist unter diesen Voraussetzungen zu hinterfragen. Genau deshalb hat die BAW im Rahmen des Forschungsthemas entsprechende Belastungsmessungen durchgef\u00fchrt. Die Messungen spiegeln das momentane zuf\u00e4llige Belastungsbild der Br\u00fccke wider.\n\nAusgehend von der gemessenen Verkehrscharakteristik k\u00f6nnen durch statistische Betrachtungen und durch Simulationen andere Verkehrsszenarien und Verkehrszusammensetzungen ber\u00fccksichtigt werden und auch diese Auswirkungen analysiert werden. Daraus soll dann ein angen\u00e4hertes und auf der sicheren Seite liegendes Verkehrslastmodell entwickelt werden, welches alle Beanspruchungsarten, beispielsweise die Querkraft, das Biegemoment, und die Bauteile, zum Beispiel die L\u00e4ngstr\u00e4ger, die Fahrbahnplatte und die H\u00e4nger, gleicherma\u00dfen abdeckt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137799,"sequence":272,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau B\u00e4r. - Herr Meiwald, R\u00fcckfrage? Bemerkungen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137800,"sequence":273,"sitzung":224,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ganz kurz, damit ich planen kann, in welcher Zeit ich das Ingenieursstudium abschlie\u00dfen muss, um das alles zu verstehen: Bis wann d\u00fcrfen wir mit den Auswertungsergebnissen rechnen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137801,"sequence":274,"sitzung":224,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":619.0,"speaker_party":null,"text":"Also, wir planen mit der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2017.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137802,"sequence":275,"sitzung":224,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Okay! Vielen Dank!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":137803,"sequence":276,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Ich sehe keine weiteren R\u00fcckfragen zur Frage 38.\n\nDie Fragen 39 und 40 des Kollegen Herbert Behrens werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zur Frage 41 des Kollegen Matthias Gastel:\n\nBis wann rechnet die Bundesregierung mit dem Abschluss konkreter Finanzierungsvereinbarungen zwischen dem Bund und der Deutschen Bahn AG f\u00fcr den Ausbau der G\u00e4ubahn (Ausbaustrecke Stuttgart-Singen-Grenze D\/CH), und bis wann kann nach Kenntnis der Bundesregierung mit dem Baubeginn gerechnet werden?\n\nFrau B\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137804,"sequence":277,"sitzung":224,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":619.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel, die Antwort lautet: Ein Termin f\u00fcr den Abschluss der Finanzierungsvereinbarungen f\u00fcr die Ausbaustrecke Stuttgart-Singen-Grenze steht noch nicht fest. Auch ein m\u00f6glicher Baubeginn ist derzeit nicht terminierbar. F\u00fcr den Abschnitt Horb-Neckarhausen l\u00e4uft gegenw\u00e4rtig das Anh\u00f6rungsverfahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137805,"sequence":278,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau B\u00e4r. - Herr Gastel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137806,"sequence":279,"sitzung":224,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, ich hatte nat\u00fcrlich erwartet, dass es insbesondere f\u00fcr den Bauabschnitt, den Sie gerade genannt haben - er befindet sich bereits in der Planfeststellung und ist auf der Planungsebene schon relativ weit gediehen -, einen Finanzierungsvertrag gibt bzw. dass der Termin f\u00fcr die Unterzeichnung klar ist, damit die Finanzierungssicherheit gew\u00e4hrleistet ist. Es ist schade, dass das wohl noch nicht geschehen ist. Das ist nicht ganz nachvollziehbar.\n\nIch habe eine Nachfrage an Sie: F\u00fcr die Einhaltung des Vertrages von Lugano, bei dem es ja um die Reisezeitverk\u00fcrzung von Stuttgart nach Z\u00fcrich geht, muss der Bund auch auf den Einsatz von Neigetechnik setzen; sonst kann der Vertrag aus heutiger Sicht nicht eingehalten werden. Die Deutsche Bahn, die auf dieser Strecke f\u00e4hrt, hat sich von der Neigetechnik verabschiedet. Jetzt ist meine Frage an den Bund als Eigent\u00fcmer des Bahnunternehmens: Wie gehen Sie damit um, dass Sie den Vertrag nur mit Neigetechnik erf\u00fcllen k\u00f6nnen, Ihr bundeseigenes Bahnunternehmen aber Neigetechnik nicht mehr einsetzt? Werden Sie Einfluss auf Ihr Bahnunternehmen nehmen, dass es sich doch wieder auf die Neigetechnik besinnt? Oder welchen Weg werden Sie hier einschlagen, um die Reisezeitverk\u00fcrzung zu erreichen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137807,"sequence":280,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau B\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137808,"sequence":281,"sitzung":224,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":619.0,"speaker_party":null,"text":"Im Personenverkehr wurde ein Fahrplan zur Ermittlung der zweigleisigen Begegnungsabschnitte unterstellt, der auch den Einsatz von Neigetechnikfahrzeugen beinhaltet. Die DB AG verfolgt den Einsatz dieser Fahrzeuge aber nicht weiter. Im Moment gibt es aber Gespr\u00e4che zwischen dem Land Baden-W\u00fcrttemberg und der Schweiz, ob derartige Fahrzeuge zuk\u00fcnftig auch f\u00fcr die G\u00e4ubahn verf\u00fcgbar sein werden. Diese Ergebnisse bitte ich abzuwarten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137809,"sequence":282,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Gastel?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137810,"sequence":283,"sitzung":224,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":292.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist nat\u00fcrlich bedauerlich, dass das bundeseigene Unternehmen Deutsche Bahn AG sich trotz dieser Planungen und der Erfordernisse nicht wieder auf die Neigetechnik besinnt und damit dann aus dem Gesch\u00e4ft ist. Den Fahrg\u00e4sten wird es am Ende egal sein, Hauptsache, sie bekommen ein attraktives Angebot.\n\nIch m\u00f6chte gern von Ihnen zweitens wissen, Frau Staatssekret\u00e4rin: Was ist die Position der Bundesregierung zur sogenannten Singener Kurve? Es geht darum, m\u00f6glicherweise einen Fernverkehrshalt nahe des ehemaligen Landesgartenschaugel\u00e4ndes zu errichten, was nat\u00fcrlich in Singen nicht unbedingt Freude ausl\u00f6st, weil dies Auswirkungen auf die Fernverkehrsanschl\u00fcsse am Singener Bahnhof h\u00e4tte. Das hei\u00dft, dieses Vorhaben ist strittig. Was ist die Position der Bundesregierung zu dieser Kurve bei Singen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":137811,"sequence":284,"sitzung":224,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Claudia Roth","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":426.0,"speaker_party":null,"text":"Frau B\u00e4r, bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":137812,"sequence":285,"sitzung":224,"speaker":"Dorothee B\u00e4r, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":619.0,"speaker_party":null,"text":"Zur Singener Kurve kann ich Ihnen derzeit noch nichts Konkretes sagen. Das bleibt noch abzuwarten, aber sobald ich Ihnen etwas Konkretes sagen kann, teile ich es Ihnen gerne schriftlich mit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":2985,"type":"speech","wahlperiode":18}]