[{"id":482819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nGuten Morgen, liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich zu unserer Plenarsitzung und rufe gleich die Zusatzpunkte 6 und 7 unserer Tagesordnung auf:\n\nZP 6   -\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Infrastrukturabgabengesetzes\n\nDrucksachen 18\/11237, 18\/11536\n\n-\tZweite und dritte Beratung des von den Abgeordneten Herbert Behrens, Sabine Leidig, Caren Lay, weiteren Abgeordneten und der Fraktion DIE LINKE eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur Aufhebung des Gesetzes \u00fcber die Erhebung einer zeitbezogenen Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen (Infrastrukturabgabenaufhebungsgesetz - InfrAGAufhG)\n\nDrucksache 18\/11012\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (15. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/11646\n\nZP 7   -\tZweite und dritte Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes\n\nDrucksachen 18\/11235, 18\/11560\n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Finanzausschusses (7. Ausschuss)\n\nDrucksache 18\/11643\n\n-\tBericht des Haushaltsausschusses (8. Ausschuss) gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung\n\nDrucksache 18\/11644\n\nZu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung zur \u00c4nderung des Infrastrukturabgabengesetzes liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen vor.\n\n\u00dcber beide Gesetzentw\u00fcrfe der Bundesregierung werden wir sp\u00e4ter namentlich abstimmen.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Das ist offenkundig einvernehmlich.\n\nDamit er\u00f6ffne ich die Aussprache und erteile das Wort zun\u00e4chst dem Bundesminister Alexander Dobrindt.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482820,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":2,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Die deutsche Pkw-Maut ist ein europ\u00e4isches Projekt -","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482822,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482823,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":5,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Beim EuGH! Beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482825,"profile_url":null,"sequence":6,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":7,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Subsidiarit\u00e4t, weil wir die Verantwortung f\u00fcr unsere Infrastruktur \u00fcbernehmen, Solidarit\u00e4t, weil wir uns ganz selbstverst\u00e4ndlich an der Finanzierung der Infrastruktur unserer Nachbarl\u00e4nder beteiligen und diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit jetzt auch auf unseren Stra\u00dfen Realit\u00e4t wird,","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":8,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Nirgendwo gibt es einen solchen Quatsch! Nirgendwo sonst!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":9,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"und Gerechtigkeit, weil es keinen Unterschied mehr zwischen den Nutzern, die sich heute an der Finanzierung beteiligen, und denjenigen, die bisher kostenlos auf unseren Stra\u00dfen fahren, geben wird.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482829,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":11,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist ein europ\u00e4isches Projekt, meine Damen und Herren.\n\n\u00dcbrigens best\u00e4tigt dies auch die Europ\u00e4ische Kommission, die ja ganz offensichtlich uns und unsere Pl\u00e4ne unterst\u00fctzt. Die EU-Kommission hat deutlich gemacht - w\u00f6rtlich -:\n\nDie vereinbarte L\u00f6sung wahrt die Rechte der EU-B\u00fcrger auf Gleichbehandlung ungeachtet ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft, sorgt f\u00fcr eine gerechte Infrastrukturfinanzierung und erleichtert den \u00dcbergang zu einer emissionsarmen Mobilit\u00e4t.\n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind die Worte der EU-Kommission zur deutschen Pkw-Maut.\n\nWir stellen damit unsere Infrastrukturfinanzierung auf eine breitere Basis und machen das, was die meisten unserer Nachbarl\u00e4nder bereits vor vielen Jahren vollzogen haben:","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":12,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Kein einziges Nachbarland macht so einen Quatsch! Kein einziges!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":13,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"die Finanzierung der Infrastruktur auf drei S\u00e4ulen zu stellen - Mineral\u00f6lsteuer, Kfz-Steuer, Mautsystem. Bisher haben wir zwei S\u00e4ulen: die Mineral\u00f6lsteuer und die Kfz-Steuer. Jetzt bauen wir eine dritte verl\u00e4ssliche S\u00e4ule dazu: die Infrastrukturabgabe, die Maut. Das ist ein echter Systemwechsel. Das ist der Systemwechsel, von dem viele seit Jahren reden, n\u00e4mlich von der Steuerfinanzierung der Infrastruktur hin zur Nutzerfinanzierung, von nicht zweckgebundenen Steuermitteln hin zu einer zweckgebundenen Finanzierung.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482833,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482834,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Minister, m\u00f6chten Sie schon eine Zwischenfrage der Kollegin Ha\u00dfelmann zulassen?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":16,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt schon? Er hat doch noch gar nicht angefangen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":17,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Na klar.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":18,"sitzung":226,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, und vielen Dank auch, Herr Minister, dass Sie die Frage zum jetzigen Zeitpunkt schon zulassen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482838,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":20,"sitzung":226,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Bevor Sie sich hier so richtig in Fahrt reden, -","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482840,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":21,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wollten Sie mich unterbrechen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":22,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist ein technisches Foul, was Sie machen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482842,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":23,"sitzung":226,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"- was Ihr unsinniges Pkw-Mautprojekt angeht, m\u00f6chte ich, da das volle Haus heute dazu eine gute Gelegenheit bietet, gerne eine ganz grunds\u00e4tzliche Frage an Sie richten.\n\nSeit dem 17. Dezember 2014 befinde ich mich mit Ihnen in einer Auseinandersetzung dar\u00fcber, dass es keinen anderen Minister und keine andere Ministerin in diesem Parlament gibt, der bzw. die die Rechte der Parlamentarierinnen und Parlamentarier so missachtet wie Sie.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482843,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482844,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":26,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Oh, Frau Ha\u00dfelmann, wo Sie auch so zur\u00fcckhaltend sind!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":27,"sitzung":226,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"- Ich kann Sie gar nicht verstehen: Das betrifft Ihr Fragerecht genauso wie das aller anderen Kolleginnen und Kollegen; das wei\u00df selbst die Bundesregierung inzwischen.\n\nBevor Sie sich hier als gro\u00dfer Infrastrukturminister gerieren, m\u00f6chte ich Ihnen gerne die Gelegenheit geben, dem Parlament Folgendes zu erkl\u00e4ren:","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":28,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sagen Sie doch mal, was er erkl\u00e4ren soll!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":29,"sitzung":226,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben allein im Jahr 2014  13 Kleine Anfragen gestellt. Wir haben allein im Jahr 2017  5 Kleine Anfragen gestellt. Aber Sie missachten das Fragerecht des Deutschen Bundestages","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":30,"sitzung":226,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Was?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482850,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":31,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat damit nichts zu tun!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":32,"sitzung":226,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"und informieren noch nicht einmal, sie beantragen auch keine Fristverl\u00e4ngerung. Ich kenne eine solche Missachtung des Parlamentes wirklich von niemandem.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482852,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":33,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Okay.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":34,"sitzung":226,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":"1807","speaker_party":"gruene","text":"Ich bitte Sie, uns zu erkl\u00e4ren, weshalb das Ministerium das so handhabt und warum Sie als Minister das auch noch rechtfertigen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482854,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":36,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden nur f\u00fcr die Gr\u00fcnen, nicht f\u00fcr das Parlament!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":37,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Liebe Kollegin, ganz herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Frage. - Wir haben in der Tat eine intensive Debatte au\u00dferhalb des Parlaments gef\u00fchrt in Form von Kleinen Anfragen, die Sie st\u00e4ndig an unser Haus stellen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482857,"profile_url":null,"sequence":38,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482858,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":39,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich freue mich \u00fcber jede einzelne Anfrage, die von Ihnen kommt, und ich freue mich auch, dass die Antworten unseres Hauses zur einer Wissensmehrung bei Ihnen beitragen;","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":40,"sitzung":226,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nicht passiert!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482860,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":41,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"in der Regel zur Korrektur dessen, was Sie falsch oder ideologisch in Ihren Fragen implementiert haben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482861,"profile_url":null,"sequence":42,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Ulrich Lange [CDU\/CSU]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":43,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir werden das genauso weitermachen: Sie bekommen die richtigen Antworten auf Ihre oft falschen Fragen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482863,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":45,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das ist eine Drohung!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":46,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Wieder keine Antwort!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":47,"sitzung":226,"speaker":"Harald Ebner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":"1551","speaker_party":"gruene","text":"So eine Blamage!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":48,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Einen Augenblick bitte. - Also, eine erg\u00e4nzende Bemerkung muss ich dazu schon machen, Herr Minister. Die Freude \u00fcber die Vielzahl der Anfragen ist Ihrem Ministerium in der Art und Dauer der Beantwortung nicht immer anzumerken.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482868,"profile_url":null,"sequence":49,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482869,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":50,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Und Ihre Ank\u00fcndigung, die bisherige Praxis genauso fortzusetzen, w\u00fcrde nicht nur bei der betroffenen Fraktion ein Problem ausl\u00f6sen. Darauf muss ich auch aufmerksam machen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482870,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":52,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt mal wieder zum Thema!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":53,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, deswegen habe ich die Freude noch einmal ausdr\u00fccklich betont, damit Sie auch f\u00fcr jeden glaubhaft dargestellt wird. Wir werden weiterhin nach bestem Wissen und Gewissen die Fragen der Gr\u00fcnen beantworten.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482873,"profile_url":null,"sequence":54,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":55,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir erreichen \u00fcber die Lkw-Maut schon heute zweckgebundene Einnahmen in H\u00f6he von 4 Milliarden Euro pro Jahr. Wir bekommen 2018 mit der Ausweitung der Maut auf alle Bundesstra\u00dfen weitere 2 Milliarden Euro dazu. Wir erreichen jetzt mit der Pkw-Maut zus\u00e4tzliche 4 Milliarden Euro j\u00e4hrlich an zweckgebundenen Einnahmen. Das bedeutet im Klartext: Wir haben f\u00fcr die Zukunft j\u00e4hrlich \u00fcber 10 Milliarden Euro im Verkehrsetat, die dauerhaft und zweckgebunden f\u00fcr Investitionen in die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist in der Tat ein Riesenerfolg f\u00fcr die Investitionen in unser Land und f\u00fcr die dauerhafte Finanzierung unserer Infrastruktur.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482875,"profile_url":null,"sequence":56,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":57,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Damit r\u00e4umen wir der Infrastrukturfinanzierung einen Stellenwert ein, der in der Vergangenheit so nie da gewesen ist: Die Milliarden Euro an Einnahmen auf der Stra\u00dfe, die j\u00e4hrlich von den Autofahrern kommen, entziehen wir der Begehrlichkeit der anderen Politikfelder. Die Autofahrer k\u00f6nnen in Zukunft sicher sein: Gelder, die sie f\u00fcr die Maut bezahlen, die sie auf der Stra\u00dfe bezahlen, landen wieder sicher in der Infrastruktur.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482877,"profile_url":null,"sequence":58,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":59,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft, dass jeder Investitionshaushalt im Verkehrsbereich in Zukunft eine feste Grundausstattung von 10 Milliarden Euro im Jahr haben wird. Damit sind Erhalt und Betrieb der Stra\u00dfen langfristig gesichert. Deshalb ist die Maut ein zentraler Baustein des Systemwechsels hin zur Nutzerfinanzierung. Ohne die Pkw-Maut gibt es diese Zweckbindung nicht, gibt es die 10 Milliarden Euro jedes Jahr aus dem Zusammenspiel von Pkw-Maut und Lkw-Maut nicht und auch keine dauerhafte stabile Finanzierungsbasis.\n\nKlar ist, dass es bei einem Systemwechsel nicht zu einer Doppelbelastung von Autofahrern, die jetzt schon an der Finanzierung teilhaben, kommen darf. Ich glaube, dass es sogar logisch ist, dass wir bei so einem Systemwechsel darauf achten, dass keiner am Schluss mehr belastet wird.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482879,"profile_url":null,"sequence":60,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482880,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":62,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wer nutzt, der zahlt, und keiner zahlt doppelt - das ist die Devise bei der Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe. Wir schaffen mit dieser Einf\u00fchrung endlich Gerechtigkeit auf unseren Stra\u00dfen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":63,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"B\u00fcrokratie schaffen Sie! Viel B\u00fcrokratie!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":64,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Gerechtigkeit auf den Stra\u00dfen? Was ist das denn?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":65,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"In Zukunft wird niemand mehr \u201evon Grenze zu Grenze rauschen und dabei ... Abgase und kaputte Stra\u00dfen hinterlassen k\u00f6nnen\u201c.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482885,"profile_url":null,"sequence":66,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":67,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das sind nicht meine Worte. Das ist ein w\u00f6rtliches Zitat des ehemaligen verkehrspolitischen Sprechers der Gr\u00fcnen, Albert Schmidt. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch dazu!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482887,"profile_url":null,"sequence":68,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":69,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ja, ich wei\u00df, so ein Vernunftgr\u00fcner wie Schmidt geht Ihnen in Ihrer Fraktion heute komplett ab. Momentan sind Sie nur noch besetzt mit einer ganzen Reihe von Verkehrspessimisten. Das kann man bei allen Vorschl\u00e4gen, die Sie in Ihrem Wahlprogramm aufgeschrieben haben, eindeutig nachlesen. Sie lassen nichts unversucht, den Menschen die Mobilit\u00e4t zu verweigern. Sie wollen die Totalmaut einf\u00fchren, wo jeder Kilometer einzeln berechnet und einzeln bepreist wird, wo man Tag und Nacht genau wei\u00df, auf welchem St\u00fcck Autobahn sich die Menschen bewegen, und daf\u00fcr sollen sie einzeln bezahlen. Das schadet den Pendlern, das schadet den Familien, das schadet denen, die aufs Auto angewiesen sind. Sie wollen die Kfz-Steuer erh\u00f6hen, Sie wollen den Sprit verteuern, Sie wollen den Infrastrukturausbau verhindern. Sie haben jetzt sogar ein Neubaumoratorium f\u00fcr Stra\u00dfen gefordert.\n\nMeine Damen und Herren, um auch das sehr deutlich zu sagen: Sie sind und bleiben eine stra\u00dfenfeindliche Entmobilisierungspartei. Sie setzen immer nur auf Belastungen, auf Verbote.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":70,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie belasten die Leute!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":71,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir wollen Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen, und das bei einer guten Infrastruktur, und die muss finanziert werden.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482891,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":73,"sitzung":226,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Alte Leier!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":74,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Dabei setzen wir auch noch die richtigen Anreize. Die H\u00f6he der Pkw-Maut richtet sich konsequent nach den Umwelteigenschaften des Fahrzeugs.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482894,"profile_url":null,"sequence":75,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":76,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":77,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Wir haben damit eine \u00f6kologische Steuerungswirkung.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":78,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482898,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":80,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft im Klartext: Besonders umweltfreundliche Fahrzeuge profitieren, Elektrofahrzeuge sind komplett von der Maut befreit, Halter von Fahrzeugen der Klasse Euro 6 werden noch zus\u00e4tzlich entlastet; das ist Teil der Vereinbarung mit der Europ\u00e4ischen Kommission. Insgesamt ist das eine Entlastung um 100 Millionen Euro pro Jahr.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":81,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit den Grenzregionen? Erz\u00e4hlen Sie mal was!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":82,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Das ist in der Tat die erste Maut, die nach \u00f6kologischen Grunds\u00e4tzen ausgestattet ist.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":83,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben von \u00d6kologie keine Ahnung! Das merkt man!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":84,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Es sollte Ihnen doch eigentlich gefallen, dass wir eine Maut haben, die auch \u00f6kologisch einen besonderen Wert hat, weil diejenigen entlastet werden, die besonders saubere Autos fahren.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482904,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":86,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die Pkw-Maut leistet also mit ihren Einnahmen und der Zweckbindung","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482906,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":226,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Negative oder positive Einnahmen, Herr Dobrindt?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":88,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"einen erheblichen Beitrag zur Finanzierung unserer Infrastruktur. Sie wird damit den Investitionshochlauf, den \u00fcbrigens die Gro\u00dfe Koalition gemeinsam in dieser Wahlperiode beschlossen hat, weiter verstetigen. Wir haben in dieser Wahlperiode einen Rekordmittelaufwuchs von 40 Prozent bei den Investitionen in die Infrastruktur hinbekommen, und die Maut wird der Garant daf\u00fcr sein, dass dies auch in Zukunft weiter fortgef\u00fchrt wird und damit die Grundlage f\u00fcr Wachstum, Wohlstand und Arbeit in diesem Land gesichert ist: eine gute Infrastruktur, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482908,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":90,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Es bleibt dabei: Die Infrastrukturabgabe ist fair, sie ist sinnvoll, sie ist gerecht. Sie ist fair, weil sie bei den meisten unserer Nachbarn genauso durchgef\u00fchrt wird. Sie ist sinnvoll, weil jeder Euro, den wir einnehmen, wieder in unsere Infrastruktur investiert werden wird,","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":91,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"B\u00fcrokratie!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482911,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":92,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"und sie ist gerecht, weil wir diejenigen angemessen an der Finanzierung unserer Stra\u00dfen beteiligen, die sie bisher kostenlos nutzen. Das, meine Damen und Herren, ist die Grundlage der Infrastrukturabgabe, der Maut: fair, sinnvoll und gerecht; und genau so wird sie umgesetzt.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482912,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":94,"sitzung":226,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Da schauen wir mal!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":95,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Ich habe mir ja in den letzten Monaten in dieser Debatte sehr viele falsche Argumente angeh\u00f6rt.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482915,"profile_url":null,"sequence":96,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":97,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Alles das, was in der Vergangenheit dazu von Ihrer Seite erz\u00e4hlt worden ist, es gebe zum Beispiel keine EU-Konformit\u00e4t, war falsch.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":98,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Das war richtig! Deshalb sitzen wir doch hier!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":99,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die Aussage, es gebe keine Einnahmen, war falsch, die Aussage, es sei diskriminierend, war falsch. Alles, was Sie an dieser Stelle erz\u00e4hlt haben, war grunds\u00e4tzlich falsch.\n\nDeswegen setzen wir sie jetzt im Einvernehmen mit der EU-Kommission auch um.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482919,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":100,"sitzung":226,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":101,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Da gibt es jetzt noch Debatten, \u00fcbrigens in besonderem Ma\u00dfe in einem unserer Nachbarl\u00e4nder. Und auch das will ich erw\u00e4hnt haben: Ich habe f\u00fcr diese st\u00e4ndige Mautmaulerei aus \u00d6sterreich \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482921,"profile_url":null,"sequence":102,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482922,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":226,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Machen Sie da keinen Urlaub mehr, Herr Dobrindt?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":104,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"\u00d6sterreich hat es vor \u00fcber 20 Jahren richtig gemacht. Sie haben bereits damals ein Mautsystem eingef\u00fchrt","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":105,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die zahlen aber alle!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":106,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"und damit die Grundlage f\u00fcr die Investitionen in ihre Stra\u00dfen gelegt, und wir zahlen ganz selbstverst\u00e4ndlich unsere Beitr\u00e4ge, wenn wir auf \u00d6sterreichs Stra\u00dfen unterwegs sind. Aber die gleiche Selbstverst\u00e4ndlichkeit erwarten wir auch von den \u00d6sterreichern, wenn sie auf deutschen Stra\u00dfen unterwegs sind.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482926,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":108,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nur darum geht es! Das entlarvt Sie!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/alexander-dobrindt-0","sequence":109,"sitzung":226,"speaker":"Alexander Dobrindt, Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Alexander Dobrindt","speaker_fp":"alexander-dobrindt","speaker_key":"1847","speaker_party":null,"text":"Die innenpolitische Debatte in \u00d6sterreich, die ich zurzeit verfolge, die nach dem Grundsatz gef\u00fchrt wird: \u201eJa, jeder, der nach \u00d6sterreich f\u00e4hrt, der soll auch f\u00fcr \u00d6sterreichs Stra\u00dfen einen Beitrag leisten, aber \u00d6sterreicher sollen unter keinen Umst\u00e4nden auf deutschen Stra\u00dfen einen Beitrag leisten\u201c, folgt keinem europ\u00e4ischen Gedanken, liebe Freunde. Auch diesen Fehler werden wir korrigieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482929,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":111,"sitzung":226,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Tosender Beifall!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":112,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Herbert Behrens f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482932,"profile_url":null,"sequence":113,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":114,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Minister versteckt sich erneut hinter seinen Sprechblasen, die wir hier zum x-ten Male h\u00f6ren,","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482934,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":116,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"um nachzuweisen, dass es angeblich gerecht zugehen soll, dass es europarechtskonform sei, dass es Einnahmen aus dem gebe, was er Infrastrukturabgabe nennt, was aber in Wirklichkeit eine Ausl\u00e4ndermaut ist.\n\nWir sind der Meinung: Damit muss Schluss sein; denn diese Sprechblasen verhindern nur, dass man dahinter das sehen kann, was gemeint ist. Mit diesen Sprechblasen wird verdeckt, dass es einen erheblichen Aufwand gibt, dass es B\u00fcrokratie gibt, die viele tausend Menschen bindet, die damit konfrontiert werden, diese Maut abzuwickeln. Es ist ein irrsinniger Aufwand, der betrieben wird, um vielleicht 500 Millionen Euro einzunehmen, vielleicht aber auch gar nichts; wahrscheinlich geht es ins Minus.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":117,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Eher gar nichts!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":118,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Wir wissen, dass die deutschen Autofahrer 3 Milliarden Euro zahlen sollen; das ist sicher. Angeblich sollen die Ausl\u00e4nder 700 Millionen Euro aufwenden, um Autobahnvignetten zu kaufen; das ist nicht sicher. Wir wissen, dass die Beh\u00f6rdenmitarbeiter 43,5 Millionen Bescheide verschicken m\u00fcssen, in denen den Autofahrern klargemacht wird: Sie m\u00fcssen zwar zahlen, aber sie werden entlastet. Das Personal daf\u00fcr soll es angeblich geben. Sicher ist das nicht. Sicher ist auf jeden Fall der Aufwand, der betrieben werden muss.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482938,"profile_url":null,"sequence":119,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":120,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das ist eine Sache, die wir so nicht akzeptieren k\u00f6nnen, wenn der Preis daf\u00fcr m\u00f6glicherweise ein Minusgesch\u00e4ft ist.\n\nIch habe versucht, mir dieses aufwendige Spektakel zu erkl\u00e4ren. Mir fiel dazu nur eine Satire von Ephraim Kishon ein, n\u00e4mlich Der Blaumilchkanal. In dieser Geschichte ist ein Mensch aus der Psychiatrie ausgebrochen, schnappt sich einen Presslufthammer und rei\u00dft eine Hauptstra\u00dfe in Tel Aviv auf. Keiner fragt nach: Was soll das? Keiner fragt nach: Wer hat dich beauftragt? Keiner fragt nach: Was ist das Ziel dieser Ma\u00dfnahme? Im Gegenteil: Polizei und Stadtverwaltung mischen sich ein und stellen Absperrungen zur Verf\u00fcgung. Die Polizei regelt den Verkehr, und alles geht seinen Gang. Am Ende gibt es einen Kanal mitten durch Tel Aviv, und die Stadtverwaltung macht sich dieses Projekt zu eigen, obwohl sie es nie beschlossen hat, obwohl sie es nie kontrolliert hat. Sie feiert sich daf\u00fcr, dass es jetzt einen Kanal in Tel Aviv gibt. W\u00e4hrend man sich selbst feiert, ist Kasimir Blaumilch mit seinem Presslufthammer schon in einer Nebenstra\u00dfe zugange. Das ist die Parallele zu dem, was hier mit der Maut passiert. Keiner fragt nach, keiner kontrolliert, und keiner sagt, was Ziel und Sinn des Ganzen ist.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482940,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":122,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die Idee mit Kishon war gut, aber die Umsetzung war schlecht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":123,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht haben wir es aber auch nicht mit einer Satire zu tun, sondern mit einem Projekt, das mit gro\u00dfem Aufwand vernebeln soll, was eigentlich dahintersteckt. Die geheimen Gutachten, \u00fcber die jetzt die Berliner Zeitung berichtet, zeigen auf, wohin die Reise gehen soll. Dort wird berichtet, die Infrastrukturabgabe sei zentrales Merkmal der Bundesfernstra\u00dfengesellschaft, also der Gesellschaft, mit der die Privatisierung der Infrastruktur vorbereitet werden soll. In den Gutachten steht, dass nicht mit 3 Milliarden Euro Infrastrukturabgabe gerechnet wird, sondern mit 5,2 Milliarden Euro. Dort steht auch nicht, dass die Maut erstattet werden kann, sondern dort ist die Rede von einem Zuwachs, einem Aufwuchs. Das muss uns doch h\u00f6chst aufmerksam machen. Eigentlich m\u00fcssten wir zu der Schlussfolgerung kommen, dass dieses Gesetz heute nicht beschlossen werden darf.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482943,"profile_url":null,"sequence":124,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":125,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Stattdessen sollte ein anderes Gesetz beschlossen werden. Unsere Fraktion hat einen entsprechenden Gesetzentwurf vorgelegt. Darin steht, dass die Infrastrukturabgabe sofort versenkt werden soll. Wir m\u00fcssen noch einmal neu dar\u00fcber nachdenken, wie wir die Verkehrsinfrastruktur finanzieren wollen.\n\nIch erinnere mich an die denkw\u00fcrdige Rede des neuen Bundespr\u00e4sidenten von Mittwoch. Er sagte:\n\nAber es gibt auch ... die schleichende Erosion von innen: durch Gleichg\u00fcltigkeit, Tr\u00e4gheit und Teilnahmslosigkeit oder ... die Anfechtung durch jene, die Parlamente und demokratische Institutionen nicht mehr als Ort f\u00fcr politische L\u00f6sungen sehen wollen, sondern als Zeitverschwendung diskreditieren ...\n\nDas trifft ein St\u00fcck weit auf das Mautgebaren der Gro\u00dfen Koalition zu. Gleichg\u00fcltigkeit, Tr\u00e4gheit und Teilnahmslosigkeit sehe ich bei Ihnen, Kolleginnen und Kollegen von der SPD, wenn der einzige Einwand gegen dieses unsinnige Gesetz der ist: Wir haben aber eine zweij\u00e4hrige Frist hineingeschrieben; nach dieser muss das Gesetz \u00fcberpr\u00fcft werden. - Das ist Tr\u00e4gheit. Das ist keine kritische \u00dcberpr\u00fcfung des Ganzen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482945,"profile_url":null,"sequence":126,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482946,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":127,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Der Bundespr\u00e4sident sprach von jenen, die Parlamente nicht mehr als Ort f\u00fcr politische L\u00f6sungen ansehen wollen. Dieser Satz betrifft offensichtlich den Bundesverkehrsminister. Seine Missachtung dr\u00fcckt sich nicht nur in der Qualit\u00e4t der Beantwortung von Anfragen aus, sondern auch in dem Tempo, mit dem sowohl das erste Gesetz durchgepr\u00fcgelt worden ist als auch der Gesetzentwurf, den wir jetzt vor uns haben, durchgepr\u00fcgelt werden soll. Binnen 24 Stunden sollten sich die Fachverb\u00e4nde dazu \u00e4u\u00dfern. Binnen 14 Tagen sollte sich das Parlament abschlie\u00dfend mit dieser Frage befasst haben und zu einem Ergebnis kommen.\n\nIch hoffe, dass der Bundespr\u00e4sident seine Worte ernst meint, wenn er sagt, was er alles tun wird. Er sagte:\n\nIch werde parteiisch sein, parteiisch, wenn es um die Sache der Demokratie selbst geht. ... Partei ergreifen werde ich auch f\u00fcr Europa.\n\nHerr Bundespr\u00e4sident, seien Sie bitte europ\u00e4isch, und unterschreiben Sie dieses Gesetz nicht. Dieses Gesetz darf nicht in Kraft treten!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482947,"profile_url":null,"sequence":128,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":129,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"S\u00f6ren Bartol ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482949,"profile_url":null,"sequence":130,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482950,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/claudia-roth-0","sequence":131,"sitzung":226,"speaker":"Claudia Roth [Augsburg] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Claudia Roth","speaker_fp":"claudia-roth","speaker_key":"1686","speaker_party":"gruene","text":"Der Gang nach Canossa!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":132,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor gut drei Jahren ist die SPD in eine Koalition mit CDU und CSU gegangen. Wir waren gut vorbereitet. Unsere Liste an Projekten, mit denen wir die Dinge in unserem Land besser machen wollten, war lang. In den Koalitionsverhandlungen haben wir schnell gemerkt, dass von CDU und CSU wenig kam.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482952,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482953,"profile_url":null,"sequence":134,"sitzung":226,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":135,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Deshalb konnten wir viele unserer Forderungen in den Koalitionsvertrag hineinverhandeln.\n\nIn den letzten drei Jahren haben wir in der Koalition ein sozialdemokratisches Projekt nach dem anderen abgearbeitet. Die Rente mit 63: im April 2014 im Bundestag beschlossen und damit seit fast drei Jahren in Kraft. Der Mindestlohn f\u00fcr alle: im Juli 2014 beschlossen und damit seit \u00fcber zwei Jahren in Kraft.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482955,"profile_url":null,"sequence":136,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":137,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das war falsch!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":138,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Wir haben die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft modernisiert: 2014 beschlossen und damit seit \u00fcber zwei Jahren in Kraft. Mehr Frauen in F\u00fchrungspositionen in Unternehmen: im M\u00e4rz 2015 im Bundestag beschlossen und seit einem Jahr in Kraft.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482958,"profile_url":null,"sequence":139,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":140,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen habt ihr eine Frau als Kanzlerkandidatin! Frau Schulz ist jetzt die Kandidatin!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":141,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Die Bek\u00e4mpfung von Missbrauch bei Leih- und Zeitarbeit: im Oktober 2016 im Bundestag beschlossen, ab April in Kraft.\n\nDamit haben wir in unserem Land vieles zum Guten ver\u00e4ndert.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482961,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":143,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Vor der Wahl 2013 haben wir gesagt, was wir tun werden. Nach der Wahl haben wir das gemacht, was wir vorher angek\u00fcndigt haben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":144,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich mache Sie darauf aufmerksam: Wenn Sie noch zum Thema reden wollen, kann ich Ihnen deswegen nicht die Redezeit verl\u00e4ngern.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":482964,"profile_url":null,"sequence":145,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":146,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, man soll nichts Unm\u00f6gliches verlangen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":147,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Herr Lammert, das Sch\u00f6ne ist: Das kommt noch.\n\nUnd die Union? Man k\u00f6nnte meinen, ihr weltbewegendstes Projekt sei die Pkw-Maut. Um sie zu verabschieden, brauchen wir, weil es so sch\u00f6n war, heute einen zweiten Anlauf; denn der erste Entwurf war von Herrn Sch\u00e4uble, aber auch von Herrn Dobrindt so schlecht vorbereitet.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482967,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":149,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aha! Was sagt der Bundesverkehrsminister dazu?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":150,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Unsere Vorhaben sind bereits in Kraft und wirken. CDU und CSU m\u00fcssen bei der Pkw-Maut darauf hoffen, dass die n\u00e4chste Bundesregierung ihr Lieblingsprojekt fr\u00fchestens 2019 umsetzt. Ob sie dann noch daran beteiligt sind, ist offen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482970,"profile_url":null,"sequence":151,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":152,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, in den Medien ist derzeit viel von den gro\u00dfen Herausforderungen die Rede, vor denen Deutschland steht. H\u00e4ufig wird dabei auf die Kanzlerin, die jeden Tag hart f\u00fcr die deutschen Interessen arbeite, verwiesen. Da kann ich verstehen, wenn sich B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fragen, warum ausgerechnet die Pkw-Maut gerade jetzt das wichtigste Thema im Bundestag sein soll.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482972,"profile_url":null,"sequence":153,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":154,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Glauben Sie mir: Wir h\u00e4tten gerne auf die Abstimmung am heutigen Tag verzichtet. Dass wir kein Freund der Pkw-Maut sind, d\u00fcrfte jedem hier im Saal bekannt sein.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482974,"profile_url":null,"sequence":155,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":156,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann stimmen Sie doch dagegen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482976,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":157,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Vor zwei Jahren haben wir die Pkw-Maut schon einmal mit auf den Weg bringen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":158,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Das sind faule Ausreden!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":159,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Damals hat die EU-Kommission dem Bundesfinanzminister und dem Verkehrsminister das Stoppschild gezeigt. F\u00fcr den unionsinternen Frieden hat die Bundeskanzlerin Herrn Juncker von der EU-Kommission bitten m\u00fcssen, bei der Pkw-Maut ein Auge zuzudr\u00fccken.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":160,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482980,"profile_url":null,"sequence":161,"sitzung":226,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ha, ha!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":162,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Anstatt sich um die Probleme mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn zu k\u00fcmmern, musste die Kanzlerin in Br\u00fcssel f\u00fcr das Projekt der CSU zu Felde ziehen - die gleiche Kanzlerin im \u00dcbrigen, die als Kandidatin 2013 im Fernsehduell mit Herrn Steinbr\u00fcck versichert hatte, mit ihr w\u00fcrde es niemals in Deutschland eine Pkw-Maut geben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482982,"profile_url":null,"sequence":163,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":164,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, die SPD stimmt heute unter gro\u00dfen Bauchschmerzen der Pkw-Maut zu.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":165,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Bei der Vorrede ist das das Letzte!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":166,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Buh!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482986,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":167,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Damit zeigen wir, dass man sich in einer Koalition auch in schwierigen Situationen auf uns verlassen kann.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482987,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482988,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":169,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Wir stehen zu unserem Wort. Jede Koalition braucht klare Regeln. Wir sind ein verl\u00e4sslicher Partner.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":170,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Na ja!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482990,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":171,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Uns ist auch klar: Wenn dieses Projekt von CSU und CDU heute keine Mehrheit im Deutschen Bundestag bek\u00e4me, w\u00fcrden beide alle noch ausstehenden Projekte und Vorhaben blockieren. Wir wollen diese Koalition jedoch bis zum Sommer gut und verl\u00e4sslich zu Ende bringen, eben weil es noch immer einiges zu erledigen gibt.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben im Koalitionsvertrag zwei Bedingungen f\u00fcr unsere Zustimmung vereinbart. Diese gelten nach wie vor: Kein deutscher Autofahrer darf durch die Pkw-Maut zus\u00e4tzlich belastet und kein europ\u00e4ischer Nachbar aus dem Ausland diskriminiert werden.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":172,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00fcsst ihr sie ablehnen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482992,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":173,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die SPD ist es eine Frage der Gerechtigkeit, dass Mobilit\u00e4t in Deutschland bezahlbar bleibt. Pendlerinnen und Pendler, die tagt\u00e4glich mit dem Auto zur Arbeit fahren, d\u00fcrfen nicht zus\u00e4tzlich belastet werden.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482993,"profile_url":null,"sequence":174,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":175,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Die SPD ist der Garant daf\u00fcr, dass mit diesem Gesetz kein Inl\u00e4nder mehr bezahlen muss.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":176,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir schon von Anfang an gesagt!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":177,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Nach dem Wink der Bundeskanzlerin in Richtung Herrn Juncker in Br\u00fcssel hat die EU-Kommission einige kleine \u00c4nderungen gefordert, die wir heute im Bundestag beschlie\u00dfen werden. Daraufhin wird die Europ\u00e4ische Union ihr Vertragsverletzungsverfahren gegen Deutschland zur\u00fcckziehen. Damit m\u00fcssen wir davon ausgehen, dass die Pkw-Maut mit diesen \u00c4nderungen mit europ\u00e4ischem Recht vereinbar ist. Gegen die Meinung der H\u00fcterin der europ\u00e4ischen Vertr\u00e4ge k\u00f6nnen wir schlecht andiskutieren.\n\nEs bleibt die Frage der Einnahmen. Die einen Experten haben uns vorgerechnet, dass es keine Einnahmen gibt, andere Experten haben vorgerechnet, dass es mindestens eine halbe Milliarde Euro zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Reparatur br\u00f6ckelnder Br\u00fccken und die Beseitigung von Engp\u00e4ssen geben wird. Damit erleben wir die gleiche Situation wie vor zwei Jahren. Bundesfinanzminister Wolfgang Sch\u00e4uble hat seinen Staatssekret\u00e4r Jens Spahn einen Brief an uns schreiben lassen. In diesem l\u00e4sst er uns \u00fcbermitteln, dass er keine Zweifel an den Prognosen des Bundesverkehrsministers hat. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union, ich versichere Ihnen: Dieses Schreiben werden wir uns einrahmen und auf Wiedervorlage legen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482997,"profile_url":null,"sequence":178,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":482998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":179,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Herr Sch\u00e4uble, Herr Spahn, falls uns die Pkw-Maut doch eines Tages um die Ohren fliegen sollte, werden wir es, wo immer Sie dann in diesem Hause sitzen werden, aus der Tasche ziehen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":482999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":180,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sitzen da vorne!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":181,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Und dann?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483001,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":182,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, offenbar sind die Kriterien aus dem Koalitionsvertrag erf\u00fcllt. Daher werden wir als SPD-Bundestagsfraktion heute mehrheitlich dem zweiten Anlauf zur Einf\u00fchrung einer Pkw-Maut zustimmen.\n\nIn den Diskussionen - insbesondere mit der CDU - mussten wir erleben, dass alle kritischen \u00c4u\u00dferungen von Frau Kramp-Karrenbauer zu den Grenzregionen nicht den geringsten Einfluss auf die Linie unseres Koalitionspartners hatten. Was f\u00fcr ein schlechtes Standing einer Ministerpr\u00e4sidentin!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483002,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":184,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Oh Gott!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":185,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Nachdem ich von der gleichen Ministerpr\u00e4sidentin vorgestern dann auch noch gelesen habe, dass die Pkw-Maut gar nicht kommt, frage ich mich wirklich: Was soll das? Ich bin mir sicher, am Sonntag werden die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler im Saarland dieser Doppelz\u00fcngigkeit eine Absage erteilen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483005,"profile_url":null,"sequence":186,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":187,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das glaube ich nicht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":188,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Auch die Aussagen von Frau Kl\u00f6ckner aus Rheinland-Pfalz blieben folgenlos. Gleiches gilt f\u00fcr den Protest der CDU-Abgeordneten aus Nordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und dem Saarland. Erst schreiben Sie Briefe, in denen Sie den Bundesverkehrsminister auffordern, die Pkw-Maut nicht erneut im Bundeskabinett beschlie\u00dfen zu lassen, und dann vergessen Sie im entscheidenden Moment im Bundestag Ihre Kritik und sind nicht auf dem Platz. Das ist wenig hilfreich.\n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass aus der CSU-Maut inzwischen endg\u00fcltig ein gemeinsames Projekt von CDU und CSU geworden ist.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483008,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":190,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Und SPD! Wo ist die SPD?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":191,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Ohne Verb\u00fcndete in der CDU, die nicht nur reden, sondern sich in dem entscheidenden Moment auch nicht wegducken, hatten wir am Ende keine Chance.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483011,"profile_url":null,"sequence":192,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483012,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":193,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Erst noch ein bisschen Wahlkampf machen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":194,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Die SPD zeigt heute, dass sie ein verl\u00e4sslicher Partner ist. In einer Koalition handeln beide Vertragspartner jeweils ihre wichtigsten Ziele aus. Daf\u00fcr muss man Zugest\u00e4ndnisse machen. Wenn wir etwas verhandelt und vereinbart haben, liefern wir. Eines unserer bleibenden Zeugnisse daf\u00fcr ist der Mindestlohn. Ihr bleibendes Zeugnis wird die Pkw-Maut sein.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483014,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":196,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Auf uns kann man sich verlassen. Das Gleiche erwarte ich bei anderen Themen dann allerdings auch von CDU und CSU. Zeigen auch Sie, dass Sie zu Ihrem Wort stehen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483016,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":197,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Nach solchen Reden? Mein lieber Mann!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":198,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Es gibt noch gen\u00fcgend Projekte aus dem Koalitionsvertrag, bei denen Sie in der Pflicht stehen. Geben Sie endlich Ihre Blockade beim Gesetz f\u00fcr mehr Lohngerechtigkeit zwischen Mann und Frau auf!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483018,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":200,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Beenden Sie Ihren Widerstand bei der Solidarrente! Geben Sie Mieterinnen und Mietern mehr Rechte!\n\nWir wollen diese Koalition ordentlich zu Ende bringen - verl\u00e4sslich und zum Wohle unseres Landes.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483020,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":202,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das h\u00f6rt man! Da w\u00fcrde ich mit der Rede noch einmal neu anfangen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":203,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol (SPD)","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Deshalb werden wir - auch wenn es vielen meiner Kolleginnen und Kollegen schwerf\u00e4llt - den \u00c4nderungen an der Pkw-Maut und der Kfz-Steuer heute mehrheitlich zustimmen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483023,"profile_url":null,"sequence":204,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":205,"sitzung":226,"speaker":"Dorothee B\u00e4r [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":"cducsu","text":"Man sieht sich immer zweimal im Leben!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":206,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen hat nun der Kollege Anton Hofreiter das Wort.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dorothee-bar-0","sequence":207,"sitzung":226,"speaker":"Dorothee B\u00e4r [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dorothee B\u00e4r","speaker_fp":"dorothee-bar","speaker_key":"1879","speaker_party":"cducsu","text":"Es wird nicht besser!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":208,"sitzung":226,"speaker":"Gegenruf des Abg. Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Es kann gar nicht schlechter werden!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":209,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU und der SPD, Sie wissen doch selbst, dass Sie heute Teil einer peinlichen Posse sind.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483029,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":211,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Vor allem die SPD ist die Peinlichkeit in Person!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483031,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":212,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie wissen doch selbst, dass diese sogenannte Gro\u00dfe Koalition heute nichts anderes ist als die Beute einer kleinen Provinzpartei aus Bayern, und Sie sollten sich f\u00fcr Ihr Abstimmungsverhalten sch\u00e4men.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483032,"profile_url":null,"sequence":213,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483033,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":214,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich komme noch einmal ganz kurz zu dem Unsinn, den der Minister erz\u00e4hlt hat, und z\u00e4hle auf, was wirklich ist: Eine Pkw-Maut in dieser Form ist schlecht f\u00fcr die Grenzregionen; denn sie f\u00fchrt wieder neue Grenzen ein.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483034,"profile_url":null,"sequence":215,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":216,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie ist schlecht f\u00fcr Saarbr\u00fccken, sie ist schlecht f\u00fcr Aachen, sie ist schlecht f\u00fcr Flensburg.\n\nIch w\u00fcrde mir einmal w\u00fcnschen, dass die Verantwortlichen von CDU und SPD in den Landesregierungen auch den Mut h\u00e4tten, deutlich etwas dagegen zu unternehmen und nicht blo\u00df \u00f6ffentliche Reden zu halten, sondern dort, wo es darauf ankommt, auch die Hand zu heben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483036,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":218,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Zu den Einnahmen. Der Minister hat wiederholt behauptet, dass in \u00d6sterreich, in Italien und in Frankreich genau die gleiche Maut eingef\u00fchrt wurde wie die bei uns geplante und dass alle zahlen m\u00fcssen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":219,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das ist gelogen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":220,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, was der Unterschied zwischen uns und Italien, Frankreich und \u00d6sterreich ist? Dort zahlen wirklich alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die einheimischen und die ausl\u00e4ndischen. Sie haben daraus etwas v\u00f6llig anderes gemacht: Sie haben sie zu Ihrem rechtspopulistischen Wahlkampfschlager gemacht, indem Sie sie zu einer Ausl\u00e4ndermaut erkl\u00e4rt haben. Es gibt aber keine diskriminierungsfreie Diskriminierung. Deshalb: H\u00f6ren Sie auf, hier die Unwahrheit zu erz\u00e4hlen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483040,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":222,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Morgen werden 60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge gefeiert. Dazu wird Frau Merkel wieder sch\u00f6ne Worte finden. Wir haben Sie von der Gro\u00dfen Koalition aufgefordert, Herr Kauder - Herr Oppermann ist nicht einmal da -, dass es eine vereinbarte Debatte zu 60 Jahre R\u00f6mische Vertr\u00e4ge gibt.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":223,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Der ist gerade bei den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":224,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die hatten wir in der letzten Sitzungswoche schon!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":225,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich verweigert. Stattdessen f\u00fchren wir eine Debatte zu diesem v\u00f6llig absurden Projekt.\n\nWissen Sie, das, was Sie 2013 beschlossen haben, war schon eine Peinlichkeit. Es war eine Peinlichkeit f\u00fcr SPD und CDU. Es war dreist, dass Sie der Provinzpartei aus Bayern, die auch f\u00fcr Bayern eine Schande ist, nachgegeben haben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483045,"profile_url":null,"sequence":226,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483046,"profile_url":null,"sequence":227,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":228,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie das die Mehrheit der Menschen in Bayern entscheiden!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":229,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber in diesen vier Jahren ist viel passiert. Die Europ\u00e4ische Union ist deutlich tiefer in die Krise geraten.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483049,"profile_url":null,"sequence":230,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483050,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":231,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Was macht die Kanzlerin des gr\u00f6\u00dften und wichtigsten Landes innerhalb der Europ\u00e4ischen Union? Sie verbrennt ihr politisches Kapital, um die EU-Kommission dazu zu bringen, diesem europafeindlichen Projekt zuzustimmen. Sch\u00e4men Sie sich!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":232,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Sie sollten sich sch\u00e4men!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483052,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":233,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die Europ\u00e4ische Union hat Besseres verdient.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483053,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483054,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":235,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wir brauchen die Europ\u00e4ische Union. Wir m\u00fcssen die Europ\u00e4ische Union retten. Mit Ihrem Verhalten schaden Sie der Europ\u00e4ischen Union. Nehmen Sie endlich Ihre Verantwortung an.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483055,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":237,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt schauen wir uns einmal die SPD an.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483057,"profile_url":null,"sequence":238,"sitzung":226,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483058,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":239,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Die SPD hat ja jetzt ihren 100-Prozent-Schulz, der glaubt, \u00fcber Wasser laufen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483059,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483060,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":241,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Das behaupten andere!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":242,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber in dem Moment, in dem die SPD in der politischen Wirklichkeit ankommt, ist sie wieder ganz, ganz klein.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483062,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":244,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wieso stimmen Sie von der SPD nach der Rede von Herrn Bartol den Gesetzentw\u00fcrfen zu?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483064,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":246,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Habe ich doch gesagt!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483066,"profile_url":null,"sequence":247,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":248,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Wissen Sie, in Koalitionen muss man Kompromisse machen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":249,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":250,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber es kann einen auch in Koalitionen niemand dazu zwingen, den gr\u00f6\u00dften Unsinn mitzumachen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483070,"profile_url":null,"sequence":251,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":252,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das macht man freiwillig. Alle, die Sie hier heute sitzen, werden gleich bei der Abstimmung freiwillig die Hand heben und danach freiwillig aufstehen. Deshalb k\u00f6nnen Sie sich nicht hinter der Koalitionsvereinbarung verstecken. Deshalb ist es nicht mehr nur eine CSU-peinliche Maut, sondern auch eine CDU-peinliche Maut und eine SPD-peinliche Maut.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483072,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":254,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das zeigt: Diese Gro\u00dfe Koalition geh\u00f6rt dringend weg; denn sie ist ein Schaden f\u00fcr unser Land. Heute ist ein schlechter Tag f\u00fcr unser Land.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":255,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss (Wesel I) [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Oh nein!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":256,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Es ist ein schlechter Tag f\u00fcr die Grenzregionen. Es ist ein schlechter Tag f\u00fcr unseren Haushalt. Es ist ein schlechter Tag f\u00fcr Europa.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andreas-scheuer-0","sequence":257,"sitzung":226,"speaker":"Andreas Scheuer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Andreas Scheuer","speaker_fp":"andreas-scheuer","speaker_key":"1675","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine schlechte Rede f\u00fcr einen Freitag!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":258,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Ich kann nur noch einmal an Sie appellieren: Stimmen Sie dem Ganzen nicht zu! Dann w\u00fcrden Sie endlich einmal R\u00fcckgrat beweisen und Gr\u00f6\u00dfe und St\u00e4rke zeigen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483078,"profile_url":null,"sequence":259,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":260,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Unversch\u00e4mt!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":261,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Ha, ha, ha!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":262,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Steffen Bilger ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483082,"profile_url":null,"sequence":263,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":264,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst: Kollege Hofreiter, ich habe nicht das Gef\u00fchl, dass die W\u00e4hler in Bayern den Eindruck haben, die CSU sei eine Schande f\u00fcr Bayern. Im Gegenteil: Die Zustimmungswerte f\u00fcr die CSU sprechen eine deutlich andere Sprache.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483084,"profile_url":null,"sequence":265,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":266,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Deswegen kann es trotzdem stimmen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":267,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Aber zur\u00fcck zur Maut. Die Argumente dazu sind ausgetauscht. In manchen Beitr\u00e4gen gerade kamen nicht besonders viele inhaltliche Argumente. Aber wir haben \u00fcber die Maut schon viele Jahre diskutiert. Es ist gut, dass wir heute \u00fcber die Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe endg\u00fcltig abstimmen.\n\nIn diesem Zusammenhang sind ein paar Aussagen gemacht worden, die mich verwundert haben. Es handelt sich nach all den Diskussionen, die wir die ganzen Jahre schon gef\u00fchrt haben, und nach den vielen Anh\u00f6rungen, die wir hatten, mit Sicherheit nicht um ein Durchpr\u00fcgeln dieser Gesetze.\n\nAuch habe ich eine andere Erinnerung an unsere Koalitionsverhandlungen. Ich habe in Erinnerung, dass wir zusammengekommen sind und in der Verkehrspolitik \u00fcberlegt haben: Welche gemeinsamen Projekte sind uns wichtig? Die Parteien haben unterschiedliche Ans\u00e4tze eingebracht. Aber wir haben uns in den Koalitionsverhandlungen \u00fcber die Pkw-Maut sehr konstruktiv auseinandergesetzt.\n\nUnd so war es auch die ganzen Jahre mit der SPD. Wir haben gemeinsam konstruktiv daran gearbeitet, wie wir dieses Gesetz umsetzen, und ich wei\u00df nicht, Kollege Bartol, ob es richtig ist, jetzt die Bilanz dieser Regierung so schlechtzureden nach allem, was wir auch gemeinsam erreicht und in Deutschland vorangebracht haben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483087,"profile_url":null,"sequence":268,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483088,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":269,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die sind unruhig!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":270,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Nun habe ich wenig Hoffnung, dass es mir heute mit meiner Rede gelingen wird, diejenigen zu \u00fcberzeugen, die schon immer gegen die Maut waren. Umgekehrt wird es denjenigen, die dagegen waren, heute aber auch nicht gelingen, mich von ihrer Position \u00fcberzeugen. Ich will mich bei meinen Ausf\u00fchrungen auf die Diskussionsbeitr\u00e4ge beschr\u00e4nken, die seit unserer letzten Debatte zur Infrastrukturabgabe vor zwei Wochen ge\u00e4u\u00dfert wurden. Ich will aber auch f\u00fcr alle Interessierten, die unsere Debatte au\u00dferhalb des Bundestags verfolgen, die wesentlichen Argumente f\u00fcr unser Vorhaben kurz erl\u00e4utern.\n\nZun\u00e4chst einmal waren Zweifel an der Einnahmenseite der Maut ge\u00e4u\u00dfert worden, auch von Rednern der SPD in der letzten Debatte. Ich bin sehr froh, dass diese Zweifel nach unseren Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen und nach der Mitteilung des Bundesfinanzministeriums ausger\u00e4umt werden konnten. Das Bundesfinanzministerium hat best\u00e4tigt, dass die Einnahmenerwartungen realistisch sind, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483090,"profile_url":null,"sequence":271,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Ulli Nissen [SPD]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":272,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Die Einnahmen aus der Infrastrukturabgabe werden einen wesentlichen Beitrag zur Finanzierung unseres Investitionshochlaufs leisten. Diese mehrere Hundert Millionen Euro, die wir Jahr f\u00fcr Jahr als zus\u00e4tzliche Einnahmen erwarten k\u00f6nnen, werden uns helfen, die Infrastruktur in unserem Land auf den erforderlichen Stand zu bringen, und es ist Zeit daf\u00fcr, und es gut, dass wir das endlich erreichen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483092,"profile_url":null,"sequence":273,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":274,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Einmal mehr will ich unterstreichen, dass die Pkw-Maut ja nicht die einzige Ma\u00dfnahme ist, um die Infrastruktur ausreichend zu finanzieren. Hinzu kommen zus\u00e4tzliche Haushaltsmittel und zus\u00e4tzliche Einnahmen aus der Ausweitung der Lkw-Maut.\n\nAll denen, die nun Sorgen wegen der Grenzregionen ge\u00e4u\u00dfert haben, kann ich nur sagen: Wir haben uns intensiv mit dieser Frage auseinandergesetzt. Wir wollen weder Nachteile f\u00fcr Handel oder Gastronomie noch Ausweichverkehre zum Nachteil von Anwohnern. Aber genau deshalb haben wir dieses Problem gel\u00f6st: Die Infrastrukturabgabe wird f\u00fcr Ausl\u00e4nder nur auf Autobahnen f\u00e4llig. Wir wollen also diejenigen, die unsere Stra\u00dfen nutzen, um durch unser Land zu fahren und um weitere Strecken auf den Autobahnen zur\u00fcckzulegen, an der Finanzierung unserer Infrastruktur beteiligen. Das ist nur fair, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483094,"profile_url":null,"sequence":275,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":276,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Es bleibt dabei: Bundesstra\u00dfen, Landstra\u00dfen und kommunale Stra\u00dfen k\u00f6nnen mautfrei von den ausl\u00e4ndischen G\u00e4sten genutzt werden. Und auch wenn ein Gast aus dem Ausland \u00fcber die Autobahn zu seinem Ziel anreisen muss, wird er doch nicht wegen dieser paar Euro, die f\u00fcr die Maut f\u00e4llig werden, auf den Einkauf oder die \u00dcbernachtung in Deutschland verzichten.\n\nJetzt wurde noch vorgeschlagen, es solle ein mautfreier Korridor an der Grenze eingerichtet werden. Da kann man nur fragen: Wo soll der denn enden? Auch dar\u00fcber haben wir lange diskutiert. Es g\u00e4be erneut Ungerechtigkeiten bei der Festlegung eines solchen Korridors. Wir m\u00fcssten alle Grenzregionen mit einem Schilderwald \u00fcberziehen. Das macht nun wirklich keinen Sinn. Wir haben uns bei dem jetzigen Vorschlag schon etwas gedacht.\n\nDann wurde auch gerade eben teilweise eingewandt, das Projekt sei uneurop\u00e4isch. Auch in der Debatte vor zwei Wochen wurde dieses Argument schon genannt. Dazu kann ich nur sagen: Lassen wir doch die Kirche im Dorf. Die Slowenen, die \u00d6sterreicher, die Schweizer - das sind doch auch alles gute Europ\u00e4er.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":277,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Die Holl\u00e4nder, die Belgier, die D\u00e4nen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":278,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Unter dem Strich haben wir mit der Infrastrukturabgabe das gleiche System, das die \u00d6sterreicher haben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":279,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Nein, eben nicht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":280,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Da zahlen alle!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":281,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann man uns hier keine Europafeindlichkeit vorwerfen. Ich glaube nicht, dass die Pkw-Maut Europa ins Straucheln bringen wird, meine Damen und Herren.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483101,"profile_url":null,"sequence":282,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":283,"sitzung":226,"speaker":"Steffen Bilger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland wird nun eingef\u00fchrt, was die meisten europ\u00e4ischen Staaten schon l\u00e4ngst machen. Im \u00dcbrigen bef\u00fcrwortet es die EU-Kommission, dass in ganz Europa Pkw-Mautsysteme eingef\u00fchrt werden, weil es eben richtig ist, eine st\u00e4rkere Nutzerfinanzierung zu verwirklichen.\n\nAlso, noch einmal zusammengefasst: Wir stellen die notwendigen Mittel f\u00fcr unsere Infrastruktur zur Verf\u00fcgung. Dazu dienen auch die Einnahmen aus der Pkw-Maut. In einem langen Prozess, der heute seinen Abschluss findet, haben wir eine von der EU-Kommission mitgetragene L\u00f6sung entwickelt, mit der keine Probleme f\u00fcr die Grenzregionen entstehen, mit der wir bei geringen B\u00fcrokratiekosten zus\u00e4tzliche Einnahmen erzielen werden, die f\u00fcr die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stehen. Dabei haben wir auch noch \u00f6kologische Aspekte ber\u00fccksichtigt, beispielsweise durch die Befreiung von Elektroautos.\n\nAus unserer Sicht sprechen die Argumente f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Infrastrukturabgabe, und ich bitte Sie aus \u00dcberzeugung um Ihre Unterst\u00fctzung.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483103,"profile_url":null,"sequence":284,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":285,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das glaube ich nicht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":286,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun der Kollege Thomas Lutze f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483106,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":288,"sitzung":226,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine Maut, die au\u00dferhalb des Parlaments niemand will, die nur sehr wenig - wenn \u00fcberhaupt - zur Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur beitr\u00e4gt,","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-michelbach\/archive\/214959","sequence":289,"sitzung":226,"speaker":"Dr. h. c. Hans Michelbach [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Hans Michelbach","speaker_fp":"hans-michelbach","speaker_key":"1728","speaker_party":"cducsu","text":"Wo leben Sie denn?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":290,"sitzung":226,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"aber einen erheblichen Aufwand nach sich zieht, wollen Sie heute wider besseres Wissen durchsetzen. Zahlreiche Kollegen der CDU, aber auch der SPD sehen das kritisch. Es hilft aber alles nichts; denn heute wird mehr als deutlich: Eine gro\u00dfe Koalition, wie wir sie im Deutschen Bundestag derzeit erleben, hat sich \u00fcberlebt. Die Debatte ist ein klarer Beweis daf\u00fcr.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, h\u00f6ren Sie bitte auf mit diesem Spuk!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483110,"profile_url":null,"sequence":291,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":292,"sitzung":226,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie schon nicht auf die Opposition h\u00f6ren - das haben Sie, glaube ich, noch nie gemacht -, dann h\u00f6ren Sie wenigstens auf die Anregungen des Bundesrates. Ein Beispiel sind die Ausnahmeregelungen im grenznahen Bereich.\n\nMeine Heimatstadt Saarbr\u00fccken liegt unmittelbar an der franz\u00f6sischen Grenze. Jeden Samstag kommen Tausende Menschen, die in Frankreich leben, in die saarl\u00e4ndische Landeshauptstadt, um dort einzukaufen. Eine Maut ohne Ausnahmen an der Grenze wird fatale Folgen f\u00fcr den Einzelhandel haben.\n\nIm benachbarten Frankreich wird eine Autobahnmaut in aller Regel erst nach drei oder vier Abfahrten hinter der Grenze erhoben; die Franzosen wissen, warum. Eine vergleichbare Ausnahmeregelung bei der Maut im Grenzverkehr ist bei uns dringend notwendig.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483112,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":294,"sitzung":226,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie schon den Unsinn mit dieser Maut durchziehen wollen, dann h\u00f6ren Sie wenigstens auf die sinnvollen Vorschl\u00e4ge aus dem Bundesrat.\n\nMittelfristig muss aber das Verursacherprinzip bei der Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur besser angewandt werden. Nur eine Zahl: Ein 40 Tonnen schwerer Lkw belastet eine Autobahnbr\u00fccke rund 60 000-mal st\u00e4rker als ein Pkw mit 1 Tonne Gewicht. Wenn Sie also Geld brauchen, Herr Minister, um die Infrastruktur instand halten zu k\u00f6nnen, dann \u00fcberpr\u00fcfen Sie dringend die H\u00f6he der Lkw-Maut. Hier ist Geld da. Hier k\u00f6nnen Sie f\u00fcr Gerechtigkeit sorgen. Aber das tun Sie nicht - ganz im Gegenteil.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483114,"profile_url":null,"sequence":295,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483115,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":296,"sitzung":226,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Wenn endlich daran gearbeitet wird, dass wieder deutlich mehr G\u00fcterfernverkehr auf die Schiene verlagert wird, dann sinken auch die Kosten f\u00fcr die Instandhaltung der Stra\u00dfen.\n\nSparen Sie sich also die l\u00e4cherliche Pkw-Maut. Vertreten Sie auch die Interessen Ihrer W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler statt nur die Interessen einer CSU-Parteizentrale in M\u00fcnchen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483116,"profile_url":null,"sequence":297,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483117,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-lutze-0","sequence":298,"sitzung":226,"speaker":"Thomas Lutze (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Thomas Lutze","speaker_fp":"thomas-lutze","speaker_key":"1340","speaker_party":"linke","text":"Sp\u00e4testens nach der Bundestagswahl wird es der Maut so \u00e4hnlich ergehen wie seinerzeit der Praxisgeb\u00fchr. Sie wird eine Randnotiz im Geschichtsbuch werden.\n\nGl\u00fcck auf!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483118,"profile_url":null,"sequence":299,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":300,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bettina Hagedorn ist nun f\u00fcr die SPD die n\u00e4chste Rednerin.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483120,"profile_url":null,"sequence":301,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483121,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":302,"sitzung":226,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Herr Minister Dobrindt, Sie haben am Ende Ihrer Rede vielen Kritikern an der Pkw-Maut im Parlament falsche Aussagen in der Vergangenheit vorgeworfen. Das ist, finde ich, eine starke Aussage von Ihnen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483122,"profile_url":null,"sequence":303,"sitzung":226,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Aber nicht im positiven Sinn!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":304,"sitzung":226,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Denn Sie haben in diesem Haus am 27. M\u00e4rz 2015 in der zweiten und dritten Lesung zur Einf\u00fchrung der Pkw-Maut gesagt: \u201eSie ist europarechtskonform. Glauben Sie es endlich.\u201c\n\nWenn es aber damals tats\u00e4chlich der Fall gewesen w\u00e4re, m\u00fcssten wir heute kein \u00c4nderungsgesetz beschlie\u00dfen. Ich finde, dass es Ihnen gut zu Gesicht gestanden h\u00e4tte, Herr Dobrindt, das auch zuzugestehen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483124,"profile_url":null,"sequence":305,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483125,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":306,"sitzung":226,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Wir haben am Montag im Ausschuss eine Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt. Hier ist immer wieder die Rede von 500 Millionen Euro Nettoeinnahmen pro Jahr. Es ist der Wahrheit geschuldet, zu berichten, dass drei von vier Sachverst\u00e4ndigen gesagt haben: Wenn es \u00fcberhaupt Einnahmen gibt, dann gibt es sie im ersten Jahr. In den Folgejahren drohen eher Minuseinnahmen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483126,"profile_url":null,"sequence":307,"sitzung":226,"speaker":"Ulli Nissen [SPD]","speaker_cleaned":"Ulli Nissen","speaker_fp":"ulli-nissen","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Was nun, Herr Dobrindt?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bettina-hagedorn-0","sequence":308,"sitzung":226,"speaker":"Bettina Hagedorn (SPD)","speaker_cleaned":"Bettina Hagedorn","speaker_fp":"bettina-hagedorn","speaker_key":"1809","speaker_party":"spd","text":"Das ist auch eine tolle Wortsch\u00f6pfung: Nettominuseinnahmen. Der einzige Sachverst\u00e4ndige, der das anders gesehen hat, ist \u00fcbrigens der, den das Verkehrsministerium selbst bestellt hat.\n\nWenn vor diesem Hintergrund das Finanzministerium - damit spreche ich den Kollegen Spahn als Staatssekret\u00e4r von Finanzminister Sch\u00e4uble an - best\u00e4tigt, was es bereits getan hat, dass es 500 Millionen Euro Nettoeinnahmen geben soll - angeblich -, und wenn Sie sogar so mutig sind, in den Eckwertebeschluss der Bundesregierung f\u00fcr den Bundeshaushalt 2018 ab 2019 diese 500 Millionen Euro als Einnahmen aufzunehmen, dann hei\u00dft das: Wenn die anderen Sachverst\u00e4ndigen, wie ich vermute, recht haben und es keine Einnahmen gibt, dann fehlen im Bundeshaushalt bis 2021  1,5 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen in die Verkehrsinfrastruktur.\n\nVor diesem Hintergrund will ich deutlich sagen, dass ich heute hier mit gro\u00dfen Bauchschmerzen stehe. Aber aus den Gr\u00fcnden, die der Kollege S\u00f6ren Bartol f\u00fcr uns alle in der SPD eindrucksvoll dargelegt hat, sage ich auch: Ja, wir sind koalitionstreu. Ja, wir halten Vertr\u00e4ge. - Kollege Hofreiter, wir verk\u00e4mpfen uns nicht an der falschen Stelle. Wir haben noch eine Grundgesetz\u00e4nderung vor der Brust, und diese wollen wir gemeinsam mit den Kollegen von der Union beschlie\u00dfen. Da wollen wir der Infrastrukturplanungsgesellschaft noch die gr\u00f6\u00dften Giftz\u00e4hne ziehen. Das ist wichtiger als die Pkw-Maut.\n\nVielen Dank.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483128,"profile_url":null,"sequence":309,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":310,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist Unsinn!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":311,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich erteile das Wort dem Kollegen Oliver Krischer f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":312,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Viele von uns haben Sympathie f\u00fcr die Bewegung Pulse of Europe und unterst\u00fctzen sie. Aber, meine Damen und Herren von Union und SPD, was sagen Sie eigentlich diesen Menschen, die jeden Sonntagnachmittag auf Marktpl\u00e4tzen stehen, wenn Sie dieses antieurop\u00e4ische, populistische Projekt verabschieden? Das ist ein Schlag ins Gesicht aller Menschen, die sich f\u00fcr Europa einsetzen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483132,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":314,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was der Bundesverkehrsminister in seiner Rede \u00fcber \u00d6sterreich gesagt hat, dr\u00fcckt genau diese Mentalit\u00e4t aus. Das ist anti Europa. Das ist das Gegenteil dessen, wof\u00fcr wir alle k\u00e4mpfen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483134,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":316,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Man kann sicherlich juristisch dar\u00fcber streiten, was alles mit dem Europarecht vereinbar ist. Aber das Europ\u00e4ische Parlament hat in der vergangenen Woche etwas Richtiges, und zwar - so vermute ich - mit Zustimmung zumindest der Sozialdemokratie, beschlossen. Dort hei\u00dft es, \u201edass eine Erstattungsregelung, die direkt oder indirekt auf der Staatsangeh\u00f6rigkeit beruht, eine Diskriminierung darstellt, im Widerspruch zu den Leitprinzipien der Europ\u00e4ischen Union steht, der grenz\u00fcberschreitenden Mobilit\u00e4t abtr\u00e4glich ist und den europ\u00e4ischen Binnenmarkt schw\u00e4cht\u201c. Ich sage: Das Europ\u00e4ische Parlament hat recht. Es ist antieurop\u00e4isch, was Sie hier beschlie\u00dfen. Das haben Ihnen die Kolleginnen und Kollegen aus dem Europ\u00e4ischen Parlament ins Stammbuch geschrieben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483136,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Herbert Behrens [DIE LINKE]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":318,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kollegen von der SPD, mich interessiert, wie Martin Schulz dort abgestimmt hat. Ich frage mich, wie eigentlich die Position des Heilands und Kanzlerkandidaten der SPD ist. Mir wurde in der vergangenen Woche aus der St\u00e4dteregion Aachen, zu der auch - h\u00f6ren Sie gut zu! - W\u00fcrselen geh\u00f6rt, die Position mitgeteilt, alle Abgeordneten sollten diese Maut ablehnen, weil sie die St\u00e4dteregion Aachen und die Grenzregionen sch\u00e4digt. Warum tun Sie das nicht auch, wenn Sie hier schon dagegenreden?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483138,"profile_url":null,"sequence":319,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":320,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Dann m\u00f6chte ich noch etwas zu den Einnahmen sagen. Liebe Sozialdemokraten, lieber Herr Hartmann und lieber S\u00f6ren Bartol, in der letzten Woche haben wir hier geh\u00f6rt: Die Einnahmeprognose muss kommen; da muss etwas best\u00e4tigt werden. - Die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung hat gesagt, dass diese Maut sogar ein Minusgesch\u00e4ft wird. Wo, bitte sch\u00f6n, ist die Einnahmeprognose? Sie haben eine solche Prognose sogar im Koalitionsvertrag vorgesehen. Legen Sie sie auch vor! Nun gibt es ein Schreiben von Herrn Spahn, in dem es sinngem\u00e4\u00df hei\u00dft: Die Einnahmeprognose, die dieses Parlament nicht kennt, ist richtig. - Wie geht das denn? Da wird eine Einnahmeprognose best\u00e4tigt, die niemand kennt. Das k\u00f6nnen wir Ihnen, liebe Sozialdemokraten, nicht durchgehen lassen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483140,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":322,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen heute dieses Mautprojekt ablehnen, weil die Bedingungen aus Ihrem eigenen Koalitionsvertrag nicht erf\u00fcllt sind. Seien Sie mutig! H\u00f6ren Sie auf, drau\u00dfen Mautopposition zu spielen, aber dann, wenn es darauf ankommt, den Menschen Sand in die Augen zu streuen und hier zuzustimmen! Das ist nicht in Ordnung.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483142,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":324,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben der Bundeskanzlerin vorgeworfen, ein Versprechen gebrochen zu haben. Aber Ihr Kandidat bricht es, bevor es \u00fcberhaupt losgeht. Das werden wir Ihnen nicht durchgehen lassen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483144,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":326,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Der Schulz bricht sogar Vertr\u00e4ge, die er unterschrieben hat!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":327,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Philipp Murmann ist der n\u00e4chste Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483147,"profile_url":null,"sequence":328,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483148,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":329,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht sollten wir die Emotionen ein bisschen herunterfahren und wieder auf die Sachebene kommen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483149,"profile_url":null,"sequence":330,"sitzung":226,"speaker":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und von der LINKEN","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und von der LINKEN","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen-und-linken","speaker_key":"","speaker_party":"gruene:linke","text":"Nein!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":331,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Das ist extrem schwer bei so einem Unsinn!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":332,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Hofreiter, dass Sie hier einen Rumpelstilzchentanz auff\u00fchren mit ein paar Parolen und Hetzkampagnen, wird weder der Sache gerecht noch unserem demokratischen Anspruch.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483152,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":334,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Ich finde, jeder B\u00fcrger hat den Anspruch, dass auch die Gr\u00fcnen sich sachlich mit den Themen auseinandersetzen","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tabea-rosner\/archive\/215245","sequence":335,"sitzung":226,"speaker":"Tabea R\u00f6\u00dfner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Tabea R\u00f6\u00dfner","speaker_fp":"tabea-ro\u00dfner","speaker_key":"1399","speaker_party":"gruene","text":"Aber das tun wir ja!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":336,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie doch mal was zu den Zahlen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":337,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"und hier nicht einfach irgendetwas in die Luft blasen und andere Leute auch noch diffamieren. Das tut Ihnen und uns allen nicht gut.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-kauder\/archive\/214888","sequence":338,"sitzung":226,"speaker":"Volker Kauder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Volker Kauder","speaker_fp":"volker-kauder","speaker_key":"1775","speaker_party":"cducsu","text":"Die Gr\u00fcnen sind nicht besser als die Sozis!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":339,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte gerne auf vier Punkte eingehen.\n\nErstens. Ja, wir haben einen Koalitionsvertrag. 2013 haben wir uns zusammengesetzt. Beim Aushandeln von Koalitionsvertr\u00e4gen ist es so, dass jeder seine Projekte hat, aber - das muss man auch sagen - am Ende wird ein Gesamtpaket geschn\u00fcrt. Ich wei\u00df jetzt nicht, wo Herr Bartol ist, aber wir haben verabredet, gemeinsam dieses Spiel zu machen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/herbert-behrens\/archive\/215393","sequence":340,"sitzung":226,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":"1344","speaker_party":"linke","text":"Aha, das ist ein Spiel! Und wo bleibt dann der Parlamentarismus?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":341,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn er sich nun in den Strafraum legt und \u00fcberhaupt nicht mehr auf die Argumente eingeht, ist das schon bedenklich.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":342,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Darf ich die Kollegen, die dringende Gespr\u00e4che f\u00fchren m\u00fcssen, darum bitten, das au\u00dferhalb des Plenarsaals zu tun?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483162,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483163,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":344,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Bitte sch\u00f6n, Herr Murmann.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":345,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Danke sch\u00f6n. - Wir haben uns mit den Argumenten auseinandergesetzt. Es gibt nat\u00fcrlich viele positive Argumente. Das hat die CDU davon \u00fcberzeugt, bei diesem Projekt mitzumachen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":346,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Und zwar welche?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":347,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Ein positives Argument ist n\u00e4mlich, dass wir Infrastruktur auf eine neue Finanzierungsbasis stellen, weil wir der Meinung sind: Infrastruktur ist f\u00fcr den Mittelstand in unserem Land, der dezentral aufgestellt ist, ein priorit\u00e4res Thema. Viele kleine und mittlere Unternehmen m\u00fcssen zum richtigen Zeitpunkt, termingerecht liefern. Deswegen haben wir dieses Projekt beschlossen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":348,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber welche Finanzierungsbasis ist es denn, bei der die Einnahmen geringer sind als die Ausgaben?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":349,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Wir haben gesagt, wir wollen keine Doppelbelastungen. Sie wissen, die Kfz-Steuer besteht aus Hubraum- und CO2-Komponenten. Ich habe in meiner letzten Rede versucht, mit einem Beispiel deutlich zu machen, wie sich das rechnet. Wir haben jetzt eine \u00c4nderung. Der Verkehrsminister hat noch einmal Gespr\u00e4che auf EU-Ebene gef\u00fchrt, und er hat sich mit ihr auf eine \u00c4nderung verst\u00e4ndigt, die zus\u00e4tzliche Entlastungen in H\u00f6he von 100 Millionen Euro f\u00fcr Euro-6-Fahrzeuge bringt, also f\u00fcr die Fahrzeuge, die besonders wenig umweltsch\u00e4dlich sind bzw. umweltfreundlicher sind.\n\nEs gibt eine langfristige Komponente mit 32 Cent pro 100 Kubikzentimeter, und es gibt eine kurzfristige mit zus\u00e4tzlichen 13 Cent, die nur f\u00fcr zwei Jahre gilt. Ich nenne zwei Beispiele: Es gibt den Polo vom Kollegen Schwarz - ich sehe ihn im Moment nur da hinten sitzen, er redet heute leider nicht -, f\u00fcr den er Kfz-Steuer in H\u00f6he von 52 Euro zahlt. Er wird jetzt durch die Infrastrukturabgabe in H\u00f6he von rund 30 Euro entlastet.\n\nSteffen Bilger hatte sich beschwert, dass ich ihm einen BMW 730 zugeordnet hatte. Er h\u00e4tte lieber einen Mercedes gehabt. Okay, aber die Steuer bleibt am Ende trotzdem bei 390 Euro, weil das Auto sehr viel mehr Kubikzentimeter, also einen gr\u00f6\u00dferen Hubraum, und h\u00f6here CO2-Werte hat. Seine Entlastung w\u00fcrde eigentlich 162 Euro betragen, er bekommt aber nur 130 Euro, weil die Entlastung nach den neuen Regeln gedeckelt ist. Insofern werden kleinere Fahrzeuge deutlich besser gestellt als gr\u00f6\u00dfere. Das ist auch Ziel dieses Projektes.\n\nDrittens. Einnahmen und Ausgaben wurden h\u00e4ufig erw\u00e4hnt. Es gibt dazu sehr unterschiedliche Prognosen. Das BMVI hat uns die Rechnung vorgelegt, dass etwa Einnahmen in H\u00f6he von 500 Millionen Euro zus\u00e4tzlich entstehen. Es gibt Leute, die dies bezweifeln. Am Ende gehen wir aber davon aus, dass auf jeden Fall ein positiver Betrag bleibt. Dabei sind nat\u00fcrlich sehr viele Parameter zu ber\u00fccksichtigen.\n\nEs ist \u00fcbrigens \u00fcblich, dass in Anh\u00f6rungen einige Sachverst\u00e4ndige die eine und andere eine andere Meinung vertreten.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":350,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es gab drei, die gesagt haben, es gibt kein Geld, und es gab einen, der gesagt hat, es gibt Geld!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":351,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja gut, aber welche Sachverst\u00e4ndigen gerade bei der Anh\u00f6rung sind, macht im Ergebnis keinen Unterschied.\n\nWir gehen davon aus: Die Infrastrukturabgabe wird einen positiven Beitrag leisten, auch wenn wir Ausgaben haben. Es ist eine einmalige Umstellung, die nat\u00fcrlich auch zu einmaligem Aufwand, insbesondere was die Bescheide angeht, f\u00fchrt. Der Zoll hat in der Anh\u00f6rung gesagt, er sei noch nicht ganz sicher, ob die Mitarbeiter, die zur Verf\u00fcgung gestellt werden, wirklich ausreichen. Wir haben gesagt: Wir evaluieren dieses Gesetz nach zwei Jahren und schauen, ob wir gegebenenfalls an der einen oder anderen Stelle nachsteuern m\u00fcssen.\n\nViertens. EU-Konformit\u00e4t. Ich denke, das ist jetzt eindeutig gekl\u00e4rt.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":352,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das kl\u00e4rt der EuGH, das ist ein Gericht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/philipp-murmann","sequence":353,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Murmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Murmann","speaker_fp":"philipp-murmann","speaker_key":"1725","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben eine Nutzerabgabe, die es auch in anderen L\u00e4ndern, zum Beispiel in \u00d6sterreich, gibt. Sie ist f\u00fcr In- und Ausl\u00e4nder. Da gibt es keinerlei Diskriminierung. Auch die Sachverst\u00e4ndigen haben noch einmal klar gesagt: Die Kfz-Steuer ist eine rein nationale Steuer. Auch wenn in \u00d6sterreich oder in Frankreich die Kfz-Steuer steigt oder sinkt, hat das mit Europa nichts zu tun. Insofern ist das eine Sache der nationalen Hoheit, die wir so steuern k\u00f6nnen, wie wir das wollen.\n\nEs gibt vielleicht noch ein Thema: Die Gewerbetreibenden mussten bisher nat\u00fcrlich keine Nutzerabgabe zahlen, wenn sie Fahrzeuge unter 7,5 Tonnen fuhren, weswegen sie auch keine Lkw-Maut zahlen. Sie haben jetzt eine zus\u00e4tzliche Belastung. Aber auch da sind wir der Meinung: Es gibt nat\u00fcrlich keinen Anspruch darauf, auf Dauer einen Wettbewerbsvorteil zu haben. Insofern gehen wir davon aus, dass das auch kein Thema ist.\n\nSumma summarum: Wir wollen den Umstieg in eine nutzergebundene und auch zweckgebundene Finanzierung der Infrastruktur, weil wir das f\u00fcr sinnvoll halten. Wir wollen die Entlastung durch die Kfz-Steuer, die \u00fcbrigens besonders den Haltern kleiner Pkws zugutekommt. Im ersten Jahr nach Inbetriebnahme betr\u00e4gt die zus\u00e4tzliche Steuerentlastung durch die \u00f6kologische Komponente f\u00fcr die Euro-6-Fahrzeuge rund 100 Millionen Euro. Wir haben das alles mit der EU abgestimmt. Insofern bitte ich um Ihre Zustimmung.\n\nNach zwei Jahren evaluieren wir das noch einmal, und dann werden wir sehen, dass wir damit ein erfolgreiches Gesetz auf den Weg gebracht haben und eine \u00c4nderung in der Infrastrukturfinanzierung schaffen.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483173,"profile_url":null,"sequence":354,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":355,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat nun der Kollege Sebastian Hartmann f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483175,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":357,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Diese Debatte ist vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483177,"profile_url":null,"sequence":358,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":359,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Denn der Bundesverkehrsminister hat uns im Jahre 2015, und zwar am 24. M\u00e4rz, gesagt: \u201eMein Gesetz ist gut. Daran wird kein Wort ge\u00e4ndert.\u201c Daran muss man sich messen lassen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Ich sage Ihnen: Man h\u00e4tte das Ganze nat\u00fcrlich seit zwei Jahren auf den Weg bringen k\u00f6nnen. Es ist auf den Weg geschickt worden, und die EU-Kommission hat sich dazu verhalten.\n\nTats\u00e4chlich - da muss man sich an den Fakten orientieren - stehen wir heute hier erneut und beschlie\u00dfen schon die erste \u00c4nderung am Infrastrukturabgabengesetz, bevor diese Maut \u00fcberhaupt in Kraft gesetzt worden ist.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":360,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Genau!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":361,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Bleiben wir bei den Fakten. Mag die Pkw-Maut auch im Koalitionsvertrag stehen: Sie ist nicht zum 1. Januar 2016 scharfgestellt worden, und sie ist in dieser Legislaturperiode auch nicht gekommen - allen Koalitionsversprechen zum Trotz.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483181,"profile_url":null,"sequence":362,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":363,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Nat\u00fcrlich richte ich das Wort auch an den gesch\u00e4tzten Koalitionspartner: Ja, die SPD ist koalitionstreu. Weil sie koalitionstreu ist, k\u00f6nnen Sie auf eines z\u00e4hlen: auf die Zustimmung des weit \u00fcberwiegenden Teils der SPD-Bundestagsfraktion. Aber im Koalitionsvertrag steht nicht, dass Sie auf unser Verst\u00e4ndnis z\u00e4hlen k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483183,"profile_url":null,"sequence":364,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":365,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das jetzt hier? Opposition und Regierung in einem!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":366,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr die SPD-Bundestagsfraktion standen andere Dinge im Mittelpunkt, die der Kollege S\u00f6ren Bartol schon erw\u00e4hnt hat. Wenn Sie, Herr Krischer, sich hierhinstellen und der Sozialdemokratie abverlangen, R\u00fcckgrat zu zeigen, dann sage ich Ihnen: Schauen Sie in die Geschichtsb\u00fccher! Schauen Sie sich unser Regierungshandeln an! Wir haben immer R\u00fcckgrat bewiesen, wenn es darauf ankam, und das auch in Fragen Europas.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483186,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":368,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Aber hier gerade nicht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":369,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wenn Sie das nicht glauben, dann frage ich Sie einmal: Was leisten Sie sich eigentlich in Hessen in Ihrer schwarz-gr\u00fcnen Koalition?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483189,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":371,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wie k\u00f6nnen Sie es wagen, uns vorzuhalten, hier nicht europarechtsfreundlich zu sein! Sch\u00e4men Sie sich, dass Sie uns das hier im Plenum vorwerfen! So l\u00e4uft es nicht.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":372,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Eine Frage: Was ist denn in Hessen?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":373,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn in Hessen?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":374,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wenn ich mir einmal die Argumentationsstrategie des gesch\u00e4tzten Koalitionspartners anschaue, wenn ich mir anschaue, was in der letzten Runde hier gesagt worden ist, stellt sich mir die Frage: Haben Sie noch nicht genug?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":375,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn in Hessen?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":376,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen: Sie sind f\u00fcr die Maut f\u00fcr alle ohne jegliche Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass der deutsche Autofahrer nicht belastet wird.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483196,"profile_url":null,"sequence":377,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":378,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn in Hessen?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":379,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Nehmen Sie sich zur\u00fcck, und h\u00f6ren Sie zu!\n\nIch wende mich jetzt der Argumentation des Koalitionspartners zu. Es wurde gesagt - das ist ja nicht nur am BMW 7er des gesch\u00e4tzten Kollegen der Union festgemacht worden, der wohl zwischenzeitlich auf die S-Klasse \u201eumgestiegen worden\u201c ist -: In \u00d6sterreich muss ich Maut bezahlen. In Italien muss ich 100 Euro Maut bezahlen. - Meine Damen und Herren, ich habe in einem der sch\u00f6nsten L\u00e4nder der Erde Urlaub gemacht, in Deutschland, und da habe ich keine Maut bezahlt. Ich wohne in Nordrhein-Westfalen, und in den Nachbarl\u00e4ndern Niederlande und Belgien gibt es keine Maut.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483199,"profile_url":null,"sequence":380,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483200,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":381,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wenn ich das zur Ma\u00dfgabe der Politik machte, d\u00fcrfte ich heute nicht zustimmen. So einfach kann man sich das nicht machen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir werden - auch wenn wir dieses Projekt f\u00fcr nicht so relevant gehalten haben, dass man davon einen Koalitionsvertrag abh\u00e4ngig macht - dem heute mit gro\u00dfer Mehrheit zustimmen.\n\nWas hat sich ge\u00e4ndert? Nat\u00fcrlich sind die Zweifel an den Einnahmen geblieben.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":382,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ach, jetzt doch!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":383,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Diese Zweifel gab es 2015 auch. Aber zwischenzeitlich hat sich der Finanzminister nach einem Monat Bedenkzeit doch dazu durchgerungen, zu sagen: Ja, ich mache mir diese Einnahmeprognose zu eigen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":384,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wir kennen die nicht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":385,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Auch da korrigiere ich die Opposition, die gesagt hat, es gebe nur einen Sachverst\u00e4ndigen. Nein, es gibt mehrere,","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":386,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das war Ihre Rednerin!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":387,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"n\u00e4mlich auch den Finanzminister der CDU, sodass es auch eine CDU-Maut geworden ist.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483207,"profile_url":null,"sequence":388,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":389,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das war Frau Hagedorn, die das gesagt hat!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":390,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Aber, meine Damen und Herren, es ist doch auch eines klar: Wenn eine Partei, die diese Regierungskoalition mit stellt, die Entscheidung dar\u00fcber, ob man die st\u00e4rkste Volkswirtschaft in Europa mit 80 Millionen Einwohnerinnen und Einwohnern regiert, von einem einzigen Wunschprojekt, n\u00e4mlich der CSU-Pkw-Maut, abh\u00e4ngig macht, dann muss man das zur Kenntnis nehmen; dann ist das halt so in einer Koalition. Aber wir haben andere Dinge in den Mittelpunkt ger\u00fcckt, liebe Kolleginnen und Kollegen, und dabei bleibt es.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483210,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":392,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Deswegen werden wir heute mehrheitlich zustimmen, auch wenn wir in den Anh\u00f6rungen unsere Position deutlich gemacht haben. Ich habe gro\u00dfe Sympathie daf\u00fcr, dass man sagt: Ja, wir haben Bedenken, was die Grenzregionen angeht. - Wir haben als SPD-Bundestagsfraktion erreicht, dass es hierbei einen Unterschied gibt zwischen Deutschen und Ausl\u00e4ndern. Wir bezahlen die Maut auf der Autobahn und auf der Bundesstra\u00dfe, liebe Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger, aber ausl\u00e4ndische Kfz-Halter nur auf der Bundesautobahn. Das war die erste Ausnahme f\u00fcr die Grenzregionen; das haben wir 2015 durchgesetzt. Wir w\u00e4ren gern weiter in die Richtung der Vorschl\u00e4ge des Bundesrates gegangen. Mein gesch\u00e4tztes Heimatland Nordrhein-Westfalen hat einen sehr guten Vorschlag gemacht. Aber das ist am Widerstand der CDU\/CSU-Fraktion gescheitert, und das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. Man stimmt in der Koalition nicht gegeneinander.\n\nAbschlie\u00dfend: Ich gehe fest davon aus, dass ich der letzte Redner der SPD-Bundestagsfraktion zu dem Thema Infrastrukturabgabe bin. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Opposition und der Mehrheitsfraktion, das hatten wir uns 2015 in der Tat anders gedacht. Aber eine Sache habe ich mir gemerkt: Sie haben wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr wichtige Projekte gehabt, die wir in den Mittelpunkt unseres Tuns ger\u00fcckt haben, die Mietpreisbremse zum Beispiel, das Recht auf gleiche Bezahlung von Mann und Frau; das war f\u00fcr uns wichtig. Wir haben den Mindestlohn eingef\u00fchrt. Aber wissen Sie, was Sie gemacht haben? Sie haben uns vorgeworfen, dass wir mit Transparenzregeln - dabei geht es um Gerechtigkeit - ein B\u00fcrokratiemonster schaffen w\u00fcrden. Ich verrate Ihnen: Das n\u00e4chste Mal, wenn Sie uns vorwerfen, dass wir ein B\u00fcrokratiemonster schaffen, wird dieses B\u00fcrokratiemonster in einem vollbemauteten Pkw vorfahren und Sie auslachen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483212,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":394,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr alle diejenigen, die das hier nicht richtig einordnen k\u00f6nnen: Das mit der B\u00fcrokratie lassen wir so nicht auf uns sitzen. Sie m\u00f6gen sich daran erinnern, was am 1. September des Jahres 2013 nicht weit von hier in einem Fernsehstudio passiert ist. Um 20.54 Uhr erkl\u00e4rte die Bundeskanzlerin der Bundesrepublik Deutschland: \u201eMit mir wird es keine Pkw-Maut geben.\u201c","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/max-straubinger\/archive\/214944","sequence":395,"sitzung":226,"speaker":"Max Straubinger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Max Straubinger","speaker_fp":"max-straubinger","speaker_key":"1647","speaker_party":"cducsu","text":"Mehrbelastung!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483215,"profile_url":null,"sequence":396,"sitzung":226,"speaker":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"Weitere  von der CDU\/CSU","speaker_fp":"weitere-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Mehrbelastung!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":397,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Ich w\u00fcrde mal richtig zitieren! Das wird durch Wiederholung nicht richtiger!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":398,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, so ist das halt in Koalitionen. Das m\u00fcssen wir als SPD zur Kenntnis nehmen.\n\nWir stimmen heute mehrheitlich zu. F\u00fcr uns war anderes wichtiger.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483218,"profile_url":null,"sequence":399,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":400,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Letzter Redner zu diesem Tagesordnungspunkt ist der Kollege Ulrich Lange.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483220,"profile_url":null,"sequence":401,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":402,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt kommt das Highlight des Tages!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":403,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Uli, erkl\u00e4r denen mal, worum es geht!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":404,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wie angek\u00fcndigt: Nach einer kurzen Beratung, die die letzten Zweifel auch unseres Koalitionspartners so weit beseitigt hat, dass man gut zustimmen kann, werden wir heute die Infrastrukturabgabe so beschlie\u00dfen. Es ist ein Gesetz f\u00fcr mehr Gerechtigkeit auf deutschen Stra\u00dfen und deswegen auch ein Herzensanliegen unseres Koalitionspartners.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483224,"profile_url":null,"sequence":405,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":406,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das hatten die vergessen zu erw\u00e4hnen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":407,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das ist wichtig!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483227,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":408,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Hofreiter, in aller Ruhe: Ich glaube, es w\u00e4re an der Zeit, dass Sie sich f\u00fcr Ihre Rede in aller Form bei den Menschen in Bayern entschuldigen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483228,"profile_url":null,"sequence":409,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":410,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Nein, das Gegenteil!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":411,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist die Frechheit der CSU! Die CSU tut immer so, dass man, wenn man die CSU angreift, Bayern angreift! Das ist die Frechheit der CSU!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":412,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"- Jetzt komm runter!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":413,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Das ist Ihre Arroganz, Ihr Hochmut; denn Bayern ist viel mehr als diese traurige CSU!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483233,"profile_url":null,"sequence":414,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":415,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, wir brauchen von den Gr\u00fcnen, denen die eigenen Landtagsabgeordneten in M\u00fcnchen gerade davonlaufen,","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/soren-bartol\/archive\/216875","sequence":416,"sitzung":226,"speaker":"S\u00f6ren Bartol [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6ren Bartol","speaker_fp":"soren-bartol","speaker_key":"1603","speaker_party":"spd","text":"Wir sind hier nicht im Landtag!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":417,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"keine Nachhilfe in Europapolitik. Eine Union mit Franz Josef Strau\u00df, mit Theo Waigel, mit Konrad Adenauer und Helmut Kohl braucht von Ihnen keine Nachhilfe.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483237,"profile_url":null,"sequence":418,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":419,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Wir wissen, wo wir in Europa stehen.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483239,"profile_url":null,"sequence":420,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-brahmig\/archive\/187049","sequence":421,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Br\u00e4hmig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Klaus Br\u00e4hmig","speaker_fp":"klaus-brahmig","speaker_key":"1864","speaker_party":"cducsu","text":"Bravo!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-anton-hofreiter-0","sequence":422,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Anton Hofreiter","speaker_fp":"anton-hofreiter","speaker_key":"1793","speaker_party":"gruene","text":"Aber wo stehen Sie denn in Europa? Im Zweifelsfall gegen Europa!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":423,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Wir setzen mit dieser Maut das um, was B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land erwarten, und genau das, was auch die Europ\u00e4ische Kommission geschrieben hat: einen Systemwechsel von der Steuerfinanzierung hin zur Nutzerfinanzierung. Und das ist richtig! Und das tun wir! Deswegen allen Respekt vor unserem Bundesverkehrsminister, der den Gespr\u00e4chsfaden in Br\u00fcssel nicht hat abrei\u00dfen lassen, der das Ziel nicht aus den Augen verloren hat.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483243,"profile_url":null,"sequence":424,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":425,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"So haben wir das europ\u00e4ische G\u00fctesiegel der Kommission erhalten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen sowohl der Gr\u00fcnen, der Linken, aber auch der SPD, das war das Siegel, das Sie 2015 wollten. Dieses Siegel legen wir auf den Tisch. Und damit haben wir auch unsere Aufgabe erf\u00fcllt. Gratulation an und Respekt f\u00fcr den Verkehrsminister!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483245,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":427,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn die L\u00e4nder jetzt glauben: \u201eNeues Spiel - neues Gl\u00fcck\u201c, dann wundere ich mich zumindest, dass die L\u00e4nderbank bei dieser Debatte heute leer ist.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483247,"profile_url":null,"sequence":428,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":429,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Liebe Bundesl\u00e4nder, die ihr alle so dagegen seid: Wo ist denn der Kollege aus den Bundesl\u00e4ndern, der dagegen ist und den Mut hat, sich hierhinzustellen und das auch zu begr\u00fcnden?","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483249,"profile_url":null,"sequence":430,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":431,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"2015 haben die Bundesl\u00e4nder genau dieser Regelung f\u00fcr die Grenzregionen zugestimmt. Da war sie in Ordnung, lieber Kollege Hartmann. An dieser Stelle wird auch kein Wort im Gesetz ge\u00e4ndert. Es werden Ziffern ge\u00e4ndert, aber keine W\u00f6rter. Das spricht f\u00fcr die Qualit\u00e4t des Gesetzes.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483251,"profile_url":null,"sequence":432,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483252,"profile_url":null,"sequence":433,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":434,"sitzung":226,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es ist gescheitert! Es ist eine Arroganz!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":435,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn es um erfolgreiche Politik im Verkehrsbereich geht, dann kann ich nach elf Jahren mit Br\u00f6ckelverkehrsministern der Sozialdemokratie nur sagen: Seitdem die Union das Haus des Verkehrsministeriums f\u00fchrt, gibt es einen Investitionshochlauf, einen Bundesverkehrswegeplan, der seinen Namen verdient, Geld f\u00fcr die Schiene wie noch nie und ein Br\u00fcckensanierungsprogramm. Das ist, lieber Kollege Hartmann, der Unterschied zu Ihrem geliebten Land Nordrhein-Westfalen, zu den Br\u00f6ckelpisten und Schlaglochstra\u00dfen!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483255,"profile_url":null,"sequence":436,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":437,"sitzung":226,"speaker":"Sebastian Hartmann [SPD]","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Ich liebe meine Heimat!","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":438,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Die Verkehrspolitik der Union, liebe Kolleginnen und Kollegen, hat Premiumqualit\u00e4t.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483258,"profile_url":null,"sequence":439,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ulrich-lange\/archive\/214990","sequence":440,"sitzung":226,"speaker":"Ulrich Lange (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ulrich Lange","speaker_fp":"ulrich-lange","speaker_key":"1448","speaker_party":"cducsu","text":"Dank dieser Premiumqualit\u00e4t werden wir in Zukunft die Stra\u00dfen finanzieren. Wir werden die Finanzierung von Steuerfinanzierung auf Nutzerfinanzierung umstellen. Gerechtigkeit auf deutschen Stra\u00dfen - das will die Mehrheit. Das machen wir! Und deshalb stimmen wir heute dieser Infrastrukturabgabe zu - f\u00fcr eine gute, zukunftssichere Verkehrspolitik!\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483260,"profile_url":null,"sequence":441,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":442,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Infrastrukturabgabengesetzes.\n\nZu diesem Gesetzentwurf haben nicht alle Mitglieder des Deutschen Bundestages pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen zu ihrem Abstimmungsverhalten hier oben beim Pr\u00e4sidium abgegeben, aber doch sehr viele, sodass ich Ihnen eine anregende Lekt\u00fcre des Anhangs zum Protokoll der heutigen Bundestagsverhandlungen w\u00fcnschen kann.1\n\nDer Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur empfiehlt unter Buchstabe a seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/11646, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/11237 und 18\/11536 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Der Gesetzentwurf ist damit ganz offenkundig mit hinreichender Mehrheit in zweiter Beratung angenommen.\n\nWir kommen zur\n\ndritten Beratung\n\nund Schlussabstimmung. Wir stimmen jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen namentlich ab. Ich weise darauf hin, dass eine zweite namentliche Abstimmung anschlie\u00dfend, in wenigen Minuten, erfolgt.\n\nSind alle Abstimmungsurnen von jeweils zwei Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern besetzt? - Auf der Regierungsseite, scharf rechts von mir, fehlt noch ein Schriftf\u00fchrer. - Ich er\u00f6ffne die erste Abstimmung.\n\nIst noch ein Mitglied des Hauses anwesend, das seine Stimme nicht abgegeben hat? - Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.2\n\nWir stimmen nun \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/11667 ab. Wer stimmt f\u00fcr diesen Entschlie\u00dfungsantrag? - Einzelne Mitglieder aus den Reihen der Antragsteller, auf Zuruf ein paar Einzelne mehr. Wenn ich einmal die Emphase der Diskussion in Relation zu der Gelassenheit im Abstimmungsverfahren setze, f\u00e4llt mir da eine gewisse Diskrepanz auf.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483262,"profile_url":null,"sequence":443,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":444,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Also noch einmal: Wer stimmt f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf der Drucksache 18\/11667? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Das Zweite war die Mehrheit. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke zur Aufhebung des Gesetzes \u00fcber die Erhebung einer zeitbezogenen Infrastrukturabgabe f\u00fcr die Benutzung von Bundesfernstra\u00dfen. Unter Buchstabe b seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/11646 empfiehlt der Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur, den Gesetzentwurf der Fraktion Die Linke auf der Drucksache 18\/11012 abzulehnen.\n\nIch bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Bei wenigen Enthaltungen ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung mit den Stimmen der Koalition bei Zustimmung der Oppositionsfraktionen abgelehnt. Damit entf\u00e4llt nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung die weitere Beratung.\n\nZusatzpunkt 7. Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes. Der Finanzausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf der Drucksache 18\/11643, den Gesetzentwurf der Bundesregierung auf den Drucksachen 18\/11235 und 18\/11560 anzunehmen. Ich bitte diejenigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen wollen, um das Handzeichen. - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist der Gesetzentwurf in zweiter Beratung angenommen.\n\nWir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf in\n\ndritter Beratung\n\nund Schlussabstimmung auf Verlangen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen namentlich ab. Deswegen bitte ich die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, ihre Pl\u00e4tze wieder einzunehmen. - Sind alle Urnen ordnungsgem\u00e4\u00df besetzt? - Niemand signalisiert etwas anderes. Dann er\u00f6ffne ich hiermit die zweite namentliche Abstimmung.\n\nIst noch ein Mitglied im Hause, das sich an der zweiten namentlichen Abstimmung noch nicht beteiligt hat? - Das ist nicht erkennbar. Dann schlie\u00dfe ich die Abstimmung und bitte die Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrer, mit der Ausz\u00e4hlung zu beginnen.3\n\nWir teilen die beiden Ausz\u00e4hlungsergebnisse mit, sobald sie vorliegen, fahren aber in der Zwischenzeit mit der Tagesordnung fort, wenn es daf\u00fcr eine hinreichend beruhigte, \u00fcbersichtliche Lage gibt.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 28 a bis 28 c auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nDemografiepolitische Bilanz der Bundesregierung zum Ende der 18. Wahlperiode\n\nJedes Alter z\u00e4hlt - F\u00fcr mehr Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t aller Generationen\n\nDrucksache 18\/11145\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Doris Wagner, Ulle Schauws, Brigitte Pothmer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nGemeinsam f\u00fcr ein gutes Morgen -\n\nDen demografischen Wandel gestalten\n\nDrucksache 18\/11606\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nc)\tBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (13. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Doris Wagner, Elisabeth Scharfenberg, Christian K\u00fchn (T\u00fcbingen), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nPartizipation und Selbstbestimmung \u00e4lterer Menschen st\u00e4rken\n\nDrucksachen 18\/9797, 18\/11645\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Widerspruch ist nicht erkennbar. Also k\u00f6nnen wir so verfahren.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Ole Schr\u00f6der das Wort.","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483264,"profile_url":null,"sequence":445,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP ZP 6 + 7 Infrastrukturabgabe und Verkehrsteuern (Pkw-Maut)","top_id":15261,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":446,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir leben l\u00e4nger. Wir sind ges\u00fcnder als alle Generationen vor uns. Wir werden immer mobiler. Das ist die positive Seite des demografischen Wandels.\n\nKlar ist aber auch, dass die Alterung der Gesellschaft in allen denkbaren Szenarien und Modellrechnungen deutlich fortschreiten wird. Auch bei einer hohen Nettozuwanderung muss in Zukunft mit einem deutlichen R\u00fcckgang der Erwerbsbev\u00f6lkerung gerechnet werden. Ob die \u00fcberwiegend jungen Zuwanderer einen positiven Einfluss auf die Erwerbst\u00e4tigkeit haben, h\u00e4ngt von ihrer oft schwierigen Integration in den Arbeitsmarkt ab. Au\u00dferdem werden ja auch die jungen Zuwanderer \u00e4lter, und auch die Kinder, die hier geboren werden, werden \u00e4lter.\n\nDamit steht fest: Unsere Gesellschaft ver\u00e4ndert sich. Sie wird m\u00f6glicherweise kleiner, sie wird wahrscheinlich heterogener, und sie wird sicherlich \u00e4lter. Diesen Wandel wollen und m\u00fcssen wir gestalten. Wir stehen dabei vor grundlegenden Fragen: Welche Auswirkungen hat Migration auf den demografischen Wandel? Wie steht es um den gesellschaftlichen Zusammenhalt, wenn die Bev\u00f6lkerung nicht nur \u00e4lter, sondern auch heterogener wird? Wohin geht die demografische Reise in Stadt und Land? Welche Fortschritte wird uns die Digitalisierung in diesem Zusammenhang bringen? Wie k\u00f6nnen wir unseren Wohlstand fortentwickeln und an die n\u00e4chste Generation weitergeben?\n\nUnter dem Motto \u201eZusammenhalt st\u00e4rken - Verantwortung \u00fcbernehmen\u201c haben Vertreter aller staatlichen Ebenen, der Wirtschaft, der Sozialpartner, der Verb\u00e4nde, der Wissenschaft und der Zivilgesellschaft diese Fragen auf Einladung des Bundesministeriums des Innern diskutiert. Der letzte Demografiegipfel am 16. M\u00e4rz 2017 hat sich wieder als zentrales Forum in der Zusammenarbeit zwischen der Bundesregierung und den genannten Partnern erwiesen. Aber, nat\u00fcrlich, ein Gipfel allein reicht nicht aus. Die Bundesregierung hat deshalb mit ihren Partnern in einem seit 2012 laufenden Arbeitsprozess kontinuierlich L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge entwickelt und umgesetzt. Das zeigt: Wir sind uns der gro\u00dfen Herausforderung bewusst, und wir wollen sie erfolgreich bew\u00e4ltigen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483266,"profile_url":null,"sequence":447,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":448,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung hat sich daher im Jahr 2015 mit der weiterentwickelten Demografiestrategie politische Ziele gesetzt: die St\u00e4rkung des wirtschaftlichen Wachstumspotenzials, die F\u00f6rderung des gesellschaftlichen Zusammenhalts und gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Stadt und Land sowie die Gew\u00e4hrleistung solider Finanzen f\u00fcr die Handlungsf\u00e4higkeit des Staates und verl\u00e4ssliche Sozialsysteme.\n\nZu soliden Sozialversicherungssystemen geh\u00f6rt auch, dass die Rente mit 67 nicht infrage zu stellen ist. Auch bei jetzt guten, ausgeglichenen Haushalten d\u00fcrfen wir nicht wieder in den alten Modus zur\u00fcckverfallen, auf Kosten der jungen Generation Politik zu machen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483268,"profile_url":null,"sequence":449,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":450,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Vor dem Demografiegipfel war es ein guter Zeitpunkt, Bilanz aus dem bisher Erreichten zu ziehen. Die Bundesregierung hat daher am 1. Februar 2017 ihre demografiepolitische Bilanz mit dem Titel \u201eJedes Alter z\u00e4hlt - F\u00fcr mehr Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t aller Generationen\u201c pr\u00e4sentiert. Die demografiepolitische Bilanz beschreibt aktuelle Trends, zeigt nachdr\u00fccklich die Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung in 13 Handlungsfeldern auf. Das reicht von der Vereinbarkeit von Familie und Beruf \u00fcber die Fachkr\u00e4ftesicherung bis hin zu gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen in Stadt und Land. Zentral ist in jeder Hinsicht der Zusammenhalt in unserer Gesellschaft.\n\nWir haben deswegen eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen ergriffen, damit sich alle gesellschaftlichen Gruppen in Deutschland als Teil des Ganzen verstehen. Hierzu geh\u00f6ren beispielsweise die Gesetze zur St\u00e4rkung der Pflege, die weiter ausgebaute F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements, an dem sich bundesweit so viele Menschen wie noch nie beteiligen. Daneben wird eine m\u00f6glichst hohe Erwerbst\u00e4tigkeit gef\u00f6rdert; denn sie ist Grundlage f\u00fcr Wachstum und Wohlstand und vor allen Dingen f\u00fcr tragf\u00e4hige \u00f6ffentliche Finanzen.\n\nIch sage in diesem Zusammenhang deutlich, dass uns Zuwanderung alleine nicht bei der Stabilisierung der Erwerbsbev\u00f6lkerung helfen wird. Was wir ben\u00f6tigen, ist qualifizierte Zuwanderung. Die Steuerung von Zuwanderung nach Deutschland und die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Fachkr\u00e4fte haben daher Priorit\u00e4t. Es ist darauf hinzuweisen, dass alle hochentwickelten Volkswirtschaften vor der gleichen Herausforderung stehen, n\u00e4mlich einem Fachkr\u00e4ftemangel, und dass deshalb alle weltweit nat\u00fcrlich versuchen, genau diese besonders qualifizierten Fachkr\u00e4fte anzuziehen, was ausgesprochen schwierig ist. Auch der ungebrochene Trend zu qualitativ hochwertigen Ausbildungen und die auf Rekordniveau steigende Erwerbst\u00e4tigenquote, insbesondere bei Frauen, dienen der Sicherung unserer Fachkr\u00e4ftebasis.\n\nDie Bundesregierung hat diese Trends mit zahlreichen Weichenstellungen in den letzten Jahren unterst\u00fctzt. Sie reichen von der beruflichen Bildung \u00fcber den Hochschulpakt 2020 bis hin zu Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die weitere Verbesserung der Vereinbarkeit von Beruf und Familie.\n\nF\u00fcr die Integration von Fl\u00fcchtlingen in den Ausbildungs- und Arbeitsmarkt wurden geeignete Rahmenbedingungen geschaffen. Auch das ist eine Megaherausforderung, vor der wir stehen. Diese und viele andere Ma\u00dfnahmen bildet die demografiepolitische Bilanz ab.\n\nAuch andere Konzepte und Antr\u00e4ge, die in der heutigen Sitzung beraten werden, propagieren diesen ganzheitlichen Ansatz und best\u00e4tigen den Weg, den die Bundesregierung geht.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir uns die demografiepolitische Bilanz anschauen, muss man feststellen, dass nicht alle Ma\u00dfnahmen, die wir in dieser Wahlperiode getroffen haben, positiv sind. Sie sind sicherlich zu begr\u00fcnden; aber nat\u00fcrlich ist die Einschr\u00e4nkung bei der Rente mit 67 - da muss man ehrlich sein - f\u00fcr den Bereich der Demografiepolitik kritisch zu sehen. Auf der anderen Seite haben wir es vor allen Dingen geschafft, einen ausgeglichenen Haushalt hinzubekommen, das erste Mal seit 1962. Jetzt haben wir den dritten ausgeglichenen Haushalt zum Abschluss gebracht.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483270,"profile_url":null,"sequence":451,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Da k\u00f6nnen sich die Menschen nichts von kaufen!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":452,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Es ist demografiepolitisch mit das Wichtigste,","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483272,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":454,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"dass wir das erste Mal seit 1962 keine Haushaltspolitik mehr machen, die auf Kosten der j\u00fcngeren Generation geht.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483274,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Das ist doch haneb\u00fcchener Unsinn! So ein Quatsch!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":456,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Das Allerwichtigste ist, dass wir das jetzt fortf\u00fchren; denn das, was wir heute ausgeben, was wir heute konsumieren, m\u00fcssen die J\u00fcngeren zur\u00fcckzahlen, und das schr\u00e4nkt die Handlungsspielr\u00e4ume der J\u00fcngeren ein.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483276,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":458,"sitzung":226,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Alles, was Sie nicht investieren, m\u00fcssen die Nachfahren investieren! Investitionsstau nennt man das!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":459,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Deshalb ist die schwarze Null der wichtigste demografiepolitische Erfolg, den wir in dieser Wahlperiode erzielt haben.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483279,"profile_url":null,"sequence":460,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483280,"profile_url":null,"sequence":461,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":462,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine Schim\u00e4re! Eine Schim\u00e4re ist das!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483282,"profile_url":null,"sequence":463,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Amen!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":464,"sitzung":226,"speaker":"Gegenruf des Abg. Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Werdet ihr noch gl\u00e4ubig auf die alten Tage?","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":465,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen den demografischen Wandel nicht stoppen, wir k\u00f6nnen ihn aber erfolgreich gestalten. Das hat die Bundesregierung in dieser Legislaturperiode mit den ausgeglichenen Haushalten geschafft. Das zeigt: Eine gute Bilanz ist erreicht worden.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483285,"profile_url":null,"sequence":466,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":467,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben gar nichts erreicht!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":468,"sitzung":226,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Oh, war das sch\u00f6n! Gott, war das sch\u00f6n!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483288,"profile_url":null,"sequence":469,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":470,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Ich gebe Ihnen die von den Schriftf\u00fchrerinnen und Schriftf\u00fchrern ermittelten Ergebnisse der beiden namentlichen Abstimmungen bekannt.\n\nZun\u00e4chst zum Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Infrastrukturabgabengesetzes. Hierzu sind 541 Stimmen abgegeben worden. Mit Ja haben gestimmt 397, mit Nein 135, 9 Kolleginnen und Kollegen haben sich der Stimme enthalten. Damit ist der Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t541;\n\ndavon\n\nja:\t397\n\nnein:\t135\n\nenthalten:\t9\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nDr. Mathias Edwin H\u00f6schel\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nDr. Georg Kippels\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h.c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nIris Ripsam\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h.c. Edelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nDagmar Freitag\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nAngelika Kr\u00fcger-Lei\u00dfner\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nRainer Spiering\n\nSvenja Stadler\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nHelmut Brandt\n\nRudolf Henke\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nWilfried Oellers\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nAlbert Stegemann\n\nSPD\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nElke Ferner\n\nChristian Flisek\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nMichael Gro\u00df\n\nUlrich Hampel\n\nDirk Heidenblut\n\nHeidtrud Henn\n\nThomas Hitschler\n\nMatthias Ilgen\n\nThomas Jurk\n\nGabriele Katzmarek\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nHilde Mattheis\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nDietmar Nietan\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJohann Saathoff\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nAndreas Schwarz\n\nNorbert Spinrath\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nSigrid Hupach\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nMichael Leutert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nDr. Gerhard Schick\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nKarl Schiewerling\n\nDetlef Seif\n\nKees de Vries\n\nSPD\n\nDr. Edgar Franke\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nDennis Rohde\n\nEwald Schurer\n\nAbgeordnete, die sich wegen gesetzlichen Mutterschutzes f\u00fcr ihre Abwesenheit entschuldigt haben, sind in der Liste der entschuldigten Abgeordneten (Anlage 1) aufgef\u00fchrt.\n\nZum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Zweiten Verkehrsteuer\u00e4nderungsgesetzes haben 542 Mitglieder des Hauses ihre Stimmen abgegeben. Davon haben mit Ja gestimmt 405, mit Nein 125, 12 haben sich der Stimme enthalten. Damit ist auch dieser Gesetzentwurf angenommen.\n\nEndg\u00fcltiges Ergebnis\n\nAbgegebene Stimmen:\t542;\n\ndavon\n\nja:\t405\n\nnein:\t125\n\nenthalten:\t12\n\nJa\n\nCDU\/CSU\n\nStephan Albani\n\nArtur Auernhammer\n\nDorothee B\u00e4r\n\nThomas Barei\u00df\n\nG\u00fcnter Baumann\n\nMaik Beermann\n\nManfred Behrens (B\u00f6rde)\n\nVeronika Bellmann\n\nDr. Andr\u00e9 Berghegger\n\nDr. Christoph Bergner\n\nUte Bertram\n\nPeter Beyer\n\nSteffen Bilger\n\nClemens Binninger\n\nNorbert Brackmann\n\nKlaus Br\u00e4hmig\n\nMichael Brand\n\nDr. Reinhard Brandl\n\nDr. Ralf Brauksiepe\n\nDr. Helge Braun\n\nHeike Brehmer\n\nRalph Brinkhaus\n\nCajus Caesar\n\nGitta Connemann\n\nAlexandra Dinges-Dierig\n\nAlexander Dobrindt\n\nMichael Donth\n\nThomas D\u00f6rflinger\n\nMarie-Luise D\u00f6tt\n\nHansj\u00f6rg Durz\n\nIris Eberl\n\nJutta Eckenbach\n\nDr. Bernd Fabritius\n\nHermann F\u00e4rber\n\nUwe Feiler\n\nDr. Thomas Feist\n\nEnak Ferlemann\n\nIngrid Fischbach\n\nDirk Fischer (Hamburg)\n\nDr. Maria Flachsbarth\n\nKlaus-Peter Flosbach\n\nThorsten Frei\n\nDr. Astrid Freudenstein\n\nMichael Frieser\n\nHans-Joachim Fuchtel\n\nIngo G\u00e4dechens\n\nDr. Thomas Gebhart\n\nAlois Gerig\n\nEberhard Gienger\n\nCemile Giousouf\n\nJosef G\u00f6ppel\n\nUrsula Groden-Kranich\n\nHermann Gr\u00f6he\n\nKlaus-Dieter Gr\u00f6hler\n\nMichael Grosse-Br\u00f6mer\n\nAstrid Grotel\u00fcschen\n\nMarkus Gr\u00fcbel\n\nManfred Grund\n\nOliver Grundmann\n\nDr. Herlind Gundelach\n\nFritz G\u00fcntzler\n\nOlav Gutting\n\nChristian Haase\n\nFlorian Hahn\n\nDr. Stephan Harbarth\n\nJ\u00fcrgen Hardt\n\nGerda Hasselfeldt\n\nMatthias Hauer\n\nMark Hauptmann\n\nDr. Stefan Heck\n\nDr. Matthias Heider\n\nHelmut Heiderich\n\nMechthild Heil\n\nFrank Heinrich (Chemnitz)\n\nMark Helfrich\n\nJ\u00f6rg Hellmuth\n\nMichael Hennrich\n\nAnsgar Heveling\n\nDr. Heribert Hirte\n\nChristian Hirte\n\nRobert Hochbaum\n\nAlexander Hoffmann\n\nThorsten Hoffmann (Dortmund)\n\nKarl Holmeier\n\nFranz-Josef Holzenkamp\n\nDr. Hendrik Hoppenstedt\n\nMargaret Horb\n\nBettina Hornhues\n\nDr. Mathias Edwin H\u00f6schel\n\nAnette H\u00fcbinger\n\nHubert H\u00fcppe\n\nErich Irlstorfer\n\nThomas Jarzombek\n\nSylvia J\u00f6rri\u00dfen\n\nDr. Franz Josef Jung\n\nAndreas Jung\n\nXaver Jung\n\nDr. Egon J\u00fcttner\n\nBartholom\u00e4us Kalb\n\nHans-Werner Kammer\n\nSteffen Kanitz\n\nAlois Karl\n\nAnja Karliczek\n\nBernhard Kaster\n\nVolker Kauder\n\nDr. Stefan Kaufmann\n\nRonja Kemmer\n\nDr. Georg Kippels\n\nJ\u00fcrgen Klimke\n\nAxel Knoerig\n\nJens Koeppen\n\nMarkus Koob\n\nCarsten K\u00f6rber\n\nKordula Kovac\n\nMichael Kretschmer\n\nGunther Krichbaum\n\nR\u00fcdiger Kruse\n\nDr. Roy K\u00fchne\n\nG\u00fcnter Lach\n\nUwe Lagosky\n\nDr. Dr. h.c. Karl A. Lamers\n\nAndreas G. L\u00e4mmel\n\nDr. Norbert Lammert\n\nKatharina Landgraf\n\nUlrich Lange\n\nBarbara Lanzinger\n\nDr. Silke Launert\n\nPaul Lehrieder\n\nDr. Katja Leikert\n\nDr. Philipp Lengsfeld\n\nDr. Andreas Lenz\n\nDr. Ursula von der Leyen\n\nAntje Lezius\n\nIngbert Liebing\n\nMatthias Lietz\n\nAndrea Lindholz\n\nDr. Carsten Linnemann\n\nPatricia Lips\n\nWilfried Lorenz\n\nDr. Claudia L\u00fccking-Michel\n\nDr. Jan-Marco Luczak\n\nDaniela Ludwig\n\nKarin Maag\n\nYvonne Magwas\n\nThomas Mahlberg\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re\n\nGisela Manderla\n\nMatern von Marschall\n\nHans-Georg von der Marwitz\n\nAndreas Mattfeldt\n\nStephan Mayer (Alt\u00f6tting)\n\nReiner Meier\n\nDr. Michael Meister\n\nJan Metzler\n\nMaria Michalk\n\nDr. h.c. Hans Michelbach\n\nDr. Mathias Middelberg\n\nDietrich Monstadt\n\nKarsten M\u00f6ring\n\nMarlene Mortler\n\nElisabeth Motschmann\n\nDr. Gerd M\u00fcller\n\nCarsten M\u00fcller (Braunschweig)\n\nStefan M\u00fcller (Erlangen)\n\nDr. Philipp Murmann\n\nDr. Andreas Nick\n\nMichaela Noll\n\nHelmut Nowak\n\nDr. Georg N\u00fc\u00dflein\n\nJulia Obermeier\n\nWilfried Oellers\n\nFlorian O\u00dfner\n\nDr. Tim Ostermann\n\nHenning Otte\n\nIngrid Pahlmann\n\nSylvia Pantel\n\nMartin Patzelt\n\nDr. Martin P\u00e4tzold\n\nUlrich Petzold\n\nSibylle Pfeiffer\n\nEckhard Pols\n\nKerstin Radomski\n\nAlexander Radwan\n\nAlois Rainer\n\nEckhardt Rehberg\n\nLothar Riebsamen\n\nJosef Rief\n\nIris Ripsam\n\nKathrin R\u00f6sel\n\nErwin R\u00fcddel\n\nAlbert Rupprecht\n\nAnita Sch\u00e4fer (Saalstadt)\n\nDr. Wolfgang Sch\u00e4uble\n\nAndreas Scheuer\n\nKarl Schiewerling\n\nJana Schimke\n\nTankred Schipanski\n\nPatrick Schnieder\n\nDr. Ole Schr\u00f6der\n\nDr. Kristina Schr\u00f6der (Wiesbaden)\n\nBernhard Schulte-Dr\u00fcggelte\n\nDr. Klaus-Peter Schulze\n\nUwe Schummer\n\nArmin Schuster (Weil am Rhein)\n\nChristina Schwarzer\n\nJohannes Selle\n\nReinhold Sendker\n\nDr. Patrick Sensburg\n\nBernd Siebert\n\nThomas Silberhorn\n\nJohannes Singhammer\n\nTino Sorge\n\nJens Spahn\n\nDr. Frank Steffel\n\nDr. Wolfgang Stefinger\n\nPeter Stein\n\nSebastian Steineke\n\nJohannes Steiniger\n\nChristian Frhr. von Stetten\n\nDieter Stier\n\nGero Storjohann\n\nStephan Stracke\n\nMax Straubinger\n\nKarin Strenz\n\nThomas Stritzl\n\nLena Strothmann\n\nMichael St\u00fcbgen\n\nDr. Sabine S\u00fctterlin-Waack\n\nDr. Peter Tauber\n\nAntje Tillmann\n\nAstrid Timmermann-Fechter\n\nDr. Hans-Peter Uhl\n\nDr. Volker Ullrich\n\nArnold Vaatz\n\nThomas Viesehon\n\nMichael Vietz\n\nVolkmar Vogel (Kleinsaara)\n\nSven Volmering\n\nChristel Vo\u00dfbeck-Kayser\n\nDr. Johann Wadephul\n\nMarco Wanderwitz\n\nKarl-Heinz Wange\n\nNina Warken\n\nKai Wegner\n\nDr. h.c. Albert Weiler\n\nMarcus Weinberg (Hamburg)\n\nDr. Anja Weisgerber\n\nPeter Wei\u00df (Emmendingen)\n\nSabine Weiss (Wesel I)\n\nIngo Wellenreuther\n\nKarl-Georg Wellmann\n\nMarian Wendt\n\nWaldemar Westermayer\n\nKai Whittaker\n\nPeter Wichtel\n\nAnnette Widmann-Mauz\n\nHeinz Wiese (Ehingen)\n\nKlaus-Peter Willsch\n\nElisabeth Winkelmeier-Becker\n\nOliver Wittke\n\nDagmar G. W\u00f6hrl\n\nBarbara Woltmann\n\nTobias Zech\n\nHeinrich Zertik\n\nDr. Matthias Zimmer\n\nGudrun Zollner\n\nSPD\n\nNiels Annen\n\nIngrid Arndt-Brauer\n\nRainer Arnold\n\nHeike Baehrens\n\nUlrike Bahr\n\nBettina B\u00e4hr-Losse\n\nHeinz-Joachim Barchmann\n\nDoris Barnett\n\nDr. Matthias Bartke\n\nS\u00f6ren Bartol\n\nB\u00e4rbel Bas\n\nUwe Beckmeyer\n\nLothar Binding (Heidelberg)\n\nBurkhard Blienert\n\nWilli Brase\n\nDr. Karl-Heinz Brunner\n\nDr. h.c. Edelgard Bulmahn\n\nMartin Burkert\n\nDr. Lars Castellucci\n\nPetra Crone\n\nDr. Karamba Diaby\n\nSabine Dittmar\n\nMartin D\u00f6rmann\n\nSiegmund Ehrmann\n\nMichaela Engelmeier\n\nDr. h.c. Gernot Erler\n\nPetra Ernstberger\n\nSaskia Esken\n\nKarin Evers-Meyer\n\nDr. Johannes Fechner\n\nDr. Fritz Felgentreu\n\nDr. Ute Finckh-Kr\u00e4mer\n\nGabriele Fograscher\n\nDagmar Freitag\n\nMartin Gerster\n\nIris Gleicke\n\nAngelika Gl\u00f6ckner\n\nUli Gr\u00f6tsch\n\nWolfgang Gunkel\n\nBettina Hagedorn\n\nRita Hagl-Kehl\n\nSebastian Hartmann\n\nMichael Hartmann (Wackernheim)\n\nHubertus Heil (Peine)\n\nGabriela Heinrich\n\nWolfgang Hellmich\n\nDr. Barbara Hendricks\n\nGustav Herzog\n\nGabriele Hiller-Ohm\n\nDr. Eva H\u00f6gl\n\nChristina Jantz-Herrmann\n\nFrank Junge\n\nJosip Juratovic\n\nOliver Kaczmarek\n\nJohannes Kahrs\n\nRalf Kapschack\n\nUlrich Kelber\n\nMarina Kermer\n\nCansel Kiziltepe\n\nArno Klare\n\nLars Klingbeil\n\nDr. B\u00e4rbel Kofler\n\nBirgit K\u00f6mpel\n\nAnette Kramme\n\nAngelika Kr\u00fcger-Lei\u00dfner\n\nChristine Lambrecht\n\nChristian Lange (Backnang)\n\nDr. Karl Lauterbach\n\nBurkhard Lischka\n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller\n\nHiltrud Lotze\n\nKirsten L\u00fchmann\n\nDr. Birgit Malecha-Nissen\n\nCaren Marks\n\nKatja Mast\n\nDr. Matthias Miersch\n\nSusanne Mittag\n\nBettina M\u00fcller\n\nDr. Rolf M\u00fctzenich\n\nUlli Nissen\n\nMahmut \u00d6zdemir (Duisburg)\n\nAydan \u00d6zo\u011fuz\n\nJeannine Pflugradt\n\nDetlev Pilger\n\nSabine Poschmann\n\nJoachim Po\u00df\n\nAchim Post (Minden)\n\nDr. Wilhelm Priesmeier\n\nDr. Sascha Raabe\n\nDr. Simone Raatz\n\nMartin Rabanus\n\nStefan Rebmann\n\nGerold Reichenbach\n\nDr. Carola Reimann\n\nAndreas Rimkus\n\nS\u00f6nke Rix\n\nPetra Rode-Bosse\n\nDr. Martin Rosemann\n\nDr. Ernst Dieter Rossmann\n\nMichael Roth (Heringen)\n\nBernd R\u00fctzel\n\nSarah Ryglewski\n\nAnnette Sawade\n\nDr. Hans-Joachim Schabedoth\n\nAxel Sch\u00e4fer (Bochum)\n\nDr. Nina Scheer\n\nMarianne Schieder\n\nUdo Schiefner\n\nDr. Dorothee Schlegel\n\nMatthias Schmidt (Berlin)\n\nDagmar Schmidt (Wetzlar)\n\nCarsten Schneider (Erfurt)\n\nElfi Scho-Antwerpes\n\nUrsula Schulte\n\nSwen Schulz (Spandau)\n\nFrank Schwabe\n\nStefan Schwartze\n\nRainer Spiering\n\nSvenja Stadler\n\nSonja Steffen\n\nChristoph Str\u00e4sser\n\nKerstin Tack\n\nMichael Thews\n\nDr. Karin Thissen\n\nFranz Th\u00f6nnes\n\nCarsten Tr\u00e4ger\n\nR\u00fcdiger Veit\n\nUte Vogt\n\nDirk V\u00f6pel\n\nGabi Weber\n\nBernd Westphal\n\nAndrea Wicklein\n\nDirk Wiese\n\nWaltraud Wolff (Wolmirstedt)\n\nG\u00fclistan Y\u00fcksel\n\nDagmar Ziegler\n\nStefan Zierke\n\nDr. Jens Zimmermann\n\nManfred Z\u00f6llmer\n\nNein\n\nCDU\/CSU\n\nHelmut Brandt\n\nRudolf Henke\n\nJohannes R\u00f6ring\n\nAlbert Stegemann\n\nSPD\n\nJ\u00fcrgen Co\u00dfe\n\nDr. Daniela De Ridder\n\nElvira Drobinski-Wei\u00df\n\nElke Ferner\n\nUlrich Freese\n\nMichael Gerdes\n\nDirk Heidenblut\n\nHeidtrud Henn\n\nMatthias Ilgen\n\nGabriele Katzmarek\n\nDetlef M\u00fcller (Chemnitz)\n\nDietmar Nietan\n\nMarkus Paschke\n\nChristian Petry\n\nJohann Saathoff\n\nUlla Schmidt (Aachen)\n\nAndreas Schwarz\n\nNorbert Spinrath\n\nDIE LINKE\n\nJan van Aken\n\nDr. Dietmar Bartsch\n\nHerbert Behrens\n\nMatthias W. Birkwald\n\nHeidrun Bluhm\n\nChristine Buchholz\n\nEva Bulling-Schr\u00f6ter\n\nRoland Claus\n\nSevim Da\u011fdelen\n\nDr. Diether Dehm\n\nKlaus Ernst\n\nWolfgang Gehrcke\n\nNicole Gohlke\n\nAnnette Groth\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn\n\nHeike H\u00e4nsel\n\nDr. Rosemarie Hein\n\nSigrid Hupach\n\nSusanna Karawanskij\n\nKerstin Kassner\n\nKatja Kipping\n\nJan Korte\n\nJutta Krellmann\n\nKatrin Kunert\n\nCaren Lay\n\nSabine Leidig\n\nRalph Lenkert\n\nStefan Liebich\n\nDr. Gesine L\u00f6tzsch\n\nThomas Lutze\n\nBirgit Menz\n\nNorbert M\u00fcller (Potsdam)\n\nDr. Alexander S. Neu\n\nThomas Nord\n\nPetra Pau\n\nHarald Petzold (Havelland)\n\nRichard Pitterle\n\nMartina Renner\n\nDr. Petra Sitte\n\nDr. Kirsten Tackmann\n\nFrank Tempel\n\nDr. Axel Troost\n\nKathrin Vogler\n\nHalina Wawzyniak\n\nKatrin Werner\n\nJ\u00f6rn Wunderlich\n\nHubertus Zdebel\n\nPia Zimmermann\n\nSabine Zimmermann (Zwickau)\n\nB\u00dcNDNIS 90\/\n\nDIE GR\u00dcNEN\n\nLuise Amtsberg\n\nKerstin Andreae\n\nAnnalena Baerbock\n\nMarieluise Beck (Bremen)\n\nVolker Beck (K\u00f6ln)\n\nDr. Franziska Brantner\n\nAgnieszka Brugger\n\nEkin Delig\u00f6z\n\nKatja D\u00f6rner\n\nHarald Ebner\n\nDr. Thomas Gambke\n\nMatthias Gastel\n\nKai Gehring\n\nAnja Hajduk\n\nBritta Ha\u00dfelmann\n\nDr. Anton Hofreiter\n\nB\u00e4rbel H\u00f6hn\n\nDieter Janecek\n\nUwe Kekeritz\n\nKatja Keul\n\nMaria Klein-Schmeink\n\nSylvia Kotting-Uhl\n\nOliver Krischer\n\nStephan K\u00fchn (Dresden)\n\nChristian K\u00fchn (T\u00fcbingen)\n\nRenate K\u00fcnast\n\nMarkus Kurth\n\nMonika Lazar\n\nSteffi Lemke\n\nDr. Tobias Lindner\n\nNicole Maisch\n\nPeter Meiwald\n\nIrene Mihalic\n\nBeate M\u00fcller-Gemmeke\n\n\u00d6zcan Mutlu\n\nDr. Konstantin von Notz\n\nOmid Nouripour\n\nFriedrich Ostendorff\n\nLisa Paus\n\nBrigitte Pothmer\n\nTabea R\u00f6\u00dfner\n\nClaudia Roth (Augsburg)\n\nCorinna R\u00fcffer\n\nElisabeth Scharfenberg\n\nDr. Gerhard Schick\n\nKordula Schulz-Asche\n\nDr. Wolfgang Strengmann-Kuhn\n\nHans-Christian Str\u00f6bele\n\nDr. Harald Terpe\n\nJ\u00fcrgen Trittin\n\nDr. Julia Verlinden\n\nDoris Wagner\n\nBeate Walter-Rosenheimer\n\nDr. Valerie Wilms\n\nEnthalten\n\nCDU\/CSU\n\nDetlef Seif\n\nKees de Vries\n\nSPD\n\nChristian Flisek\n\nDr. Edgar Franke\n\nMichael Gro\u00df\n\nUlrich Hampel\n\nThomas Hitschler\n\nThomas Jurk\n\nSteffen-Claudio Lemme\n\nHilde Mattheis\n\nDennis Rohde\n\nEwald Schurer\n\nAbgeordnete, die sich wegen gesetzlichen Mutterschutzes f\u00fcr ihre Abwesenheit entschuldigt haben, sind in der Liste der entschuldigten Abgeordneten (Anlage 1) aufgef\u00fchrt.\n\nWir setzen die Debatte fort. Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483290,"profile_url":null,"sequence":471,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":472,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie haben letzte Woche bestimmt von der Liste der L\u00e4nder mit den gl\u00fccklichsten Menschen geh\u00f6rt. Unter den ersten f\u00fcnf sind vier skandinavische L\u00e4nder sowie die Schweiz. Deutschland liegt abgeschlagen auf Platz 16. Wissen Sie, warum die Norwegerinnen und Norweger die gl\u00fccklichsten Menschen sind? Weil sie einen funktionierenden Sozialstaat haben.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483292,"profile_url":null,"sequence":473,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":474,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das ist es, was uns unterscheidet:","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483294,"profile_url":null,"sequence":475,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"So ist es! Wir haben eine Gro\u00dfe Koalition!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":476,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Kaum jemand muss im Alter in Armut leben, die Jungen m\u00fcssen keine Angst haben, nach befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen oder Leiharbeit wieder aus dem Job zu fliegen, die Menschen werden f\u00fcr ihre Arbeit ordentlich bezahlt, und sie haben eine ausk\u00f6mmliche Rente. Das macht gl\u00fccklich!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483296,"profile_url":null,"sequence":477,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":478,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Aber daf\u00fcr braucht es gewisse Voraussetzungen. Da wir hier \u00fcber den Bericht zur demografiepolitischen Bilanz der Bundesregierung diskutieren, sage ich Ihnen vorneweg ganz deutlich: In Ihrer Bilanz fehlen wesentliche Aspekte. Wie k\u00f6nnen Sie ernsthaft eine Frage, die viele Menschen in Deutschland umtreibt, mit keinem Wort erw\u00e4hnen? Ist f\u00fcr Sie die massive Ausbreitung von Altersarmut etwa keine demografierelevante Frage, oder ignorieren Sie dieses Problem, weil Sie einfach keine L\u00f6sungen anzubieten haben?","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483298,"profile_url":null,"sequence":479,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":480,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Dieser Bericht ist keine Bilanz, er ist ein Armutszeugnis dieser Regierung.\n\nBei sinkendem Rentenniveau werden in Zukunft immer mehr Menschen von ihrer Rente nicht leben k\u00f6nnen, und das Dreis\u00e4ulenmodell, welches Sie in Ihrem Bericht hervorgehoben haben - gesetzliche Rente, private Vorsorge und Betriebsrente -, funktioniert nicht. Vielen Menschen fehlt schlichtweg das Geld f\u00fcr eine private Vorsorge, und oft lassen auch die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber die Menschen bei der Betriebsrente im Stich. Die Linke sagt: So wird das nichts mit einer ausreichenden Altersvorsorge.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483300,"profile_url":null,"sequence":481,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":482,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das Einzige, was der Regierung einf\u00e4llt, ist: Die Menschen sollen l\u00e4nger arbeiten. Aber nicht alle werden \u00e4lter, und nicht alle bleiben im hohen Alter gesund. Viele von denen, die in ihrem Leben am h\u00e4rtesten gearbeitet haben, hatten niedrige Einkommen und haben folglich niedrige Renten. Sie sind nicht mehr so fit, um noch etwas hinzuverdienen zu k\u00f6nnen, und dann sterben sie auch noch fr\u00fcher. Das ist traurig, aber wahr. Das muss sich bei uns hier in Deutschland \u00e4ndern.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483302,"profile_url":null,"sequence":483,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":484,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich muss insbesondere die Sozialdemokraten fragen:","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-katzmarek\/archive\/217024","sequence":485,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Katzmarek [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Katzmarek","speaker_fp":"gabriele-katzmarek","speaker_key":"1465","speaker_party":"spd","text":"Darauf habe ich schon gewartet!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":486,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sieht so Ihre Solidarit\u00e4t mit den hart arbeitenden Menschen aus? Solidarit\u00e4t kann ich da nicht erkennen. Zum Beispiel beim Pflegenotstand und allgemein beim Thema Pflege, wo es auch um Armut geht, reden Sie nicht dar\u00fcber, dass die Einkommen in der Altenpflege mit am niedrigsten sind.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":487,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":488,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Angesichts einer derart anstrengenden Arbeit ist die Idee, daf\u00fcr vor allem Frauen, \u00c4ltere und Menschen mit Migrationshintergrund gewinnen zu wollen, einfach zynisch. Hier ist vorprogrammiert, dass wiederum Frauen im Niedriglohnbereich arbeiten.\n\nF\u00fcr Rentnerinnen und Rentner sind die Mieten und die Nebenkosten die gr\u00f6\u00dften Ausgabenposten. Bei drastisch steigenden Mieten k\u00f6nnen sie sich ihre Wohnungen nicht mehr leisten und m\u00fcssen ihr gewohntes Umfeld verlassen. Wir brauchen wieder eine aktive soziale Wohnungsbaupolitik, gerade in den Ballungszentren.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":489,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das machen wir!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":490,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Dazu kommt von Ihnen aber \u00fcberhaupt nichts. Dabei brauchen Sie doch nur die zahlreichen guten Vorschl\u00e4ge der Linken abzuschreiben. Tun Sie das endlich mal!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483310,"profile_url":null,"sequence":491,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":492,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Bestimmt nicht!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":493,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Eine Politik, die den demografischen Herausforderungen vorbeugt, kostet Geld. Daf\u00fcr brauchen wir eine Umverteilung von oben nach unten und eine R\u00fcckkehr zur parit\u00e4tischen Finanzierung der Sozialversicherung. Es geht um die Frage des gesellschaftlichen Zusammenhalts und der Solidarit\u00e4t.\n\nEin Alltag ohne soziale Dem\u00fctigung - das ist das Grundrecht aller, ausnahmslos.\n\nDas hat Regine Hildebrandt mal gesagt. Sie war eine kluge Frau.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483313,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":495,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Diese schlichte Wahrheit sollte die Bundesregierung und sollten insbesondere die Sozialdemokratinnen und -demokraten zum Ma\u00dfstab ihres Handelns machen. Dann k\u00f6nnen die Menschen auch in Deutschland wieder gl\u00fccklich sein.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483315,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":497,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Petra Crone ist die n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483317,"profile_url":null,"sequence":498,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":499,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber das Thema \u201eDemografischer Wandel in Deutschland\u201c. Warum? F\u00fcr die Politik gilt, schnell zu reagieren, wenn ein Thema akut wird. Der demografische Wandel eignet sich daf\u00fcr nicht. Er ist wie auch die Globalisierung ein stetiger Prozess, der uns, die Politik, auch stetig fordert. Deshalb d\u00fcrfen wir eine muntere Debatte nicht vernachl\u00e4ssigen, und deshalb kann keine Bilanz vollst\u00e4ndig sein.\n\nKlar ist doch: Wir werden \u00e4lter, weniger und bunter, und diese demografische Entwicklung in unserem Land k\u00f6nnen wir nicht stoppen oder umkehren. Unsere Aufgabe ist die Gestaltung der Auswirkungen. Welche Faktoren machen das Leben in unserem Land lebenswert? Wie gestalten wir die Zukunft f\u00fcr unsere Nachfahren? In diesem tiefgreifenden Prozess, der Auswirkungen auf Kinder und Enkel hat, brauchen wir Mut f\u00fcr Innovationen und unbequeme Diskussionen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483319,"profile_url":null,"sequence":500,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":501,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Gerade wurde der Kinder- und Jugendmonitor \u00f6ffentlich diskutiert. Fast jedes vierte Kind ist von Armut bedroht. Das macht mich fassungslos, immer noch und immer mehr. Unser Land ist reich, unser Land ist vielf\u00e4ltig. Und die Strukturen sind dennoch ungerecht? Wie wollen wir das \u00e4ndern?\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Bildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Qualifikation, f\u00fcr Teilhabe am beruflichen, politischen und gesellschaftlichen Leben in jedem Alter.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483321,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Gabriele Katzmarek [SPD]","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":503,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie uns endlich das unsinnige Kooperationsverbot aufheben.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483323,"profile_url":null,"sequence":504,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":505,"sitzung":226,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Bravo!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":506,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Es steht der Chancengleichheit entgegen und damit auch der Fachkr\u00e4ftesicherung. Es gehen Potenziale verloren.\n\nWir wollen Kinder und Jugendliche st\u00e4rken, sie f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben fit machen, ihnen Perspektiven bieten und Teilhabe erm\u00f6glichen. Das Gleiche gilt f\u00fcr Familien bzw. die sogenannte Sandwich-Generation. Daf\u00fcr haben wir in dieser Legislaturperiode einiges auf den Weg gebracht. Wir haben das Elterngeld flexibler gestaltet, den Kitaausbau vorangetrieben, pflegende Angeh\u00f6rige entlastet und vieles mehr.\n\n\u00c4ltere Menschen sprechen wir durch mehr Bildungsangebote f\u00fcr Senioren an, durch einen flexibleren \u00dcbergang vom Erwerbsleben in den Ruhestand, und wir erh\u00f6hen die Renten. Zudem f\u00f6rdern wir seit Jahren den Austausch der Generationen und die Integration in unseren 550 Mehrgenerationenh\u00e4usern.\n\nLiebe Kollegen und Kolleginnen, wir m\u00fcssen auch die Nachbarn, ob nah oder fern, im Blick haben. Wir sind ein starkes Land, und es gibt keine Ausreden, nicht Ma\u00dfstab im Umgang mit Menschen auf der Flucht zu sein.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483326,"profile_url":null,"sequence":507,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":508,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Ich gebe den Kollegen und Kolleginnen von den B\u00fcndnisgr\u00fcnen recht: Wir haben die Debatte um eine Einwanderungsgesellschaft im Zusammenhang mit dem demografischen Wandel bislang nicht ausreichend gef\u00fchrt, obwohl die SPD-Bundestagsfraktion seit langem ein Einwanderungsgesetz fordert.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483328,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":510,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Diesen Fokus m\u00fcssen wir versch\u00e4rfen, auch um die Fehler der Integration nicht zu wiederholen. Das geht weit \u00fcber die Debatte hinaus, Fachkr\u00e4fte f\u00fcr unsere Wirtschaft anwerben zu m\u00fcssen.\n\nEin besonderer Dank geht an dieser Stelle an all die freiwilligen Helferinnen und Helfer, die sich der Einzelpersonen und -schicksale annehmen. Sie leisten seit vielen Monaten schier Unglaubliches. Dank sei auch den vielen Feuerwehrleuten, dem THW, den vielen Ehrenamtlichen beim B\u00fcrgerbus, den Kirchen, der AWO und dem DRK usw.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483330,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":512,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Denn machen wir uns nichts vor, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die eigentliche Aufgabe stellt sich in unseren Wahlkreisen; dort wird die gro\u00dfe Leistung erbracht.\n\nIm Siebten Altenbericht, der die Rolle der Kommunen in der alternden Gesellschaft beleuchtet, stehen Anregungen, Kritik und Handlungsempfehlungen, weil alle Kommunen betroffen sind, egal ob Stadt oder Land, Nord, S\u00fcd, Ost oder West, arm oder reich. Sie alle sind mit den Auswirkungen des demografischen Wandels zuerst konfrontiert. Sie finden vielfach kreative praxistaugliche L\u00f6sungen. Das wird mit dem Programm \u201eDemografiewerkstatt Kommunen\u201c vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend gut unterst\u00fctzt.\n\nDie Kommunen sind immer mehr gefordert. Sie m\u00fcssen eine Infrastruktur schaffen f\u00fcr Betreuung, Pflege, Teilhabe, Bildung, Integration, Wohnen und Mobilit\u00e4t. Sie m\u00fcssen lokale Akteure vernetzen. Sie m\u00fcssen darauf achten, dass diese Aufgaben gerecht zwischen M\u00e4nnern und Frauen aufgeteilt werden und soziale Benachteiligungen ausgeglichen werden. Das alles muss finanziert werden. Die SPD-Bundestagsfraktion steht an der Seite der Kommunen. Das haben wir in den vergangenen Jahren vielfach - und vielfach erfolgreich - unter Beweis gestellt.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483332,"profile_url":null,"sequence":513,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":514,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Das gilt auch f\u00fcr die Zukunft.\n\nEs geht um die Ausgestaltung des Zusammenlebens in Deutschland - um nicht weniger. Deshalb m\u00fcssen wir externe Partner ins Boot holen und unsere Erfahrungen teilen. Deshalb war es mir als Sprecherin der SPD-Arbeitsgruppe Demografischer Wandel auch ganz wichtig, die Arbeit von Franz M\u00fcntefering weiterzuf\u00fchren.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483334,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja, der hat uns die Rente ab 67 eingebrockt! Das war nicht gut!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":516,"sitzung":226,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":"1295","speaker_party":"spd","text":"Hierbei ist uns der Kontakt zur Zivilgesellschaft und zur Wissenschaft stets wichtig. Deshalb weckt es mein Interesse, dass die Bertelsmann-Stiftung erste \u00dcberlegungen zur Einf\u00fchrung eines Staatsfonds in Deutschland vorgestellt hat. Die Idee: Ein konkretes Ziel wird definiert, und staatliches Verm\u00f6gen wird aufgebaut, am Kapitalmarkt investiert, um dann etwa Pensionslasten in Zeiten des demografischen Wandels nicht allein den k\u00fcnftigen Steuerzahlern zu \u00fcberlassen. Auch f\u00fcr mich klingt das erst einmal ungewohnt; aber ich w\u00fcnsche mir, dass wir hier im Parlament \u00fcber solche Vorschl\u00e4ge ergebnisoffen diskutieren. N\u00e4her sind mir die Vorschl\u00e4ge der Friedrich-Ebert-Stiftung f\u00fcr eine regionale Daseinsvorsorge als Gemeinschaftsaufgabe. Ganz nah ist mir meine Idee eines Demografie-Solis.\n\nDie Herausforderungen des demografischen Wandels m\u00fcssen die Kommunen bew\u00e4ltigen, auch finanziell. Die schwarze Null ist zwar wichtig, aber wir m\u00fcssen da investieren. Daten und Fakten liegen auf dem Tisch, sind rauf und runter diskutiert worden. Es ist Zeit, Zukunftsstrategien zu entwickeln. Das hat uns als Gesellschaft in den letzten Jahrzehnten gutgetan.\n\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483336,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":518,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Das Wort erh\u00e4lt nun die Kollegin Doris Wagner f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":519,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Immer, wenn jemand die Demografiestrategie der Bundesregierung erw\u00e4hnt, frage ich mich: Welche Demografiestrategie? Ich sehe da keine zukunftsorientierte Strategie.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":520,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Da m\u00fcssen Sie mal genauer hingucken!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":521,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Einfach mal lesen!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":522,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Selbst der Demografiegipfel letzte Woche konnte nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die Bundesregierung eigentlich gar keine Vision von der Gestaltung der demografischen Entwicklung hat.\n\nIch muss sagen: Fast genauso schlimm ist die Tatsache, dass Sie in den Demografie-AGen die geballte Kompetenz zusammengeholt haben und dann das Potenzial und die Ressourcen dieser Leute weitestgehend verschenkt haben. Ich selbst war Mitglied in der AG \u201eJugend gestaltet Zukunft\u201c. Viele ambitionierte Ideen sind da durch Konsenszwang der beteiligten Bundesministerien schlichtweg zerrieben worden. Selbst ein einfacher Pr\u00fcfauftrag zur Senkung des Wahlalters wurde durch ein Veto - ich wiederhole das: ein Veto - des Bundesinnenministeriums aus dem Abschlussbericht verbannt. Das muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. Das ist beim besten Willen kein ernstgemeintes Beteiligungsverfahren. Das ist schlicht und ergreifend Blendwerk.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483342,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":524,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"In Ihrer Bilanz haben Sie flei\u00dfig Ma\u00dfnahmen aus den unterschiedlichen Ressorts zusammengetragen. Aber ich muss Ihnen sagen: Mir fehlt da ein roter Faden. Ein \u00fcbergeordnetes Ziel ist nicht zu erkennen.\n\nAus dem demografischen Wandel ergibt sich erheblicher Handlungsdruck. Das ist ein politischer Hebel, der sich geradezu aufdr\u00e4ngt, ein Hebel, den wir nutzen k\u00f6nnen, um unsere Gesellschaft zu modernisieren. Sie lassen ihn praktisch ungenutzt.\n\nWie kommen wir von der Willkommenskultur zu einem wirklichen Einwanderungsland? Ich danke Ihnen f\u00fcr die Zustimmung, Frau Kollegin Crone. Wie erm\u00f6glichen wir Menschen im Alter barrierefreies Wohnen, selbstbestimmte Mobilit\u00e4t und gute Pflege? Wie erreichen wir endlich Gleichstellung der Geschlechter? Wie k\u00f6nnen wir Kinder und Jugendliche besser an unseren Entscheidungen beteiligen? Ein Blick in unsere gr\u00fcne Demografiestrategie h\u00e4tte Ihnen weitergeholfen, all diese Fragen zu beantworten.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483344,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":526,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Bleiben wir einen Moment bei den Kindern und Jugendlichen. Diese m\u00fcssen wir schon heute in Zukunftsentscheidungen einbinden. Damit meine ich echte Partizipation und nicht, wie man beim Demografiegipfel gesehen hat, ihnen gerade noch zu erlauben, vorab akribisch gepr\u00fcfte Tafeln mit Forderungen durch die G\u00e4nge tragen zu lassen. Das ist nicht das, was ich mir vorstelle. Ich wei\u00df gar nicht, wovor Sie sich f\u00fcrchten? Haben Sie doch Vertrauen in die jungen Leute! Schlie\u00dflich sind sie Expertinnen und Experten in eigener Sache.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483346,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":528,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Konkret hei\u00dft das f\u00fcr uns Gr\u00fcne, endlich das Wahlalter auf 16 Jahre abzusenken, die Kinderrechte im Grundgesetz zu st\u00e4rken, einen nationalen Aktionsplan f\u00fcr Kinder- und Jugendbeteiligung aufzulegen und Beteiligung zum Leitprinzip in allen Bildungseinrichtungen zu machen.\n\nSehen wir uns ein anderes Thema an, die Gleichstellung - in Ihrer Demografiestrategie weitestgehend eine Leerstelle. Dabei muss Demografiepolitik doch immer auch Gleichstellungspolitik sein; denn ohne Frauen geht es nicht.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483348,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":530,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"In Sachen Gleichstellung bewegt sich die Bundesregierung in Trippelschritten und erreicht nicht einmal alle Frauen. Viele Frauen m\u00f6chten mehr arbeiten. Obwohl im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigt, gibt es noch immer kein R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit. Das Gleiche gilt f\u00fcr das Familienzeitgesetz. \u00dcbrigens, Herr Staatssekret\u00e4r, ich muss Ihnen ja recht geben: Es gibt immer mehr Frauen, die arbeiten. Aber das auf sie entfallende Volumen hat sich praktisch nicht ver\u00e4ndert. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit und muss einmal gesagt werden.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483350,"profile_url":null,"sequence":531,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":532,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Niedrige L\u00f6hne, eine hohe Teilzeitquote, Erwerbsunterbrechungen und Minijobs, all das f\u00fchrt dazu, dass eine Rentenkluft von 57 Prozent - ich betone: 57 Prozent - zwischen den Geschlechtern besteht. Dadurch ist Altersarmut meistens weiblich. Hier m\u00fcssen Gleichstellungs- und Demografiepolitik ansetzen, und dabei muss der gesamte Lebensverlauf ber\u00fccksichtigt werden.\n\nStattdessen l\u00e4sst die Bundesregierung die H\u00fcrden f\u00fcr wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit von Frauen praktisch unangetastet. Dabei liegen die L\u00f6sungen doch auf der Hand: weg mit Negativanreizen wie Ehegattensplitting und Minijob, Verabschiedung eines wirklich wirkungsvollen Entgeltgleichheitsgesetzes, damit gleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit keine hohle Phrase mehr bleibt, bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen - daf\u00fcr m\u00fcssen Kinderbetreuung und Ganztagsschulen quantitativ und qualitativ ausgebaut werden - und R\u00fcckkehrrecht in Vollzeit.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483352,"profile_url":null,"sequence":533,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":534,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Werte Kolleginnen und Kollegen, nachhaltige Demografiepolitik hei\u00dft f\u00fcr uns Gr\u00fcne, allen Generationen gleicherma\u00dfen ein gutes Leben zu erm\u00f6glichen. Neben den jungen Menschen betrifft das nat\u00fcrlich auch die \u00c4lteren, eine Bev\u00f6lkerungsgruppe, die stetig w\u00e4chst. Als Demografiepolitikerin, aber auch ganz pers\u00f6nlich ist mein Ziel ein selbstbestimmtes Leben im Alter.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483354,"profile_url":null,"sequence":535,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":536,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Wohnen, Mobilit\u00e4t und Pflege sind da ganz zentrale Themen.\n\nWir wissen doch: Die Menschen m\u00f6chten so lange wie m\u00f6glich in den gewohnten vier W\u00e4nden bleiben. Darin sollten wir sie unterst\u00fctzen, indem wir altersgerechtes Wohnen f\u00f6rdern. F\u00fcr das KfW-Programm \u201eAltersgerecht Umbauen\u201c wird dringend mehr Geld ben\u00f6tigt, um den tats\u00e4chlichen Bedarf zu decken.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483356,"profile_url":null,"sequence":537,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":538,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Ein weiteres Finanzierungsinstrument, um diesem Wunsch gerecht zu werden, ist unser Bewegungsfreiheitsbonus. Das ist ein Zuschuss f\u00fcr den Abbau von Barrieren in Wohnungen und im Wohnumfeld.\n\nLassen Sie mich auf die Mobilit\u00e4t zu sprechen kommen. Auch im Alter m\u00f6chten sich die Menschen doch selbstbestimmt von A nach B bewegen k\u00f6nnen. Dazu bedarf es einer barrierefreien Umgebung. Das reicht von Gehwegabsenkungen an Kreuzungen \u00fcber akustische und optische Hilfen bis hin zu taktilen Leitsystemen. Das gilt f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen genauso wie f\u00fcr die St\u00e4dte.\n\nAuch wenn Menschen pflegebed\u00fcrftig sind, haben sie ein Recht darauf, selbstbestimmt entscheiden zu k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen wir erm\u00f6glichen, indem wir einen Anspruch auf individuelles Fallmanagement festschreiben, Sachleistungsanspr\u00fcche in ein Pflegebudget umwandeln und Kommunen mehr Kompetenzen und finanzielle Unterst\u00fctzung bei der Pflegeberatung, -planung und -steuerung gew\u00e4hren.\n\nUnsere Gesellschaft wird aber nicht nur \u00e4lter, sie wird auch bunter. Einwanderung ist eine kulturelle Bereicherung f\u00fcr unser Land und bietet die Chance, dem drohenden Fachkr\u00e4ftemangel etwas entgegenzusetzen. Nun ist aber das deutsche Einwanderungsrecht viel zu kompliziert und b\u00fcrokratisch. Es geht an den Bedarfen vorbei. Deutschland muss als Einwanderungsland attraktiver werden.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483358,"profile_url":null,"sequence":539,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":540,"sitzung":226,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Das glaube ich nicht! Schauen Sie mal ins Aufenthaltsgesetz!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":541,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Das stimmt auch nicht!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":542,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Dazu brauchen wir ein potenzialorientiertes Einwanderungsgesetz. \u00dcber ein Punktesystem holen wir gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte zur Arbeitsplatzsuche nach Deutschland.\n\nNeben einem solchen modernen Einwanderungsgesetz brauchen wir aber auch dringend ein Integrationsgesetz, das diesen Namen verdient. Damit Integration wirklich funktioniert, brauchen wir eine bundesweite Bildungsoffensive, die allen Kindern, unabh\u00e4ngig von ihrer kulturellen, aber auch von ihrer sozialen Herkunft, echte Chancen einr\u00e4umt. In den letzten Jahren sind viele Menschen nach Deutschland zu kommen, um Schutz vor Krieg und Krisen zu finden. Diese Menschen ben\u00f6tigen echte Integrationsangebote und eine sichere Zukunftsperspektive statt Misstrauen und Vorbehalte.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483362,"profile_url":null,"sequence":543,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":544,"sitzung":226,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":"1359","speaker_party":"gruene","text":"Meine Damen und Herren, eine ganzheitliche Demografiepolitik betrachtet Vielfalt als Chance f\u00fcr unser Land und Integration als zentrale gesellschaftspolitische Aufgabe. Um diesen Grundsatz institutionell zu verankern, fordern wir ein eigenes Bundesministerium f\u00fcr Migration und Integration. So geht Demografiepolitik - konsistent und nachhaltig!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483364,"profile_url":null,"sequence":545,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":546,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Michael Frieser hat nun das Wort f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483366,"profile_url":null,"sequence":547,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":548,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich am Anfang f\u00fcr die Tatsache, dass man die demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung auch einmal in einer Debatte behandeln kann. Manchmal verschwindet sie etwas aus den Augen des Parlamentes. Ich kann nur sagen: Wer eine Strategie der Regierung hinterfragt, der sollte sie einmal lesen. Das ist wirklich ein interessantes Werk, insbesondere weil der Begriff \u201eBilanz\u201c draufsteht. In einer Legislaturperiode geht es n\u00e4mlich immer auch darum, einen Strich zu ziehen.\n\nEs hilft nichts - das vielleicht auch an die Adresse der Vorrednerin -, durch das gesamte Sozialrecht zu m\u00e4andern und einen Forderungskatalog dar\u00fcber aufzustellen, was in dieser Welt alles w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Hinter vielem davon k\u00f6nnte ich einen Haken oder ein Ausrufezeichen - vielleicht nicht unbedingt ein gr\u00fcnes - setzen. Sie sagen aber kein Wort dazu, wie das ohne zus\u00e4tzliche Belastungen f\u00fcr eine geringer werdende nachwachsende Generation finanziert werden soll,","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483368,"profile_url":null,"sequence":549,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":550,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"keinen Satz zu der nachfolgenden Generation, die diese Lasten tragen muss - dar\u00fcber sind wir uns ja, wenn es um das Thema Demografie geht, einig - und die immer kleiner wird, sodass sich das Verh\u00e4ltnis ver\u00e4ndert.\n\nAuf der einen Seite sind wir manchmal in dem Modus, zu sagen, der demografische Wandel sei die Bedrohung, und es wird \u00e4ngstlich gefragt: Um Gottes willen, was kommt da auf uns zu? Seit nahezu 20 Jahren h\u00f6ren wir die f\u00fcrchterlichsten Aussichten. Auf der anderen Seite hei\u00dft es in den letzten zwei Jahren beim Thema \u201eZuwanderung durch Fl\u00fcchtlinge\u201c: Entwarnung! Jetzt gibt es \u00fcberhaupt keine Probleme mehr.\n\nWir haben in dieser Debatte sehr viel zum Thema Zuwanderung geh\u00f6rt. Die Frage, ob das deutsche Zuwanderungs- bzw. Einwanderungsrecht kompliziert ist, war noch nie ein gutes Ma\u00df f\u00fcr die Orientierung. Es kann aber effizient sein. Ich bin sofort bereit, \u00fcber Einwanderung bzw. Zuwanderung zu reden, wenn diese Gesellschaft bereit ist, \u00fcber die Frage zu diskutieren, wen wir im Hinblick auf den demografischen Wandel gebrauchen k\u00f6nnen, wer tats\u00e4chlich ein Zuwachs f\u00fcr uns ist, wer unsere Systeme und unsere Gesellschaft unterst\u00fctzt und einen ganz wesentlichen Beitrag dazu leistet. Nein, durch Zuwanderung werden die Fragen des demografischen Wandels nicht automatisch beantwortet; denn Zuwanderung bedeutet nicht gleichzeitig Stabilit\u00e4t der Sicherungssysteme. Was wir brauchen, ist eine Zuwanderung in Arbeit, nicht eine Zuwanderung ins Arbeitsamt.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483370,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483371,"profile_url":null,"sequence":552,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Es w\u00e4re viel wichtiger, die Arbeitgeber w\u00fcrden wieder ordentlich in die Rente einzahlen! Das w\u00e4re viel wichtiger!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":553,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist es entscheidend, dass wir daf\u00fcr die Regeln setzen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":554,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie das doch! Sie regieren doch!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":555,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke Herrn Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der; denn er hat darauf hingewiesen, dass wir definiert haben, was wir und diese Regierung in 13 Handlungsfeldern auf den Weg gebracht haben. Diese 122 Ma\u00dfnahmen haben nur ein Ziel, n\u00e4mlich ein l\u00e4ngeres, ges\u00fcnderes, attraktiveres und aktiveres Leben zu erm\u00f6glichen, ohne in irgendeiner Art und Weise hinsichtlich derer, die nach uns kommen, mit dem sogenannten T\u00fcr-zu-Effekt zu reagieren.\n\nIm Augenblick liegen viele Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch. Das Schleifen der d\u00e4mpfenden Rentenfaktoren aber ist nicht dazu geeignet, dieses Bild auch nur ann\u00e4hernd aufrechtzuerhalten. Es geht nicht darum, die R\u00e4der zur\u00fcckzudrehen; denn alles, was wir zur\u00fcckdrehen, muss am Ende des Tages jemand bezahlen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":556,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Frieser.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":557,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich habe Sie kaum an Ihrer Stimme erkannt.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":558,"sitzung":226,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":"1754","speaker_party":null,"text":"Wir haben uns ja noch verst\u00e4ndigt. - Ich wollte Sie schlicht fragen, ob Sie eine Zwischenfrage zulassen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":559,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Der Kollege hat stimmlich laut schon sehr auf sich aufmerksam gemacht, sodass ich ihm die Gelegenheit geben will, dies jetzt mit Mikrofon zu tun.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483379,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Kollege, vielen Dank, dass Sie die Zwischenfrage zulassen. - Herr Kollege Frieser, Sie haben eben gesagt, wir m\u00fcssten die D\u00e4mpfungsfaktoren in der Rentenanpassungsformel so erhalten. Sie hei\u00dfen zwar D\u00e4mpfungsfaktoren, f\u00fchren aber in Wirklichkeit dazu, dass die Erh\u00f6hungen der Renten der Rentnerinnen und Rentner im Verh\u00e4ltnis zu dem Anstieg der L\u00f6hne der aktiven Erwerbst\u00e4tigengeneration gek\u00fcrzt werden. Das muss man immer dazusagen. Sie haben mit keinem Wort begr\u00fcndet, warum diese K\u00fcrzung aufgrund des demografischen Wandels notwendig sein sollte.\n\nIch frage Sie: Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass es angesichts des demografischen Wandels viel wichtiger ist, dass die Menschen gute L\u00f6hne und sp\u00e4ter gute Renten haben und die \u00e4lteren Menschen in Zukunft nicht in Altersarmut leben m\u00fcssen, und dass es f\u00fcr die Finanzierung einer guten Rente viel wichtiger ist, dass die Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber wieder die H\u00e4lfte der gesamten Alterssicherungskosten tragen?\n\nSind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass schon ein Mehrbeitrag von 33 Euro im Monat pro Arbeitnehmerin\/Arbeitnehmer und pro Arbeitgeberin\/Arbeitgeber bei einem durchschnittlichen Verdienst von 3 022 Euro ausreichen w\u00fcrde, um das Rentenniveau von 48,2 wieder auf 53 Prozent anzuheben? Dies w\u00e4re bis zum Jahr 2029 m\u00f6glich. Das rechne ich Ihnen aus Zeitgr\u00fcnden nicht vor, -","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":561,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nett.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483381,"profile_url":null,"sequence":562,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"- weil mir sonst die Frau Pr\u00e4sidentin sagt, dass das nicht ginge. Aber rechnerisch geht das. Nehmen Sie das zur Kenntnis? Sind Sie auch bereit, zuzugeben, dass es f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Alterssicherung viel wichtiger ist, dass die Produktivit\u00e4tsentwicklung und das Wirtschaftswachstum gut vorankommen, als nur das Verh\u00e4ltnis von Rentnern zu Besch\u00e4ftigten?","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483382,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":564,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Sehen Sie, Herr Kollege, meine Bereitschaft zur Kenntnisnahme ist nahezu unbegrenzt. Sie ist aber vor allem der Wahrheit verpflichtet. Wenn Sie den Ausgang dieses Redebeitrags abgewartet h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir \u00fcber diese Frage sch\u00f6n reden k\u00f6nnen.\n\nIch darf auf Folgendes hinweisen: Wir werden bei Menschen, die im Produktionsprozess stehen und die tats\u00e4chlich ein Leben lang gearbeitet haben, daf\u00fcr sorgen, dass sie f\u00fcr die Gesellschaft auch im Alter einen produktiven Beitrag leisten, was der Tatsache geschuldet ist, dass die Menschen erstens l\u00e4nger und zweitens ges\u00fcnder leben. Wenn wir auf alle d\u00e4mpfenden Faktoren verzichten w\u00fcrden, w\u00fcrden wir diesen Menschen einen B\u00e4rendienst erweisen.\n\nIch darf auf der anderen Seite darauf hinweisen, dass unsere Anstrengungen, die Arbeitswelt beim Thema \u201eArbeit 4.0\u201c zu gestalten, genau darauf gerichtet sind. Dazu geh\u00f6rt auch das Thema, nicht nur junge Menschen in Arbeit zu bringen. Wir stellen uns immer den Dachdecker vor, der 40 Jahre lang k\u00f6rperlich hart gearbeitet hat und am Ende seines Arbeitslebens nat\u00fcrlich nicht in der Lage ist, \u00fcber das Renteneintrittsalter hinaus zu arbeiten. Aber die Welt hat sich doch ge\u00e4ndert.\n\nNehmen Sie daher bitte zur Kenntnis, dass die Welt sich insofern ge\u00e4ndert hat, dass die Menschen l\u00e4nger arbeiten k\u00f6nnen, dass die Digitalisierung ihren Beitrag dazu leisten kann und dass sich das nat\u00fcrlich auf irgendeine Art und Weise in der Rente auswirken muss.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483384,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":566,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, genau dieser Punkt ist entscheidend. Menschen werden \u00e4lter. Sie leben ges\u00fcnder. Sie werden l\u00e4nger leben. Sie sollen einen aktiven Ruhestand haben. Das kommt aber nicht von selbst, wenn wir diesen demografischen Wandel nicht zu gestalten wissen. Deshalb steht in der \u00dcberschrift: \u201eJedes Alter z\u00e4hlt\u201c.\n\nDas Thema \u201edemografischer Wandel\u201c besch\u00e4ftigt sich nicht nur mit den ges\u00fcnderen, \u00e4lteren und produktiveren Menschen, die in einem Unruhestand leben, sondern es besch\u00e4ftigt sich auch mit den Menschen, die in dieser Gesellschaft die Lasten zu tragen haben. Deshalb ist es entscheidend, dass wir uns die Frage stellen: Wie gehen wir damit um, und wie halten wir Menschen in ihrem Arbeitsleben fit? Es reicht nicht mehr, den Menschen zu sagen: Macht einmal f\u00fcr drei Tage oder eine Woche einen Workshop. - Es kommt darauf an, dass wir die Rahmenbedingungen setzen, damit Menschen f\u00fcr ein Semester oder ein Trimester aus ihrem Arbeitsleben herausgehen, um neu zu lernen und ihren Beruf besser zu verstehen.\n\nDas wird aber nicht dadurch funktionieren, indem wir die Bezugsdauer des Arbeitslosengeldes verl\u00e4ngern und sagen: Staat, mach du das. Das Arbeitslosengeld wird dann 48 Monate gezahlt, und wir schm\u00fccken das Ganze noch mit ein bisschen Qualifizierung aus. - Wir m\u00fcssen vielmehr zusammen mit den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die Menschen in die Lage versetzen, dass sie mit ihrem Arbeitgeber ihren Arbeitsplatz neu erleben und auch altersgerecht gestalten k\u00f6nnen. Das kann die Digitalisierung und die Arbeit 4.0 leisten.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483386,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":568,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Insofern, glaube ich, ist unser Ansatzpunkt genau richtig. Wir k\u00f6nnen dieses Thema nicht alleine den Kommunen \u00fcberlassen und erkl\u00e4ren: Wir heben das Kooperationsverbot im Zusammenhang mit Qualifizierung und Bildung auf. - Dagegen wird man als geborener F\u00f6deralist nat\u00fcrlich Vorbehalte haben. Wir haben vieles getan, was mit Blick auf die Kommunen nicht ausschlie\u00dflich in die Zust\u00e4ndigkeit des Bundes f\u00e4llt. Ich weise nur auf die \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die Grundsicherung im Alter hin.\n\nEntscheidend ist, die Rahmenbedingungen zu setzen. Ein wichtiger Aspekt beim demografischen Wandel ist die Unterst\u00fctzung f\u00fcr kinderreiche Familien. Wenn wir \u00fcber das Thema \u201eWohnungen und Bauen\u201c reden, dann reden wir immer mit Blick auf die Ballungsr\u00e4ume. Wir reden immer dar\u00fcber, wo es extrem schwierig ist. Ja, es ist schwierig f\u00fcr eine Familie mit drei Kindern, in M\u00fcnchen, in Frankfurt, in Hamburg eine Wohnung zu finden. Welche \u00dcberraschung!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483388,"profile_url":null,"sequence":569,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":570,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, es geht darum, dass gro\u00dfe Landstriche in diesem Land durchaus zu mehr in der Lage w\u00e4ren, wenn wir sie denn in die Lage versetzen. Das hei\u00dft, sozialer Wohnungsbau darf nicht nur ballungsraumgebunden sein. Fl\u00e4chenentwicklung darf nicht nur an den R\u00e4ndern von Ballungsr\u00e4umen stattfinden. Digitalisierung beinhaltet auch Stabilisierung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, n\u00e4mlich arbeitsplatzungebunden und nicht nur in der Stadt, sondern auch drau\u00dfen durch die Ausweisung der richtigen Baulandfl\u00e4chen und das Senken der Erwerbskosten. Alle, die hier schreien: \u201eWir m\u00fcssen Bauen und Wohnen auch f\u00fcr gro\u00dfe Familien etwas g\u00fcnstiger machen\u201c, sollen einmal in ihren eigenen L\u00e4ndern nach den Grunderwerbskosten schauen. Die sind n\u00e4mlich dort \u00fcberall doppelt so hoch, wo man danach ruft, dass man gro\u00dfe Familien wirklich ansiedeln m\u00f6chte.\n\nAlso, wir haben es in der Hand. Wir haben es bei der Frage des demografischen Wandels tats\u00e4chlich in der Hand, den Menschen keine Angst zu machen und keine \u00c4ngste zu sch\u00fcren, sondern in unserem Bereich jeweils daf\u00fcr zu sorgen, dass wir diesen demografischen Wandel wirklich st\u00e4rken und vor allem gestalten. Wir gestalten ihn, indem wir die Menschen fit darin halten, mit Spa\u00df ihr Leben, ihre Arbeitswelt neu zu erfinden und neu zu gestalten. Damit geraten diese Menschen nicht langsam auf ein Abstellgleis, sondern k\u00f6nnen in ihrem l\u00e4ngeren, ges\u00fcnderen, aktiveren Ruhestand auch noch einen Beitrag f\u00fcr diese Gesellschaft leisten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483390,"profile_url":null,"sequence":571,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":572,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Susanna Karawanskij f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483392,"profile_url":null,"sequence":573,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":574,"sitzung":226,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen und Kolleginnen! Liebe G\u00e4ste! Demografie ist so eine Sache. Sie ist nichts Abstraktes, man kann sich ihr nicht entziehen. Sie geht uns alle an; denn sie umfasst im Prinzip unser Zusammenleben. Im Prinzip ist es eine Bev\u00f6lkerungsentwicklung, die uns alle trifft. Wie gesagt, man kann sich ihr nicht entziehen.\n\nMeine Damen und Herren von der Bundesregierung, Sie schreiben allerhand zusammen in Ihrem Bericht. Sie loben sich vor allen Dingen selbst, und auf Seite 20 beginnt ein leider sehr kleines und kurzes Kapitel, aber es ist nicht unerheblich. Es hei\u00dft: \u201eGleichwertige regionale Lebensverh\u00e4ltnisse\u201c. Da bringen Sie es erstaunlicherweise kritisch auf den Punkt. Dort hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df: Innerhalb Deutschlands bestehen erhebliche Ungleichheiten auf drei Gebieten: bei den Einkommens- und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten, bei der Sicherung der Mobilit\u00e4t und beim Zugang zu den Angeboten der Daseinsvorsorge. Strukturschw\u00e4chere Regionen verlieren j\u00fcngere und vor allen Dingen auch gebildete junge Menschen.\n\nAber Sie verlieren kein einziges Wort dar\u00fcber, auf welche Regionen das in unserer Bundesrepublik vor allen Dingen zutrifft, n\u00e4mlich auf den Osten.\n\nEs ist v\u00f6llig unumstritten, dass es auch im Westen Regionen gibt, die schw\u00e4cher, die strukturschwach und abgeh\u00e4ngt sind. Wenn man sich aber die Deutschlandkarte mit Blick auf die Strukturdaten anschaut, egal ob es um Arbeit, um Arbeitslosigkeit oder zum Beispiel die H\u00f6he des Privatverm\u00f6gens oder der Armut geht, dann sehe ich immer noch die alte Karte der DDR. Ehrlich gesagt, wir haben immer noch eine gespaltene Bundesrepublik, die vor allen Dingen sozial gespalten ist. Deswegen setzen wir uns als Linke nach wie vor daf\u00fcr ein, dass es eine bundesweite Offensive gibt zur Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483394,"profile_url":null,"sequence":575,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":576,"sitzung":226,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Fakt ist, dass es in \u00fcber einem Vierteljahrhundert nach der deutschen Einheit immer noch nicht gelungen ist, diese gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse zu etablieren. Die Arbeitslosenquote ist immer noch wesentlich h\u00f6her. Die Ostl\u00f6hne liegen bei 79 Prozent des Westniveaus, und der Anteil der prek\u00e4r Besch\u00e4ftigten ist im Osten immer noch h\u00f6her - trotz Arbeit.\n\nWenn ich mir das Rentenrecht anschaue, dann wird das Problem Altersarmut eigentlich in meine Generation weitertransportiert. Wir brauchen weiterhin eine Umrechnung der Ostl\u00f6hne, bis die Entgelte und L\u00f6hne der Generation derjenigen, die jetzt arbeiten, also meine Generation, die damit wirklich gar nichts mehr am Hut hat, gleich bzw. ann\u00e4hernd gleich auf Westniveau sind.\n\nIch erwarte von einer Demografiebilanz ehrlich gesagt mehr als nur eine Analyse der Bundesregierung. Dies sage ich auch vor dem Hintergrund, dass ich aus einem Wahlkreis in Nordsachsen komme. Dieser ist vor allem l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt. Hier gibt es gro\u00dfe strukturelle Unterschiede zu der Stadt. Leipzig liegt in der N\u00e4he. Nordsachsen hat vor allem l\u00e4ndliche Strukturen. Ich erwarte vor allem, dass Sie es uns erkl\u00e4ren und Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie wir das denn l\u00f6sen sollen. Ich m\u00f6chte wissen und erkl\u00e4rt bekommen, was getan wird. Es geht nicht nur um die Analyse, sondern darum, was Sie zu tun gedenken. Es geht auch um die Frage, ob sich die Menschen darauf einrichten sollen, dass nichts getan wird, oder ob jetzt tats\u00e4chlich Hoffnung gesch\u00f6pft werden kann und eine neue Situation eintritt.\n\nSie verlieren leider auch kein Wort dar\u00fcber, wie Sie zum Beispiel in der Frage der Pflege weiter vorzugehen gedenken bzw. ob Sie Vorschl\u00e4ge unterbreiten werden. Es ist doch krass, dass ein Viertel der Pflegebed\u00fcrftigen im Osten lebt. Das hat auch Auswirkungen darauf, dass eine Pflegefachkraft im Osten weniger verdient als im Westen. Das wird doch weitertransportiert. Ich muss als Bundesregierung nicht die gro\u00dfe Mathematik bem\u00fchen, sondern nur eins und eins zusammenz\u00e4hlen, um zu erkennen, dass wir nicht nur jetzt, sondern st\u00e4rker noch in 10 oder 20 Jahren vor Problemen stehen, deren L\u00f6sung wir schon jetzt anpacken k\u00f6nnten. Ihr Ausblick f\u00fcllt nur eine halbe Seite. Das ist definitiv zu wenig.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483396,"profile_url":null,"sequence":577,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/susanna-karawanskij\/archive\/213308","sequence":578,"sitzung":226,"speaker":"Susanna Karawanskij (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Susanna Karawanskij","speaker_fp":"susanna-karawanskij","speaker_key":"1470","speaker_party":"linke","text":"Fakt ist, dass eine weit auseinanderdriftende Schere zwischen Arm und Reich oder eine regional stark ungleiche Verteilung unserer Gesellschaft schaden. Wir werden die Schere nur mit einer sozial gerechten Umverteilung schlie\u00dfen. Gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und soziale Gerechtigkeit sind keine Floskeln, und das ist auch kein Selbstzweck, sondern das ist der Kitt unserer Gesellschaft. Wir als Linke werden weiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483398,"profile_url":null,"sequence":579,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":580,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Matthias Schmidt f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483400,"profile_url":null,"sequence":581,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":582,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf der Zuschauertrib\u00fcne! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eHouston, wir haben ein Problem!\u201c: Dieser ber\u00fchmte Hilferuf der Apollo-13-Besatzung beschrieb eine lebensbedrohliche Notsituation. Die Besatzung der Apollo 13 f\u00fcrchtete 1970, aufgrund eines technischen Defekts nicht mehr zur Erde zur\u00fcckkehren zu k\u00f6nnen. Filmisch ist das \u00fcbrigens von Tom Hanks und anderen gut aufgearbeitet worden.\n\nUnser demografisches Problem in Deutschland ist mit Apollo 13 nicht zu vergleichen, und doch m\u00f6chte man ausrufen: \u201eBerlin, wir haben ein Problem!\u201c Denn auch dieses ist ein gewaltiges Problem, das die Bundesregierung als unsere Bodenstation schon lange erkannt hat. Die Bundesregierung hat uns mit der demografiepolitischen Bilanz unter dem vielschichtigen Titel \u201eJedes Alter z\u00e4hlt\u201c ein gutes Papier an die Hand gegeben, das zahlreiche \u00fcberwiegend gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen gegen den demografischen Wandel in unserem Land aufz\u00e4hlt.\n\nDar\u00fcber, Herr Staatssekret\u00e4r, ob die schwarze Null die wichtigste Errungenschaft auf diesem Gebiet ist, kann man vielleicht noch einmal intensiv nachdenken. Die Probleme sind gewaltig: Von A wie Arztmangel bis Z wie Zugverbindungen geht es um zahlreiche Belange unseres Alltagslebens. Unsere Gesellschaft wird sich unter dem Eindruck des demografischen Wandels ver\u00e4ndern. Es ist ein schleichender Prozess, der Jahre und Jahrzehnte in Anspruch nimmt; aber er hat schon l\u00e4ngst begonnen. Wir, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind in der Pflicht, diesen Wandel zu gestalten.\n\nSchauen wir uns die Bilanz der Regierung an: Unter Punkt 4.4 geht es um \u201eZuwanderung und Integration von Fl\u00fcchtlingen\u201c. Diesem Thema kommt meines Erachtens besondere gesellschaftliche Bedeutung zu. Auch hier werden wir keine schnellen L\u00f6sungen erzielen k\u00f6nnen, aber die Gro\u00dfe Koalition hat erkannt: Sprache und Arbeit sind die Schl\u00fcssel zur Integration. An dieser Stelle hat die Gro\u00dfe Koalition schon gehandelt.\n\nEs ist sicherlich kein Zufall, dass unter Punkt 4.5 \u201eFachkr\u00e4ftesicherung\u201c folgt. Auch hier erkennen wir auf Anhieb, dass der demografische Wandel auch Chancen beinhaltet. Wenn es uns gelingt, m\u00f6glichst gro\u00dfe Teile der ersten, mindestens aber die zweite Generation der Fl\u00fcchtlinge komplett in unser Bildungs- und Ausbildungssystem zu integrieren, dann werden wir dem Arbeitsmarkt Gutes tun und zugleich f\u00fcr ein \u201eSelbstbestimmtes Leben im Alter\u201c - siehe Punkt 4.7 - sorgen.\n\nGefahr erkannt, Gefahr gebannt? So weit sind wir noch nicht. Es gibt auch Dinge, die wir im Bund selbst regeln k\u00f6nnen und f\u00fcr die der Bund selbst Verantwortung tr\u00e4gt.\n\nDamit komme ich zum Thema Demografie im \u00f6ffentlichen Dienst. Das ist ein wichtiges Thema. Ein Blick auf die Alterspyramide im \u00f6ffentlichen Dienst zeigt: Es ist keine Pyramide, die unten stark ist und eine schmale Spitze hat, sondern sie sieht eher aus wie ein Schneemann aus zwei gro\u00dfen Ballons, der auch noch auf dem Kopf steht. Der obere Ballon - das ist die Altersklasse 50 Jahre aufw\u00e4rts - ist der st\u00e4rkste im \u00f6ffentlichen Dienst. In der Mitte kommt eine schmale Taille. Das ist die Gruppe der ungef\u00e4hr 40-J\u00e4hrigen, die so gut wie gar nicht vorhanden sind. Eine kleinere Kugel repr\u00e4sentiert die 20- bis 30-J\u00e4hrigen, die neu eingestellt wurden. Diese Alterspyramide wird quasi nach oben herauswachsen. Die Babyboomer werden in Rente oder in Pension gehen. Wir m\u00fcssen schon heute durch eine kluge Einstellungspolitik daf\u00fcr sorgen, dass die dann entstehenden L\u00fccken geschlossen werden.\n\nHinzu kommt, dass wir derzeit im \u00f6ffentlichen Dienst einen Kardinalfehler begehen. Das ist die Befristung. Wir wissen, dass junge Menschen in befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen nur selten Familien gr\u00fcnden. Diesen Menschen m\u00fcssen wir Sicherheit geben, nicht nur im \u00f6ffentlichen Dienst. Aber dort k\u00f6nnen wir mit gutem Beispiel vorangehen. Insgesamt m\u00fcssen wir auf dem Arbeitsmarkt zu einer raschen Abschaffung der sachgrundlosen Befristung kommen. Diese war hilfreich auf einem Arbeitsmarkt, der von hoher Arbeitslosigkeit gepr\u00e4gt war. Aber jetzt herrscht weithin Facharbeitermangel. Da braucht es Befristungen nur in konkreten Einzelf\u00e4llen, zum Beispiel im Fall einer Schwangerschaftsvertretung. Lassen Sie uns gemeinsam den Befristungsfehler schnellstm\u00f6glich korrigieren.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483402,"profile_url":null,"sequence":583,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":584,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Insgesamt steht die Politik beim Thema Demografie vor vielen Handlungsfeldern und Problemen, die gel\u00f6st werden wollen. Aber genauso wie Apollo 13 im Jahr 1970 wohlbehalten zur Erde zur\u00fcckgeholt werden konnte, k\u00f6nnen wir die demografischen Probleme angehen und l\u00f6sen. Jetzt, da Apollo 13 gelandet ist, freue ich mich auf die Ausschussberatungen.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483404,"profile_url":null,"sequence":585,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":586,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat Astrid Timmermann-Fechter f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483406,"profile_url":null,"sequence":587,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/astrid-timmermann-fechter-0","sequence":588,"sitzung":226,"speaker":"Astrid Timmermann-Fechter (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Astrid Timmermann-Fechter","speaker_fp":"astrid-timmermann-fechter","speaker_key":"1371","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wohlstand und Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr unsere nachfolgenden Generationen, eine Gesellschaft, die auch in Zukunft zusammenh\u00e4lt, in der jeder Einzelne z\u00e4hlt und sich mit seinen Potenzialen einbringen kann, egal ob jung oder alt, egal ob Mann oder Frau, egal ob krank oder gesund, eine Gesellschaft, die auch in Zukunft alters- und familienfreundlich ist - das sind unsere demografiepolitischen Ziele, an deren Erreichung wir intensiv arbeiten. Das gilt insbesondere f\u00fcr den Bereich der Familienpolitik; denn gerade eine vorausschauende Familienpolitik ist f\u00fcr die Gestaltung des demografischen Wandels grundlegend. F\u00fcr uns als Union ist und war schon immer von zentraler Bedeutung, Familien zu st\u00e4rken und finanziell zu entlasten. Familien ben\u00f6tigen Freiheit und Flexibilit\u00e4t, um Familie und Beruf gut miteinander vereinbaren zu k\u00f6nnen. Diese Vereinbarkeit ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Gr\u00fcndung einer Familie und erm\u00f6glicht die partnerschaftliche Aufteilung von Arbeit und famili\u00e4ren Aufgaben.\n\nSeit zehn Jahren unterst\u00fctzen wir mit dem Elterngeld junge Eltern, die ihre Kinder nach der Geburt vorrangig selbst betreuen wollen. Mit dem Elterngeld Plus haben wir es zudem flexibler gestaltet. Das Elterngeld ist eine Erfolgsgeschichte. Es ist zielgenau und wird intensiv genutzt, bei steigendem Bedarf; denn die Geburtenzahlen haben sich in den letzten Jahren positiv entwickelt.\n\nF\u00fcr die Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist ebenso eine bedarfsgerechte Kinderbetreuung von entscheidender Bedeutung. Wir haben daher verst\u00e4rkt in den Ausbau von Betreuungspl\u00e4tzen f\u00fcr Kinder unter drei Jahre investiert. Von 2008 bis 2016 stellte der Bund den L\u00e4ndern 7,3 Milliarden Euro f\u00fcr Investitionen und Betriebskosten zur Verf\u00fcgung.\n\nEin weiterer Schwerpunkt unserer Politik verfolgt die Zielstellung, \u00e4lteren Menschen auch in Zukunft ein selbstbestimmtes Leben und gesellschaftliche Teilhabe im Alter zu erm\u00f6glichen. Immer mehr Menschen erreichen bei guter k\u00f6rperlicher und geistiger Gesundheit ein h\u00f6heres Lebensalter. Gleichzeitig steigt der Anteil der Menschen, die pflegebed\u00fcrftig sind. Die Mehrheit der Seniorinnen und Senioren w\u00fcnscht sich dabei, so lange wie m\u00f6glich zu Hause ein selbstbestimmtes Leben zu f\u00fchren und am gesellschaftlichen Leben teilzuhaben. Dies ist f\u00fcr uns Chance und Herausforderung zugleich, eine Chance, da sich eine wachsende Anzahl an Seniorinnen und Senioren in die Gesellschaft einbringen m\u00f6chte, und eine Herausforderung, weil wir die entsprechenden Bedingungen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und Teilhabe im Alter erhalten, aber auch schaffen m\u00fcssen. Hierzu z\u00e4hlen insbesondere ein altersgerechtes und barrierearmes Wohnumfeld, Mobilit\u00e4t, soziale Dienstleistungen, Pr\u00e4vention und Pflege.\n\nMit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen haben wir die Pflege verbessert, gerechter gestaltet und f\u00fcr die Zukunft gest\u00e4rkt. Mit der Einrichtung des Pflegevorsorgefonds tragen wir dabei einem m\u00f6glichen erh\u00f6hten Pflegebedarf der geburtenstarken Jahrg\u00e4nge Rechnung und sorgen damit f\u00fcr mehr Generationengerechtigkeit. Mit dem Gesetz zur besseren Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf haben wir pflegende Angeh\u00f6rige gest\u00e4rkt, indem wir einen Rechtsanspruch auf Familienpflegezeit und einen Anspruch auf Lohnersatzleistungen bei kurzfristigen Pflegenotf\u00e4llen eingef\u00fchrt haben.\n\nF\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben im Alter ist dar\u00fcber hinaus das altersgerechte Wohnumfeld zentral. Daher f\u00f6rdern wir den altersgerechten Umbau. Allein f\u00fcr 2017 stellen wir im Rahmen des KfW-Programms \u201eAltersgerecht Umbauen\u201c 75 Millionen Euro f\u00fcr den Barriereabbau bereit. Damit haben wir die finanziellen Mittel gegen\u00fcber 2016 um fast 26 Millionen Euro erh\u00f6ht.\n\nEin besonderes Anliegen der Union war in dieser Legislaturperiode auch die Verstetigung und Ausweitung der F\u00f6rderung der Mehrgenerationenh\u00e4user. Wir haben hierf\u00fcr die Mittel erh\u00f6ht, sodass 2017 eine F\u00f6rderung von rund 550 H\u00e4usern und damit fast 100 H\u00e4usern mehr m\u00f6glich wird.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der demografische Wandel geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Zeit, eine Herausforderung, an der wir insbesondere im Rahmen der Demografiestrategie arbeiten - f\u00fcr eine alters- und familienfreundliche Gesellschaft, zum Wohle unserer nachfolgenden Generationen.\n\nWas den Antrag vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen zur Partizipation und Selbstbestimmung \u00e4lterer Menschen betrifft, so habe ich in der ersten Debatte zum Antrag bereits deutlich gemacht: Viele Ihrer Forderungen sind bereits Bestandteil unserer Politik. Viele Ihrer Forderungen fallen in die Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder und Kommunen. Nicht zuletzt enth\u00e4lt Ihr Antrag viele finanzielle Forderungen, jedoch keine entsprechenden Finanzierungsvorschl\u00e4ge. Aus diesen Gr\u00fcnden lehnen wir Ihren Antrag ab.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483408,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":590,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Michael Gro\u00df f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483410,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":592,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erst einmal freue ich mich, nach Kollegin Timmermann-Fechter zu sprechen, wenn ich das sagen darf, Frau Pr\u00e4sidentin, weil sie aus dem sch\u00f6nen Marl kommt, dem n\u00f6rdlichen Ruhrgebiet. Man kann es hierher schaffen; wie gesagt, meine Freude ist sehr gro\u00df.\n\nIch habe den beiden Kollegen, dem Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der und dem Kollegen Frieser, sehr gut zugeh\u00f6rt. Ich muss Ihnen sagen: Ich wundere mich immer \u00fcber Ihre Fixierung auf die schwarze Null. Sie betreiben die Spaltung dieser Gesellschaft. Sie versuchen, zwischen Alt und Jung einen Keil zu treiben. Sie m\u00fcssen sich einmal mit den Leuten vor Ort, mit Kindern, Jugendlichen und meiner Familie unterhalten. Die sagen: Der Generationenvertrag steht. - Sie verstehen gar nicht die Diskussion, die Sie hier f\u00fchren.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483412,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":594,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Sie verstehen nicht die Abkehr vom Generationenvertrag und die Spaltung der Gesellschaft, wie das in Ihren Formulierungen zum Ausdruck kommt. Ich glaube, wir m\u00fcssen in die Jugend investieren. Die h\u00f6chste Priorit\u00e4t darf nicht die schwarze Null sein,","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483414,"profile_url":null,"sequence":595,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":596,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"sondern die Investitionen in die St\u00e4dte, in die Schulen und in die Kitas.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":597,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Genau das tun wir!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":598,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Ihre Barriere f\u00fchrt doch dazu, dass wir den demografischen Wandel nicht meistern. Sie betreiben eine Politik, die dazu f\u00fchrt, dass unsere St\u00e4dte und Kommunen davon abh\u00e4ngig sind, selbst genug Geld zu erwirtschaften. Ich sage Ihnen: Generationengerechtigkeit, das Leben in St\u00e4dten und bezahlbares Wohnen d\u00fcrfen kein Luxusgut sein. Deswegen m\u00fcssen wir investieren.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483418,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":600,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Ich m\u00f6chte auf den Bereich \u201elebenswerte St\u00e4dte und Kommunen\u201c eingehen. Ich glaube, wir haben in dieser Legislatur eine Menge geschafft. Wir haben eine St\u00e4dtebauf\u00f6rderung erm\u00f6glicht, die doppelt so viele Mittel vorsieht wie in der letzten Legislatur. Fast 1 Milliarde Euro haben wir etatisiert, um St\u00e4dte zu unterst\u00fctzen, ihre Stadtteile zu entwickeln. Wir schaffen es durch die unterschiedlichen St\u00e4dtebauprogramme, dass Innenst\u00e4dte belebt werden k\u00f6nnen, was zu Begegnungen f\u00fchrt. Immobilien, in denen niemand mehr leben will und mit denen spekuliert wird, k\u00f6nnen vom Markt genommen werden. Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Menschen wieder in einer Urbanit\u00e4t leben k\u00f6nnen, in der die Wege kurz sind, in der sie Arbeit und Wohnen miteinander verkn\u00fcpfen k\u00f6nnen.\n\nDas betrifft eben auch \u00e4ltere Menschen, die heute zum gro\u00dfen Teil in den Peripherien der gro\u00dfen St\u00e4dte oder in l\u00e4ndlichen Regionen wohnen. 25 Prozent der \u00e4lteren Menschen sagen: Die Wege sind mir zu weit. Ich finde keinen Arzt. Ich finde keine Nahversorgung. - Wir haben es mit unserem St\u00e4dtebauprogramm geschafft, dieser Entwicklung entgegenzustehen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483420,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":602,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass wir die St\u00e4dte auch weiterhin unterst\u00fctzen m\u00fcssen. Die St\u00e4dte haben in dieser Legislatur von uns zus\u00e4tzlich 20 Milliarden Euro bekommen. Wir haben es ihnen erm\u00f6glicht, \u00fcber die soziale Wohnraumf\u00f6rderung zus\u00e4tzlichen Wohnraum zu schaffen, insbesondere bezahlbaren Wohnraum, auch in den Ballungsgebieten. Das ist ein Erfolgsmodell. NRW hat im letzten Jahr 10 000 neue Wohnungen geschaffen, die soziale Bindungen haben, und damit ist NRW deutscher Meister.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483422,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":604,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Die St\u00e4dte brauchen Geld, weil sie die Aufgabe meistern m\u00fcssen, integrative Stadtentwicklung zu betreiben. Integrative Stadtentwicklung bedeutet - da m\u00f6chte ich gerne der Kollegin Wagner widersprechen -, dass die Menschen vor Ort entscheiden k\u00f6nnen, wie ihre Stadt zuk\u00fcnftig aussehen soll. Wir wollen sie, Alt und Jung, beteiligen, dar\u00fcber zu diskutieren, mitzuentscheiden: Wie soll mein Umfeld aussehen? Wie soll mein Gr\u00fcn in der Stadt aussehen? Wie und wo will ich mich mit Menschen treffen? Wie soll mein Lebensumfeld gestaltet werden? Ich glaube, dass wir mit der St\u00e4dtebauentwicklung dazu den St\u00e4dten ein gutes Instrument gegeben haben.\n\nWir brauchen Menschen, die sich in den St\u00e4dten engagieren. Wir m\u00fcssen diejenigen belohnen, die sich gemeinwohlorientiert verhalten. Wir m\u00fcssen diejenigen belohnen, die sich neben bezahlbarem Wohnraum darum k\u00fcmmern: Wie sehen die Stadtteile aus? Wie sehen die Quartiere aus? Wie sehen die Veedel aus, in denen wir leben? Wir brauchen eine Unterst\u00fctzung derjenigen, die sich um die Stadtrendite k\u00fcmmern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483424,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":606,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in dieser Aussprache hat Barbara Woltmann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":607,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ja, der demografische Wandel betrifft s\u00e4mtliche Lebensbereiche. Frau Kollegin Karawanskij, das geht uns alle an; da stimme ich Ihnen zu. Aber dann ersch\u00f6pft es sich auch schon mit den Gemeinsamkeiten.\n\nDemografiepolitik ist eine Querschnittsaufgabe, der wir uns alle stellen m\u00fcssen. Ich bin froh, dass jetzt die Bundesregierung auch diese Bilanz vorgelegt hat. Es ist auch eine Daueraufgabe.\n\nMit Verlaub, Herr Kollege Gro\u00df, Sie haben gerade Kritik daran ge\u00fcbt, dass wir zu sehr an der schwarzen Null festhalten, haben in Ihrer Rede dann aber darauf hingewiesen, dass wir mehr f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau tun. Ich darf daran erinnern, dass wir 500 Millionen Euro mehr pro Jahr in den sozialen Wohnungsbau gegeben haben. Ich glaube, sagen zu k\u00f6nnen, dass diese Bundesregierung noch nie so viel f\u00fcr Kommunen finanziell getan hat. Wir nehmen Milliardenbetr\u00e4ge in die Hand, um die Kommunen mit diversen F\u00f6rderprogrammen zu unterst\u00fctzen. Ich denke an die 3,5 Milliarden Euro, die wir in ein Sonderbauprogramm geben, und an diverse andere Programme.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483427,"profile_url":null,"sequence":608,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":609,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Da kann man sich hier doch nicht hinstellen und sagen, wir t\u00e4ten nichts und wir hielten zu sehr an der schwarzen Null fest. Ich finde, das ist nicht glaubw\u00fcrdig. Ich kann das nur zur\u00fcckweisen. Wir k\u00f6nnen da auf eine gute Bilanz zur\u00fcckgreifen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":610,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Woltmann, lassen Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Michael Gro\u00df zu?","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":611,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":612,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegin, haben Sie gestern die Ver\u00f6ffentlichung des Armuts- und Reichtumsberichts in Deutschland wahrgenommen?","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":613,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Der ist doch noch gar nicht ver\u00f6ffentlicht!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-gros\/archive\/211515","sequence":614,"sitzung":226,"speaker":"Michael Gro\u00df (SPD)","speaker_cleaned":"Michael Gro\u00df","speaker_fp":"michael-gro\u00df","speaker_key":"1503","speaker_party":"spd","text":"Sie haben ja lange versucht, diesen Bericht zu verhindern. Aus ihm geht hervor, dass es in Deutschland viele Menschen gibt, die abgeh\u00e4ngt werden, dass 40 Prozent der Menschen heute weniger Realeinkommen als 1995 haben.\n\nIch glaube, wir haben sehr viel erreicht; da haben Sie Recht. Meine Frage an Sie: Sind Sie ernsthafterweise der Meinung, dass die St\u00e4dte, die Kommunen finanziell ausreichend ausgestattet sind, um die vielen Aufgaben, die Sie gerade beschreiben, zu erf\u00fcllen?","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":615,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Kollege, f\u00fcr diese Frage. - Ich habe in der Presse vernommen, dass der Bericht jetzt vorgelegt wird. Ich habe ihn noch nicht gelesen. Wir m\u00fcssen uns diese Dinge nat\u00fcrlich immer sehr genau anschauen. Es gibt den Hinweis darauf, dass wir eine Menge Kinder haben, die an der Armutsgrenze leben. Das ist ein Punkt, zu dem ich pers\u00f6nlich sage: Das m\u00fcssen wir uns sehr viel genauer anschauen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":616,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sie m\u00fcssen was machen!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":617,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben mittlerweile aber sehr gute Rahmenbedingungen; Gott sei Dank. Aufgrund der guten Wirtschaftspolitik, die wir in Deutschland machen, haben wir so hohe Steuereinnahmen wie kaum jemals zuvor. Nicht nur der Bund hat hohe und h\u00f6here Steuereinnahmen; auch die L\u00e4nder und die Kommunen haben h\u00f6here Steuereinnahmen. Es ist nicht gleich verteilt; das gebe ich zu.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-frieser\/archive\/214972","sequence":618,"sitzung":226,"speaker":"Michael Frieser [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Frieser","speaker_fp":"michael-frieser","speaker_key":"1507","speaker_party":"cducsu","text":"Aber Nordrhein-Westfalen l\u00e4sst seine Kommunen ausbluten!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":619,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Aber man kann nicht in Abrede stellen, dass die Bundesregierung sehr viel Geld gerade auch f\u00fcr die Kommunen zur Verf\u00fcgung stellt, obwohl - das muss man hier vielleicht auch mal sagen - die L\u00e4nder f\u00fcr eine ausreichende Finanzausstattung der Kommunen zust\u00e4ndig sind.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483439,"profile_url":null,"sequence":620,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":621,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte auch an die Finanzverhandlungen mit den Bundesl\u00e4ndern erinnern. Wir stellen das auf eine neue Basis. Auch das haben wir im Plenum schon behandelt. Das sind wichtige Dinge. Wir sagen: Wir wollen L\u00e4nder und Kommunen weiter mit finanziellen Mitteln ausstatten. Am f\u00f6deralen System - das ist doch wohl Konsens hier - wollen wir aber festhalten. Insofern muss man immer die Verantwortlichkeiten sehen.\n\nDemografiepolitik ist ganz wichtig. Wir wissen, dass die Alterspyramide auf dem Kopf steht. Gott sei Dank steigen die Kinderzahlen wieder etwas an. Beim Geburtsjahrgang 1968 lagen wir noch durchschnittlich bei 1,49 Kindern pro Frau, bei den Geburtsjahrg\u00e4ngen danach schon bei 1,6. Das reicht nat\u00fcrlich noch nicht aus; das wissen wir.\n\nWir haben 2015 - von Einwanderung ist schon gesprochen worden - einen Wanderungssaldo, ein Plus von rund 1,1 Millionen Menschen gehabt. Es kommen viele Menschen nach Deutschland, um hier zu arbeiten. Es ist \u00fcber ein Einwanderungsgesetz gesprochen worden. Daf\u00fcr habe ich pers\u00f6nlich sehr viel Sympathie.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483441,"profile_url":null,"sequence":622,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":623,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Aber im Grunde haben wir schon gute Einwanderungsregelungen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":624,"sitzung":226,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Die OECD hat das best\u00e4tigt!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":625,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Bluecard. Wenn man einen von, ich glaube, 109 Berufen hat, in denen Mangel herrscht, kann man heute schon, wenn man einen sozialversicherungspflichtigen Arbeitsplatz in Deutschland nachweist, in die Bundesrepublik einwandern, also in Arbeit einwandern und nicht, wie Kollege Frieser gesagt hat, ins Arbeitsamt. Das ist das, was uns wichtig ist und was wir gerne wollen.\n\nEs ist von der Kollegin Timmermann-Fechter in vielen Punkten aufgezeigt worden, was wir zur besseren Vereinbarkeit von Familie und Beruf schon getan haben. Wir sind da noch nicht am Ende. Es bestreitet hier keiner, dass wir da noch weitere Aufgaben haben. Es ist eine Bilanz, ein Zwischenschritt, ein Zwischenbericht. Ich habe vorhin schon gesagt: Es ist eine Daueraufgabe, der wir uns st\u00e4ndig stellen m\u00fcssen. Deswegen ist die Demografiestrategie 2015 schon \u00fcberarbeitet worden. Auch das ist wichtig: Es ist kein starres System. Wir m\u00fcssen immer wieder gucken: Wo m\u00fcssen wir nachjustieren? Denn die Gesellschaft und Systeme ver\u00e4ndern sich.\n\nMir ist es ganz wichtig, dass wir eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie bekommen. Wir haben dieser Tage den 80. Geburtstag von Rita S\u00fcssmuth gefeiert, die seinerzeit auch Familienministerin war. Sie hat schon 1985 daf\u00fcr gesorgt, dass wir Erziehungsgeld und Erziehungsurlaub bekommen haben. Welch weitreichende und weise Entscheidung damals! Viele Dinge sind dazugekommen. Es kann und muss besser werden; das bestreitet \u00fcberhaupt keiner. Wir m\u00fcssen weiter daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass uns Vereinbarkeit von Familie und Beruf gelingt.\n\nDie Kommunen leisten dazu schon eine ganze Menge. Aber eines muss man auch einmal sagen: Bei mir in der Kommune wollten wir schon Kindergartengruppen schlie\u00dfen, weil wir nicht mehr genug Kinder hatten. Durch die Fl\u00fcchtlinge, die zu uns gekommen sind, m\u00fcssen wir das Angebot wieder weiter ausbauen. Insofern: Demografischer Wandel - das ist auch schon von Vorrednern gesagt worden - ist nicht nur schrecklich und schlimm, sondern es sind auch gro\u00dfe Chancen damit verbunden. Wir m\u00fcssen das, wie man so sch\u00f6n sagt, gestalten.\n\nGestern ist hier im Hause das Thema \u201eIndustrie 4.0\u201c diskutiert worden. Das ist auch ein wichtiger Punkt. Wir haben zu wenig Fachkr\u00e4fte. Deshalb sagen mir meine Unternehmer: Ihr m\u00fcsst uns helfen. Ihr m\u00fcsst mehr tun. - \u201eIndustrie 4.0\u201c ist da eine wichtige Antwort. Keine richtige Antwort war - das m\u00f6chte ich auch einmal sagen -","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":626,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":627,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"- ich komme zum Schluss - die Rente mit 63. Das war das falsche Signal. Die Flexirente ist richtig, um den nahtlosen \u00dcbergang zu schaffen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483447,"profile_url":null,"sequence":628,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483448,"profile_url":null,"sequence":629,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Nein, das war gut!","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":630,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Und weil schon die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume angesprochen worden sind: -","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":631,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Nein, Frau Kollegin, ich muss Sie jetzt wirklich bitten, zum Schluss zu kommen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":632,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich finde es hervorragend, dass wir den Breitbandausbau f\u00f6rdern.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":633,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Sie haben schon \u00fcber eine Minute \u00fcberzogen.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/barbara-woltmann","sequence":634,"sitzung":226,"speaker":"Barbara Woltmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Barbara Woltmann","speaker_fp":"barbara-woltmann","speaker_key":"1261","speaker_party":"cducsu","text":"Letzter Satz: Deswegen sage ich dem Verkehrsministerium Dank. In dieser Woche sind F\u00f6rderbescheide in H\u00f6he von fast einer Dreiviertelmilliarde Euro ausgekehrt worden. Das kommt auch den Kommunen und den dortigen Unternehmen zugute.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483454,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":636,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich schlie\u00dfe die Aussprache, liebe Kolleginnen und Kollegen.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11145 und 18\/11606 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen, wobei die Vorlage auf Drucksache 18\/11606 zu Tagesordnungspunkt 28 b federf\u00fchrend im Innenausschuss beraten werden soll. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nTagesordnungspunkt 28 c. Da kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zu dem Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen mit dem Titel \u201ePartizipation und Selbstbestimmung \u00e4lterer Menschen st\u00e4rken\u201c. Der Ausschuss empfiehlt in seiner Beschlussempfehlung auf Drucksache 18\/11645, den Antrag der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen auf Drucksache 18\/9797 abzulehnen. Wer stimmt f\u00fcr diese Beschlussempfehlung? - Wer stimmt dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich? - Damit ist die Beschlussempfehlung mit den Stimmen der Koalition gegen die Stimmen der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei Enthaltung der Fraktion Die Linke angenommen worden.\n\nWir kommen jetzt zum Tagesordnungspunkt 30 sowie zum Zusatzpunkt 8:\n\n30.\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Jutta Krellmann, Klaus Ernst, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nKeine Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund\n\nDrucksache 18\/11598\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nZP 8\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Beate M\u00fcller-Gemmeke, Kerstin Andreae, Brigitte Pothmer, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nKein Sachgrund - Keine Befristung\n\nDrucksache 18\/11608\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen, und wir k\u00f6nnen die Aussprache beginnen, sobald die Kolleginnen und Kollegen ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben.\n\nAls erster Redner hat f\u00fcr die Fraktion Die Linke Klaus Ernst das Wort.","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483456,"profile_url":null,"sequence":637,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 28 Demografiepolitische Bilanz der Bundesregierung","top_id":15262,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":638,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\n\nWir wollen Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten!\n\nVor allem jungen Menschen wird viel zugemutet: Sie sollen eine ordentliche Ausbildung machen, sich im Job weiterbilden, sie sollen eine Familie gr\u00fcnden und wollen sich manchmal auch noch um ihre Eltern k\u00fcmmern, sie sollen f\u00fcr Wohneigentum sorgen, und im Idealfall sollen sie sich auch noch ehrenamtlich engagieren.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":639,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Wer hat das gesagt?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":640,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das alles geht nicht, wenn die eigene Zukunft auf wackeligen Beinen steht! Das kann nicht unser Angebot f\u00fcr die Jugend sein!\n\nUnd darum werden wir die M\u00f6glichkeit der sachgrundlosen Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen abschaffen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483460,"profile_url":null,"sequence":641,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":642,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- Aha! Der eine oder andere Sozialdemokrat hat es gemerkt: Ich habe gerade Martin Schulz zitiert.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":643,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann, der Martin Schulz!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":644,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"- Ja, dass ihr das noch nicht so richtig gemerkt habt, ist mir klar. - Es ist aber wichtig, was er gesagt hat. Denn heute habt ihr, liebe Kolleginnen und Kollegen, mit unserem Antrag die M\u00f6glichkeit, genau das zu machen, was er gesagt hat, n\u00e4mlich die sachgrundlose Befristung abzuschaffen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483464,"profile_url":null,"sequence":645,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":646,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann, der Martin Schulz, sehr guter Mann!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":647,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Seit wir im Bundestag sind, fordern wir die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung. Sie haben das immer abgelehnt. Ich hoffe, das \u00e4ndert sich heute.\n\nMit dem Ersten Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt - Hartz I - hat Rot-Gr\u00fcn, das dieses Gesetz zu verantworten hat, die M\u00f6glichkeit deutlich erweitert, dass Unternehmen befristet einstellen. Ohne sachlichen Grund hangeln sich Besch\u00e4ftigte inzwischen von Befristung zu Befristung. Befristungen k\u00f6nnen auch noch zweimal verl\u00e4ngert werden.\n\nIch zitiere jetzt wieder den Martin Schulz, weil er recht hat:","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":648,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Sehr guter Mann!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":649,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Auch wir haben Fehler gemacht! Fehler zu machen ist nicht ehrenr\u00fchrig. Wichtig ist: Wenn Fehler erkannt werden, m\u00fcssen sie korrigiert werden.\n\nDann korrigieren Sie das heute. Sie haben die Chance dazu!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483469,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":651,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Da ich gerade den einen oder anderen Zwischenruf h\u00f6re, m\u00f6chte ich noch sagen: Dass Sie 14 Jahre und ein Wunder von W\u00fcrselen brauchen,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":652,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Das ist doch billig, Klaus!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":653,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"bis Sie merken, dass Sie einen Fehler machen, ist schon ein bisschen dreist. Das ist schon ein bisschen dreist.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483473,"profile_url":null,"sequence":654,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":655,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Fast jeder zweite Arbeitsvertrag wird heutzutage nur noch befristet ausgestellt, bei jungen Frauen zwischen 15 und 24 Jahren sind es sogar zwei Drittel. Im Jahr 1994 gab es 863 000 befristet Besch\u00e4ftigte, inzwischen sind es 2,8 Millionen. Das ist mehr als eine Verdreifachung. 48 Prozent der befristeten Arbeitsvertr\u00e4ge haben keinen sachlichen Befristungsgrund. Liebe Kolleginnen und Kollegen, befristete Arbeitsvertr\u00e4ge ohne sachlichen Grund geh\u00f6ren abgeschafft.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483475,"profile_url":null,"sequence":656,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Bernd R\u00fctzel [SPD]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":657,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Bravo! Hat er recht!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":658,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Mich wundert, dass Sie von der Union heute so ruhig sind. Normalerweise h\u00e4tte ich jetzt erwartet, dass Sie sagen: Dadurch wird die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Republik gef\u00e4hrdet.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483478,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die sind schon im Wochenende!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":660,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das habe ich von Ihnen schon geh\u00f6rt. Ich sage Ihnen: Wenn die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Republik davon abh\u00e4ngt, dass wir jungen Leuten bei uns den Start ins Leben m\u00f6glichst schwer machen, dann kann ich nur sagen: Armes Deutschland!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483480,"profile_url":null,"sequence":661,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":662,"sitzung":226,"speaker":"Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":"1814","speaker_party":"cducsu","text":"Wir hatten gar nichts gesagt! Ich bitte, das einmal festzuhalten! Wir h\u00f6ren nur zu!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":663,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, das sind Menschen, die sich von Befristung zu Befristung durchschlagen, \u00fcbrigens jedes Mal wieder beim Einstiegsgehalt anfangen, keinen K\u00fcndigungsschutz haben, keine Planungssicherheit haben. Wie soll man in so einer Situation eigentlich eine Familie gr\u00fcnden? Ich habe einmal nachgeschaut, was man bei Ihnen von der CDU dazu findet.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":664,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist CDA-Beschlusslage, was Sie vortragen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":665,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich habe gefunden, dass Sie sich ganz besonders um die Familien k\u00fcmmern. Sie reden doch gern davon, dass Familien - Zitat von Ihrer Website - das \u201eFundament unserer Gesellschaft\u201c seien. Wie soll das unter solchen Arbeitsbedingungen funktionieren? Wie soll das hinzukriegen sein?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483485,"profile_url":null,"sequence":666,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":667,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Darauf h\u00e4tte ich eigentlich gern eine Antwort.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-stegemann-0","sequence":668,"sitzung":226,"speaker":"Albert Stegemann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Stegemann","speaker_fp":"albert-stegemann","speaker_key":"1555","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die h\u00f6chste Besch\u00e4ftigung in ganz Europa! Sagen Sie etwas dazu!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":669,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Jetzt aber auch noch ein Wort zur SPD, das mir ganz besonders wichtig ist. Die Aussage des Kollegen Schulz, dass sachgrundlose Befristungen abzuschaffen sind und dass ALG I l\u00e4nger zu zahlen ist, hat bei vielen in unserer Republik sehr viel Hoffnung geweckt,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":670,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Jetzt halt einmal ein!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":671,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"\u00fcbrigens nicht nur bei den Betroffenen, sondern auch bei anderen wie zum Beispiel den Eltern derjenigen, die befristet besch\u00e4ftigt sind. Sie wollen, dass ihre Kinder anst\u00e4ndige Arbeitsverh\u00e4ltnisse bekommen. Sie haben den Eindruck erweckt, dass Sie Fehler korrigieren wollen und dass es tats\u00e4chlich in eine andere, soziale Richtung geht. Sie haben daf\u00fcr gro\u00dfe Vorschusslorbeeren erhalten. Ich bin \u00fcbrigens nicht einmal traurig dar\u00fcber; im Gegenteil. Ihre Umfragewerte, die Sie zurzeit haben, sind nicht nur dem Gesicht von Martin Schulz geschuldet, sondern auch den Positionen, mit denen er unterwegs ist. Mir f\u00e4llt dazu allerdings auch Ihr Parteivorsitzender M\u00fcntefering ein,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483491,"profile_url":null,"sequence":672,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ja!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":673,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"der einmal gesagt hat, er f\u00e4nde es unfair, dass er nach der Wahl an das erinnert werde, was er vor der Wahl gesagt habe.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483493,"profile_url":null,"sequence":674,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Die Gefahr besteht immer!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":675,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, insofern m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Wenn Sie die vielen Erwartungen, die Sie geweckt haben, wieder entt\u00e4uschen, dann prophezeie ich der SPD dieselbe Situation wie den Sozialdemokraten in den Niederlanden.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/josip-juratovic\/archive\/217015","sequence":676,"sitzung":226,"speaker":"Josip Juratovic [SPD]","speaker_cleaned":"Josip Juratovic","speaker_fp":"josip-juratovic","speaker_key":"1784","speaker_party":"spd","text":"Nach der Wahl ist vor der Wahl!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":677,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Nach 1998 habt ihr das einigerma\u00dfen hingekriegt. Noch einmal \u00fcberwindet ihr das nicht. Ich sage euch einmal, was die Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass das, was ihr vorhabt, einigerma\u00dfen gelingt:","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483497,"profile_url":null,"sequence":678,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Mit der Zweitstimme Linke w\u00e4hlen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":679,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Die Voraussetzung, dass es gelingt, ist eine starke Linke; denn die muss aufpassen, was ihr macht, die muss euch auf die Finger gucken.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483499,"profile_url":null,"sequence":680,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":681,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Die Linke muss daf\u00fcr sorgen, dass das, was ihr vor der Wahl gesagt habt, auch nach der Wahl gilt; das ist der Punkt.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483501,"profile_url":null,"sequence":682,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":683,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Das machen wir sowieso!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":684,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Wenn es wieder so k\u00e4me, wie es leider schon vorgekommen ist, dass man n\u00e4mlich vor der Wahl links blinkt und nach der Wahl rechts abbiegt und einen Crash im eigenen Laden verursacht, dann w\u00e4re das eine Katastrophe. Deshalb sage ich: Lassen Sie uns die Chancen nutzen, aber dann auch ehrlich, und nicht irgendwelche Schaumschl\u00e4gereien machen, sondern eine vern\u00fcnftige Politik. Sie haben heute die Gelegenheit, sich zu unserem Antrag vern\u00fcnftig zu \u00e4u\u00dfern.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":685,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"\u201e\u00c4u\u00dfern\u201c ist gut!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":686,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Ich bin wirklich gespannt, ob es das Gegenteil von dem ist, was Martin Schulz gesagt hat, oder wieder das, was ich zw\u00f6lf Jahre lang hier geh\u00f6rt habe.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483506,"profile_url":null,"sequence":687,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":688,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Matthias Zimmer hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483508,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":690,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Mit einem gewissen Vergn\u00fcgen h\u00f6rt man ja den Streit zwischen den Linken und der SPD. Ich bin einmal gespannt, was die Kolleginnen und Kollegen der SPD zu den Anw\u00fcrfen der Linken sagen.\n\nIch will mit einer kleinen Geschichte anfangen, die ich neulich erlebt habe: Ich habe vor einigen Wochen eine Talkshow \u00fcber Fragen der sozialen Gerechtigkeit gesehen, wie sie dieser Tage so h\u00e4ufig im Fernsehen laufen. Sachgrundlose Befristungen sind nat\u00fcrlich ein Thema, an dem soziale Gerechtigkeit diskutiert werden kann. Die Ministerpr\u00e4sidentin eines gro\u00dfen Fl\u00e4chenlandes argumentierte offensiv, man m\u00fcsse die sachgrundlosen Befristungen abschaffen. Ein Unionskollege hat eher s\u00fcffisant erwidert, er habe gerade heute eine Zeitungsanzeige gesehen, in der f\u00fcr ein Ministerium dieses Bundeslandes 50 Mitarbeiter gesucht werden - sachgrundlos befristet zun\u00e4chst auf ein Jahr. Ich gestehe, ich habe die Debatte nicht mehr weiterverfolgt und kann nicht sagen, ob sich die Ministerpr\u00e4sidentin aus den argumentativen Untiefen ihrer eigenen Position hat befreien k\u00f6nnen.\n\nIch erw\u00e4hne diese kleine Episode nur deshalb, weil sie trefflich zeigt, dass sich zwar die Ideen leicht und elegant t\u00e4nzelnd im Raum bewegen, sich in der Realit\u00e4t aber mitunter hart die Tatsachen sto\u00dfen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483510,"profile_url":null,"sequence":691,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":692,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- Dass man f\u00fcr ein abge\u00e4ndertes Zitat von Hegel von der CDU\/CSU-Fraktion einmal Beifall bekommt, finde ich besonders erfreulich.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483512,"profile_url":null,"sequence":693,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":694,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Nur weil du es bist!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":695,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist nicht auf diese Landesregierung beschr\u00e4nkt. Einer Anfrage, die im Februar ver\u00f6ffentlicht wurde, entnehme ich, dass auch die Bundesregierung das Instrument sachgrundloser Befristung in einem betr\u00e4chtlichen Ma\u00df nutzt. Nehmen wir etwa das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend: Hier ist der Anstieg der Besch\u00e4ftigten ohne Dauerstelle besonders dramatisch. Freilich, das hat nicht unwesentlich damit zu tun, dass hier auch im Rahmen des Zuzugs von Fl\u00fcchtlingen und ihrer Integration schnell reagiert werden musste und es keine Planstellen gab. Dann ist es auch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand sinnvoll, zu befristen, entweder bis die Aufgabe erledigt ist oder die Befristungen in regul\u00e4re Planstellen \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-schmidt-0","sequence":696,"sitzung":226,"speaker":"Dagmar Schmidt [Wetzlar] [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Schmidt","speaker_fp":"dagmar-schmidt","speaker_key":"1683","speaker_party":"spd","text":"Das ist aber ein Sachgrund!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":697,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Ich erw\u00e4hne das deshalb, weil ich glaube: Wenn man die Abschaffung der sachgrundlosen Befristung fordert, sollte der \u00f6ffentliche Dienst mit gutem Beispiel vorangehen. Aus der Wurstk\u00fcche heraus das Hohelied vegetarischer Lebensweise zu singen, passt nicht zusammen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483517,"profile_url":null,"sequence":698,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":699,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will deshalb die Frage, die wir heute diskutieren, von einer anderen Seite angehen. Gibt es Gr\u00fcnde, warum eine sachgrundlose Befristung gebraucht wird? Schauen wir einige Jahre zur\u00fcck. Im Jahre 2005 hat es eine Antwort einer Bundesregierung gegeben, die wie folgt ausgefallen war: Die sachgrundlose Befristung sei \u201evor allem eine besch\u00e4ftigungspolitisch sinnvolle Alternative zur \u00dcberstundenarbeit. Zugleich bekommen Arbeitsuchende, insbesondere auch solche, die l\u00e4ngere Zeit arbeitslos waren, die Gelegenheit, wieder im Berufsleben Fu\u00df zu fassen,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/waltraud-wolff","sequence":700,"sitzung":226,"speaker":"Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","speaker_cleaned":"Waltraud Wolff","speaker_fp":"waltraud-wolff","speaker_key":"1616","speaker_party":"spd","text":"Da hat man einen Grund!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":701,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"ihre Eignung und Leistungsf\u00e4higkeit zu beweisen und damit ihre Chancen auf eine unbefristete Weiterbesch\u00e4ftigung zu verbessern.\u201c\n\nSo weit die Bundesregierung damals. Zwei Punkte also: erstens Flexibilisierung, die nicht durch \u00dcberstunden geleistet werden soll,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":702,"sitzung":226,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ist die Zahl der \u00dcberstunden gesunken? Nein!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":703,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"und zweitens Einstieg in den Arbeitsmarkt und in die unbefristete Besch\u00e4ftigung. Trifft das heute noch zu?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":704,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"820 Millionen \u00dcberstunden im Jahr 2016!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483524,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":705,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"- Warte es einmal ab. - Ich meine, das erste Argument, die Flexibilisierung, trifft nur begrenzt zu. Auftragsspitzen k\u00f6nnen auch \u00fcber Zeitarbeit oder Befristungen mit Sachgrund aufgefangen werden. Die sachgrundlose Befristung erscheint mir h\u00e4ufig das bevorzugte Instrument zu sein, weil es recht leicht zu handhaben ist. Bisweilen will man das Risiko vermeiden, \u00fcber eine Befristung mit Sachgrund in einen Rechtsstreit zu geraten und von einem Gericht zur Entfristung gezwungen zu werden.\n\nDeswegen w\u00fcrde ich \u00fcber zwei Dinge nachdenken: die rechtlichen Rahmen pr\u00e4ziser fassen, damit Arbeitgeber nicht deswegen auf sachgrundlose Befristungen zur\u00fcckgreifen, weil sie juristische Auseinandersetzungen bef\u00fcrchten, wenn sie mit Sachgrund befristen. Ich w\u00fcrde auch einmal dar\u00fcber nachdenken, den Zeitrahmen der sachgrundlosen Befristung an den der Zeitarbeit anzupassen. Das sollte allemal reichen, um Auftragsspitzen abzuarbeiten. Vielleicht k\u00f6nnten auch Flexibilit\u00e4tszulagen f\u00fcr Arbeitnehmer helfen, den Preis solcher Befristungen nicht auf die Arbeitnehmer alleine zu w\u00e4lzen, eine, wie ich finde, reizvolle Aufgabe f\u00fcr Tarifpartner.\n\nDas zweite Argument ist gewichtiger. Einstieg in den Arbeitsmarkt. Es hat in der Krisensituation 2004 und 2005 eine gewichtige Rolle gespielt. Viele Firmen waren sich unsicher: investieren oder expandieren oder lieber die Krise aussitzen? In dieser Zeit waren sachgrundlose Befristungen ein gutes Mittel, Menschen zun\u00e4chst einmal in Arbeit zu bringen. Ein gewisser Klebeeffekt war jedenfalls zu verzeichnen, weil ein nicht geringer Anteil dann in regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \u00fcberf\u00fchrt wurde. Ich will das nicht als gering erachten; denn f\u00fcr diese Menschen war doch die Frage entscheidend: Will ich unbefristet arbeitslos sein oder befristet in Arbeit kommen, mit der Aussicht auf eine Festanstellung? F\u00fcr die schwierige Arbeitsmarktsituation dieser Jahre war das zweifellos ein gutes Instrument.\n\nHeute ist die Situation anders: Der Arbeitsmarkt boomt. Man h\u00f6rt schon Klagen von Arbeitgebern, dass sich viele Arbeitnehmer \u00fcberhaupt nicht mehr auf eine sachgrundlose Befristung einlassen. Die Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften ist hoch. Die Qualit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze spielt zunehmend eine Rolle. Zu dieser Qualit\u00e4t geh\u00f6rt eben auch: Befristungen machen nicht gl\u00fccklich. Viel zu h\u00e4ufig sind sie lediglich als verl\u00e4ngerte Probezeiten missbraucht worden, als bequemer Verschiebebahnhof.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483525,"profile_url":null,"sequence":706,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483526,"profile_url":null,"sequence":707,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zustimmung bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":708,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich denke, die Zeit wird \u00fcber die sachgrundlosen Befristungen hinausgehen. Zum einen sind sie an einem Arbeitsmarkt, an dem die Nachfrage h\u00f6her ist als das Angebot, ein seltsam untaugliches Mittel, um als Arbeitgeber qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte zu rekrutieren.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":709,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Das ist aber regional sehr unterschiedlich!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":710,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Zum anderen glaube ich, dass wir mit all dem, was wir unter dem Titel \u201eArbeit 4.0\u201c diskutieren, neue Formen von betrieblichen Zuordnungen etablieren, die vielleicht auch das Thema der sachgrundlosen Befristung obsolet werden lassen. Ob wir uns am Ende in der neuen Arbeitswelt 4.0 besserstellen, wenn der Mensch nur noch eine Relaisstation im immerw\u00e4hrenden Datenstrom ist - eine Verl\u00e4ngerung der Technik in die sozialen Beziehungen hinein, die vielleicht in einer drohenden Aufl\u00f6sung des traditionellen Betriebsbegriffs selbst einem fundamentalen Wandel unterworfen sind -, ob dies uns alles wirklich gl\u00fccklich macht? Ich bezweifle es.\n\nIch w\u00e4re froh, wenn die sachgrundlose Befristung m\u00f6glichst schnell in die Asservatenkammer der Geschichte verschwindet,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483530,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD, der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483531,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":712,"sitzung":226,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Die CDU\/CSU auch?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":713,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"als bestauntes Relikt einer vergangenen Zeit, als die Lage verzweifelt genug war, dass man auf ein solches Instrument hat zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen. Deswegen neige ich dazu, die sachgrundlosen Befristungen nicht zu verbieten, sondern \u00fcberfl\u00fcssig zu machen - so \u00fcberfl\u00fcssig wie Tipp-Ex zur Korrektur von Texten an einem Computer.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483533,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":714,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Oh, das ist aber mutlos!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":715,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Dazu brauchen wir zwei Dinge: erstens einen \u00f6ffentlichen Dienst, der sich so organisiert, dass er eine Vorreiterrolle \u00fcbernehmen kann - erst dann fordern wir als Politik nicht vollmundig etwas, was wir in unserem eigenen Gestaltungsbereich nicht liefern k\u00f6nnen -, zweitens weiterhin wirtschaftlichen Erfolg, Wachstum, einen Zuwachs an sozialversicherungspflichtiger Arbeit. Das, meine Damen und Herren, ist allerdings nur mit der Union zu haben.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483535,"profile_url":null,"sequence":716,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":717,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin spricht Beate M\u00fcller-Gemmeke f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":718,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Irgendwie ist die Situation ja momentan schon etwas schr\u00e4g: Da l\u00e4uft einer durch die Gegend und verspricht die ganze Zeit, dass die SPD die sachgrundlose Befristung abschaffen wird. Gleichzeitig haben wir hier im Bundestag daf\u00fcr eine Mehrheit, aber die SPD-Bundestagsfraktion lehnt die entsprechenden Antr\u00e4ge immer ab.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":719,"sitzung":226,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Ach, Beate!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":720,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Das wisst ihr doch besser als wir, wie das ist!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":721,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"- H\u00f6rt einfach mal zu. - Aber nat\u00fcrlich ist klar, dass Sie von der SPD diese Koalition deswegen nicht platzen lassen. Heute Morgen haben Sie ja sogar diese uns\u00e4gliche CSU-Pkw-Maut durchlaufen lassen. Entscheidend ist aber, dass Sie nach der Wahl dann auch wirklich Wort halten.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483541,"profile_url":null,"sequence":722,"sitzung":226,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Bravo!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":723,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Wir jedenfalls bleiben dran; das kann ich versichern.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483543,"profile_url":null,"sequence":724,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":725,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Damit bin ich bei Ihnen, liebe Unionsfraktion. Es ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, warum Sie weiterhin die sachgrundlose Befristung verteidigen. Wenn jetzt hier nicht gerade jemand von der CDA spricht, sondern jemand ganz Normales von der CDU\/CSU, dann wird vor allem damit argumentiert, dass die Betriebe nur mit dieser Form der Befristung flexibel bleiben. Dann wird immer wieder auf die vielen unbefristeten Arbeitsvertr\u00e4ge verwiesen. Damit wird schlichtweg das Thema kleingeredet. Es wird \u00fcber statistische Daten geredet. Aber Sie sprechen nicht \u00fcber die Menschen, deren Besch\u00e4ftigung einfach ohne Grund befristet wird, und dar\u00fcber, was das mit den Menschen macht und was das f\u00fcr die Menschen bedeutet. Aber genau um die Situation dieser Menschen geht es, und das sollten Sie endlich ernst nehmen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483545,"profile_url":null,"sequence":726,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483546,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":727,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Befristungen machen durchaus Sinn, beispielsweise wenn es um ein Projekt auf Zeit geht - bei uns in den B\u00fcros zum Beispiel, weil wir nur f\u00fcr eine gewisse Zeit gew\u00e4hlt wurden -, um Auftragsspitzen, um Elternzeit, um eine l\u00e4ngere Krankheit oder um Urlaub. Wer gute Gr\u00fcnde hat, der kann befristen, und daran will niemand etwas ver\u00e4ndern.\n\nSachgrundlos, also einfach willk\u00fcrlich zu befristen, das ist nicht notwendig, und das ist vor allem nicht fair.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483547,"profile_url":null,"sequence":728,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie des Abg. Bernd R\u00fctzel [SPD]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483548,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":729,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sachgrundlose Befristungen sind deshalb nicht fair, weil sie die Menschen und vor allem auch ihre Familien belasten. Wer befristet angestellt ist, kann nicht f\u00fcr die Zukunft planen, er hat teilweise auch handfeste Nachteile. Dabei geht es beispielsweise um f\u00fcr uns ganz banale Dinge wie einen Kredit f\u00fcr ein Auto oder um einen Mietvertrag; denn ein befristeter Arbeitsvertrag bietet nicht ausreichend Sicherheit. Wer befristet angestellt ist, hat ein h\u00f6heres Armutsrisiko, wird h\u00e4ufiger arbeitslos, macht sich mehr Sorgen \u00fcber die Zukunft und hat auch h\u00e4ufiger Angst vor Krankheit und Armut im Alter. Das alles ist belastend. Lebensqualit\u00e4t sieht wirklich anders aus.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":730,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Gilt aber auch f\u00fcr Befristung mit Sachgrund!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483550,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":731,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Befristet Besch\u00e4ftigte wollen auch nicht auffallen. Sie engagieren sich seltener im Betriebsrat. Sie verhalten sich ruhig und pochen eher nicht auf ihre Rechte. Niemand will leichtfertig seine Chancen verspielen. Die befristet Besch\u00e4ftigten wollen unbedingt \u00fcbernommen werden. Das wissen im \u00dcbrigen auch die Arbeitgeber. Von daher wundert es nicht, dass befristet Besch\u00e4ftigte weniger verdienen. Sie machen mehr \u00dcberstunden und nehmen weniger Urlaub, und es gibt weder Aufstiegs- noch Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten. Das alles zusammen ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483551,"profile_url":null,"sequence":732,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":733,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Von der sachgrundlosen Befristung sind vor allem - ich sage es immer wieder - junge Menschen betroffen. Gerade sie brauchen ihren Platz in unserer \u00e4lter werdenden Gesellschaft, und doch sind Lebens- und Familienplanung etwas, wor\u00fcber viele J\u00fcngere nur noch m\u00fcde l\u00e4cheln k\u00f6nnen; denn sie wechseln h\u00e4ufig von Stelle zu Stelle und manche sogar von Ort zu Ort. Das ist wirklich nicht ermutigend. Das d\u00fcrfen Sie, die Union, nicht l\u00e4nger ignorieren.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483553,"profile_url":null,"sequence":734,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Klaus Ernst [DIE LINKE]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":735,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Unionsfraktion, die sachgrundlose Befristung ist eine einfache und vorteilhafte Sache f\u00fcr die Arbeitgeber, f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten hat sie einen hohen Preis. Wir Gr\u00fcnen wollen eine gerechte Balance zwischen den Interessen der Arbeitgeber und den Bed\u00fcrfnissen der Besch\u00e4ftigten, aber genau diese Balance ist f\u00fcr Sie, die Union - und ich meine nicht die CDA -, kein Thema.\n\nF\u00fcr uns Gr\u00fcne ist Flexibilit\u00e4t keine Einbahnstra\u00dfe. Notwendig sind Verantwortungsgef\u00fchl und Empathie f\u00fcr die Betriebe, aber auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. Deshalb wollen wir nicht die Befristungen, sondern die sachgrundlose Befristung abschaffen. So bleiben die Betriebe flexibel, aber die Besch\u00e4ftigten bekommen mehr soziale Sicherheit. Diese Korrektur ist unbedingt notwendig - f\u00fcr mehr Gerechtigkeit auf dem Arbeitsmarkt.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483555,"profile_url":null,"sequence":736,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483556,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":737,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut, teilweise!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":738,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Gabriele Hiller-Ohm hat jetzt das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483558,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":740,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen, insbesondere der Linken und der Gr\u00fcnen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483560,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":741,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Da k\u00f6nnen wir uns zur\u00fccklehnen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":742,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Sie haben uns heute Antr\u00e4ge vorgelegt, in denen Sie fordern, die sachgrundlose Befristung zu verbieten. Sie sprechen damit ein sehr wichtiges Thema an, das uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten schon lange auf den N\u00e4geln brennt.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483562,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":743,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr habt es ja eingef\u00fchrt!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483563,"profile_url":null,"sequence":744,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":745,"sitzung":226,"speaker":"Gegenruf des Abg. Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Stimmt nicht! 85 Kohl!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":746,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Unser neuer Parteivorsitzender und Kanzlerkandidat Martin Schulz hat deshalb dazu sehr schnell und sehr deutlich Stellung bezogen. Er will diese Vertr\u00e4ge abschaffen, und wir wollen das auch.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483566,"profile_url":null,"sequence":747,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD ","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":748,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Kollegin M\u00fcller-Gemmeke, wir werden das aber ohne Vertragsbruch machen. Wir werden die Gro\u00dfe Koalition sauber zu Ende f\u00fchren. Es sind zum Gl\u00fcck nur noch wenige Monate, dann haben wir andere Mehrheiten.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483568,"profile_url":null,"sequence":749,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":750,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Ich muss sagen: Die Worte von Martin Schulz","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":751,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":752,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"haben bei Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken und der Gr\u00fcnen, ganz offensichtlich starken Eindruck gemacht und Sie veranlasst, Ihre Position heute hier noch einmal deutlich zu machen. Aber wenn Sie meinen, Herr Kollege Ernst, Sie m\u00fcssten uns Ratschl\u00e4ge mit auf den Weg geben, dann sage ich Ihnen: Die k\u00f6nnen Sie sich gerne an den Hut stecken; wir brauchen sie nicht.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":753,"sitzung":226,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Ratschl\u00e4ge sind auch Schl\u00e4ge!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":754,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten wollen Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, langfristige Perspektiven statt sachgrundloser Befristung; denn nur eine sichere Arbeit macht es m\u00f6glich, die eigene Zukunft zu planen. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist unsere Position.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483574,"profile_url":null,"sequence":755,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":756,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Es stimmt nicht, Herr Kollege Ernst, dass die Befristungen unter Rot-Gr\u00fcn erfunden wurden. Das ist falsch. Befristungen gibt es seit 1985.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483576,"profile_url":null,"sequence":757,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":758,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Sachgrund!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483578,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":759,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Bundeskanzler Kohl hat das Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz 1985 auf den Weg gebracht. 1996 wurde es noch einmal versch\u00e4rft. Da wurden sogenannte Befristungsketten erlaubt. Das ist alles vor der Zeit von Rot-Gr\u00fcn passiert. Das sollten Sie eigentlich wissen, Herr Ernst.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483579,"profile_url":null,"sequence":760,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":761,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Aber sachgrundlose habt ihr eingef\u00fchrt! Das ist postfaktisch!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":762,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Die Zahlen zeigen klar: Neueinstellungen erfolgen etwa zur H\u00e4lfte nur noch befristet. J\u00fcngere und Frauen sind besonders h\u00e4ufig davon betroffen. Oft erfolgt die Befristung ohne jegliche sachliche Begr\u00fcndung. - Liebe Kolleginnen und Kollegen, jeder Arbeitnehmer und jede Arbeitnehmerin sollte das Recht haben, zu wissen, warum ihm oder ihr kein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis angeboten wird. Ich finde, das ist das Mindeste, was geschehen muss.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483582,"profile_url":null,"sequence":763,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":764,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Zwar ist das normale, unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnis in Deutschland zum Gl\u00fcck immer noch die Regel - das ist gut so, und das muss auch so bleiben -, aber wir haben eine Verantwortung gegen\u00fcber den jungen Menschen, die immer h\u00e4ufiger mit befristeten Vertr\u00e4gen abgespeist werden. Untersuchungen der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung haben klar gezeigt, dass Befristungen gro\u00dfe Auswirkungen auf die Lebenssituation von jungen Menschen haben. Sie verdienen weniger und arbeiten daf\u00fcr l\u00e4nger als unbefristete Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer derselben Altersgruppe. Au\u00dferdem sind sie weniger oft verheiratet und haben vor allem weniger Kinder als unbefristet Angestellte. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir \u00e4ndern. Wir m\u00fcssen den J\u00fcngeren sichere und verl\u00e4ssliche Zukunftsperspektiven geben.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483584,"profile_url":null,"sequence":765,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":766,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Das glaubt euch doch kein Mensch!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":767,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Geradezu zynisch wirken die Ausf\u00fchrungen des TUI-Chefs Friedrich Joussen, die er in einem Interview im Handelsblatt dargelegt hat. Er meint, dass junge Leute heute lieber in offenen Strukturen arbeiten wollen. Es w\u00fcrde sie \u00fcberhaupt nicht st\u00f6ren, dass ihre Vertr\u00e4ge zeitlich beschr\u00e4nkt seien. - Beschr\u00e4nkt finde ich eine solche Behauptung. Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sind durch feste und unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge doch nicht f\u00fcr immer an einen einzigen Arbeitgeber oder eine einzige Arbeitgeberin geknebelt. Sie k\u00f6nnen einen Arbeitsvertrag, der unbefristet ist, nat\u00fcrlich k\u00fcndigen und einen anderen unterschreiben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, immer wieder lese ich von dem drohenden Fachkr\u00e4ftemangel. Ich frage mich, wie es m\u00f6glich ist, dass viele Arbeitgeber es trotz dieses Damoklesschwerts immer noch darauf anlegen, schlechte Arbeitsverh\u00e4ltnisse anzubieten. Befristungen sind das eine. Erschwerend kommen Arbeitsvertr\u00e4ge hinzu, die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verpflichten, auf Abruf zu arbeiten. Sie werden dann jeweils, bestenfalls vier Tage vorher, vom Arbeitgeber benachrichtigt, wann und f\u00fcr wie lange sie zum Arbeitseinsatz zu erscheinen haben. Diese Art der Arbeit macht Planbarkeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten g\u00e4nzlich unm\u00f6glich. Leider setzen immer mehr Unternehmen auf gerade diese ausbeuterischen und unw\u00fcrdigen Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten. Solchen Entwicklungen, liebe Kolleginnen und Kollegen, m\u00fcssen wir einen Riegel vorschieben.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483587,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":769,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Dann fangt doch in Schleswig-Holstein mal damit an mit der Landesregierung!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":770,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, lassen Sie eine Zwischenfrage zu? Diese w\u00fcrde ich noch zulassen; ansonsten ist Ihre Redezeit zu Ende.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":771,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Ja, gerne.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":772,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, dass ich die Frage noch stellen kann. Ich h\u00e4tte mich jetzt, weil wir schon so h\u00e4ufig \u00fcber die sachgrundlose Befristung geredet haben, nicht gemeldet. Aber jetzt haben Sie gerade die Arbeit auf Abruf angesprochen. Ich denke, ich wei\u00df, aus welchem Grund Sie das heute ansprechen: weil es vorgestern eine wirklich sehr interessante Dokumentation bei ZDFzoom zu diesem Thema gab. Ich habe mitbekommen, dass Sie diesen Bericht gesehen haben. Daher muss ich schon einmal nachfragen.\n\nSie haben hier gerade gesagt, dass Arbeit auf Abruf in dieser Form \u00fcberhaupt nicht geht. In dieser Sendung wurde aber sehr deutlich, dass das Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales Arbeit auf Abruf durchaus bef\u00fcrwortet und dies, wie es schriftlich ausgef\u00fchrt hat, mit Blick auf die Flexibilit\u00e4t der Betriebe f\u00fcr eine wichtige Sache h\u00e4lt. Von daher muss ich schon einmal fragen: Wie passt das, was Sie hier sagen, mit dem, was ein SPD-gef\u00fchrtes Ministerium schriftlich nach au\u00dfen in die \u00d6ffentlichkeit gibt, zusammen?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483592,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":773,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kollegin, ich spreche jetzt nicht f\u00fcr das Ministerium; das steht mir auch nicht zu. Ich spreche hier f\u00fcr mich, f\u00fcr Gabriele Hiller-Ohm, SPD-Bundestagsfraktion,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":774,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Kognitive Dissonanz nennt man das!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":775,"sitzung":226,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Wer bin ich, und wenn ja, wie viele?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483595,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":776,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"und ich sage Ihnen: Ich empfinde diese Art der Vertr\u00e4ge als schlecht, und ich bin daf\u00fcr, dass wir solche Vertr\u00e4ge abschaffen, weil das unzumutbar ist. Das ist in der Sendung sehr deutlich geworden. Sie sind da ja auch befragt worden und haben Stellung bezogen. Ich fand das, was Sie gesagt haben, sehr richtig.\n\nIch werde mich daf\u00fcr einsetzen, dass diese Art der Ausbeutung abgeschafft wird, weil ich finde, das geh\u00f6rt nicht in eine moderne Arbeitswelt. Wir m\u00fcssen Rahmen einziehen, damit Menschen auch in Zukunft vern\u00fcnftige Arbeitsbedingungen haben.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":777,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben alle Chancen in den letzten vier Jahren gehabt und nichts getan! Echt unglaublich!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483597,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":778,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Das darf nicht ausufern.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483598,"profile_url":null,"sequence":779,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483599,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":780,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, befristete Arbeitsvertr\u00e4ge ohne einen Grund haben nirgends etwas zu suchen. Befristungen werden wir grunds\u00e4tzlich nicht abschaffen k\u00f6nnen. Es wird Elternzeit- und Krankheitsvertretungen weiterhin geben m\u00fcssen; das bleibt so. Aber wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, die sachgrundlosen Befristungen abzuschaffen, und auch die Ausw\u00fcchse bei befristeten Vertr\u00e4gen mit Sachgrund bek\u00e4mpfen. Daf\u00fcr sind \u00fcbrigens auch zwei Drittel der Bev\u00f6lkerung; das hat eine j\u00fcngst durchgef\u00fchrte Umfrage im ARD-DeutschlandTrend ergeben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir werden es leider jetzt mit unserem Koalitionspartner nicht mehr hinbekommen, obwohl Herr Zimmer ja angedeutet hat, dass er die sachgrundlosen Befristungen ebenfalls \u00fcberhaupt nicht gut findet. Er will, dass sie sich von selber erledigen. Ich bin daf\u00fcr, dass wir gesetzlich t\u00e4tig werden.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":781,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":782,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Wir werden das also mit diesem Koalitionspartner nicht schaffen. Aber, Herr Ernst und liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, vielleicht haben wir dann in der n\u00e4chsten Legislaturperiode","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":783,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Ach, mit denen w\u00fcrdet ihr es schaffen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":784,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"- vielleicht auch mit Herrn Zimmer -","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":785,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel [SPD]","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Dann haben wir eine ganz gro\u00dfe Koalition!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483605,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":786,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm (SPD)","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Gelegenheit, das gemeinsam gesetzlich neu zu regeln.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483606,"profile_url":null,"sequence":787,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483607,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":788,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Tobias Zech hat als n\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483608,"profile_url":null,"sequence":789,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483609,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":790,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nachdem wir jetzt die Erkl\u00e4rung f\u00fcr Rot-Rot-Gr\u00fcn vernommen haben, will ich zum Thema zur\u00fcckkommen.\n\nIch kann f\u00fcr die Union sagen - das konnten Sie der Debatte schon entnehmen, und das ist auch nichts Neues -, dass f\u00fcr uns ein Arbeitsverh\u00e4ltnis wichtig ist und im Fokus steht, n\u00e4mlich das unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnis - mit ihm arbeiten wir, f\u00fcr das stehen wir -, nicht die Befristung. Die Befristung ist immer ein Mittel zum Zweck. Da m\u00fcssen wir unterscheiden, wof\u00fcr wir Befristung brauchen, warum wir Befristung haben und wie sie angewandt wird.\n\nBefristung ist nie sch\u00f6n, egal ob sachgrundlos oder mit Sachgrund, und Befristung hat immer zwei Seiten.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":791,"sitzung":226,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Genau so ist es!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":792,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Auch bei der Schwangerschaftsvertretung, also einer klassischen Befristung mit Sachgrund, hat nat\u00fcrlich die Person, die dann f\u00fcr zwei oder drei Jahre als Vertretung einspringt, keine gute Zeit, weil sie wei\u00df, dass sie wieder gehen muss. Welche Chance ist es aber f\u00fcr die junge Mutter, die wei\u00df, dass sie nach drei Jahren wieder zur\u00fcck in ihren Job kann! Ich will damit sagen: Bei Befristung gibt es immer unterschiedliche Gemengelagen;","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":793,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Aber das wissen wir schon auch, Herr Kollege!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":794,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Befristung ist immer schlecht.\n\nWenn ich mich selbst zur\u00fcckerinnere, so war f\u00fcr mich nicht die Bef\u00f6rderung das Wichtigste, weder bei der Bundeswehr noch dann in der Industrie; f\u00fcr mich war der sch\u00f6nste Moment jeweils, wenn ich einen langfristigen Arbeitsvertrag bekommen habe oder in der Industrie unbefristet gestellt worden bin, weil dies nat\u00fcrlich Planungssicherheit gibt. Das stellt doch niemand in Abrede. Das wissen auch wir. Das ist doch klar.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483614,"profile_url":null,"sequence":795,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":796,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann \u00e4ndert doch was!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483616,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":797,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Das unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnis ist also unser Ziel.\n\nEs stellt sich immer die Frage: Wer hat es erfunden? Frau Kollegin Hiller-Ohm, um es einzuordnen - ich habe nachgelesen -: Die erste Erw\u00e4hnung der sachgrundlosen Befristung gab es 221 nach Christus. Ein r\u00f6mischer Lohnschreiber gewann vor Gericht; sein Arbeitgeber war verstorben, und seine Erben durften ihn nicht entlassen. - Das Heilige R\u00f6mische Reich ist untergegangen, sachgrundlose Befristung besch\u00e4ftigt uns noch immer. Ich glaube, die Themen Befristung und Flexibilit\u00e4t am Arbeitsmarkt werden uns auch weiterhin besch\u00e4ftigen.\n\nWahr ist allerdings auch: Das Gesetz, \u00fcber das wir debattieren und zu dem die Linken und die Gr\u00fcnen Antr\u00e4ge eingereicht haben, ist nicht 221 nach Christus erfunden worden, das hat auch nicht Arbeitsminister Bl\u00fcm 1984 auf den Weg gebracht, nein, das hat Rot-Gr\u00fcn 2001 auf den Weg gebracht.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":798,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":799,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Wahrheit. Ihr habt die sachgrundlose Befristung eingef\u00fchrt.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483619,"profile_url":null,"sequence":800,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":801,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Immer kurz vor den Wahlen wollt ihr sie wieder abschaffen. Nach den Wahlen wird das wieder vergessen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483621,"profile_url":null,"sequence":802,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Wo er recht hat, hat er recht!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":803,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Lieber Kollege Ernst, zu dem Optimismus, den du gerade ausgedr\u00fcckt hast, kann ich dir nicht raten; denn die erz\u00e4hlen das vor der Wahl, und nach der Wahl wird es wieder vergessen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483623,"profile_url":null,"sequence":804,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483624,"profile_url":null,"sequence":805,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Aber nur, weil sie mit euch koalieren m\u00fcssen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":806,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"- D\u00fcrfen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483626,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD und der LINKEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":808,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bin ein gro\u00dfer Anh\u00e4nger der Tariflandschaft in Deutschland. Seit ich an diesem Pult stehen darf, habe ich immer gesagt: Wir sind durch die Krisen dieses Landes gekommen nicht trotz, sondern wegen der Sozialpartnerschaft, die wir zwischen Gewerkschaften, also Arbeitnehmern, und Arbeitgebern haben. Dort haben wir die Fachleute, die die betriebliche Seite kennen. Hier sind gen\u00fcgend Kollegen, die sich dort schon engagiert haben. Schauen wir uns einmal an, wie die Fachleute in den Betrieben, in den Gewerkschaften mit dem Thema Befristung umgehen. - Frau Pr\u00e4sidentin, erlauben Sie mir, dass ich aus dem g\u00fcltigen Manteltarifvertrag der IG BCE kurz zitiere:\n\nBefristete oder zweckbestimmte Arbeitsverh\u00e4ltnisse sind im Rahmen der gesetzlichen Vorschriften zul\u00e4ssig, wobei auf der Grundlage von \u00a7 14 Absatz 2 Satz 3 TzBfG die zul\u00e4ssige Dauer von ohne Sachgrund befristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen auf bis zu 48 Monaten ausgedehnt wird.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483628,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":226,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Aha!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":810,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Sind wir jetzt die IG BCE, oder was?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483630,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":811,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft, bei der tariflichen Mitbestimmung ist man wesentlich weiter, als wir es gesetzlich machen. Die Kollegen vor Ort in den Betrieben, in den Betriebsr\u00e4ten, in den Gewerkschaften, die in den Wirtschaftsaussch\u00fcssen mit den Arbeitgebern sitzen, die Ahnung davon haben, wie ihre Branche, wie ihr Betrieb funktioniert, gehen sogar noch dar\u00fcber hinaus. Ich glaube an unsere gute Tariflandschaft. Vielleicht sollten wir immer wieder schauen, was dort gemacht wird. Die Gewerkschaften und die Betriebsr\u00e4te vor Ort haben sich, w\u00e4hrend hier in Berlin diese Pressemitteilungen verteilt werden, ganz klar f\u00fcr die sachgrundlose Befristung entschieden. Auch das ist Teil der Wahrheit.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483631,"profile_url":null,"sequence":812,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483632,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":813,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Ein zweiter Teil der Wahrheit. Wir haben durchaus hervorragende Spezialisten f\u00fcr die bayerische Metall- und Elektroindustrie hier im Raum. Ich darf dieses Beispiel einmal herausgreifen: In der bayerischen M+E-Industrie gibt es 95 Prozent unbefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse. Das ist die Regel. Das ist auch das Ergebnis einer guten Tarifpartnerschaft vor Ort. Die \u00dcbernahmequote - jetzt komme ich zu der Frage, wof\u00fcr wir sachgrundlose Befristung brauchen - liegt nach alter Berechnung bei 58 Prozent. Nach neuer Art der Berechnung gehen 40 Prozent aus der Befristung in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis. Befristung ist also nicht die Regel, sondern ein atmender Deckel, eine M\u00f6glichkeit, in den ersten Arbeitsmarkt zu kommen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483633,"profile_url":null,"sequence":814,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483634,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":815,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr gibt es die Befristung mit Grund!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":816,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt stellt sich die Frage: Wer befristet? Befristen m\u00fcssen nat\u00fcrlich nicht die Kleinen. Warum? Wenn ich weniger als zehn Mitarbeiter habe, gilt das K\u00fcndigungsschutzgesetz nicht. Dann brauche ich diese ganze Befristerei nicht. Auch das ist klar. Befristen m\u00fcssen in dem Bereich, um den wir uns k\u00fcmmern, auch nicht die Gro\u00dfen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483636,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":817,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":818,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, klar.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483638,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":819,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Ernst.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":820,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Herzlichen Dank, Kollege Zech, dass Sie die Frage zulassen. - Das war jetzt ein sehr wichtiger Satz. Sie haben gesagt: F\u00fcr die kleinen Betriebe gilt das K\u00fcndigungsschutzgesetz nicht.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":821,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Ja.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":822,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Das ist richtig. Die brauchen \u201ediese ganze Befristerei nicht\u201c. - Das war jetzt ein w\u00f6rtliches Zitat. - Ist es dann nicht so, dass der eigentliche Sinn der Befristung darin besteht, dass man das K\u00fcndigungsschutzgesetz umgeht? Denn bei den anderen wirkt es. Eine befristete Besch\u00e4ftigung bedeutet, dass der betreffende Mensch genau denselben Job macht wie jemand, der unbefristet besch\u00e4ftigt ist, dass er aber, wenn er den Betrieb verlassen muss, nicht den Schutz des K\u00fcndigungsschutzgesetzes f\u00fcr sich in Anspruch nehmen kann und dass vor allen Dingen auch der Betriebsrat bei dieser K\u00fcndigung nicht angeh\u00f6rt werden muss, weil es ja faktisch gar keine K\u00fcndigung ist. Insofern - da ist Ihr Satz wirklich richtig - hat eine sachgrundlose Befristung zwei Seiten.\n\nDer erste Aspekt ist: Eigentlich wird die Probezeit auf bis zu zwei Jahre ausgedehnt. Probezeiten hatten wir schon immer. Man muss schlie\u00dflich sehen, ob jemand das, wof\u00fcr er eingestellt wurde, kann. Man wartet also erst einmal vier Wochen ab; bei Angestellten betr\u00e4gt die Probezeit \u00fcbrigens drei Monate.\n\nDer zweite Punkt ist, dass man nicht nur die Probezeit verl\u00e4ngert, sondern dass der Arbeitgeber schlichtweg sagt: Ich m\u00f6chte k\u00fcndigen d\u00fcrfen, wann ich will; deshalb befriste ich und umgehe damit den K\u00fcndigungsschutz. - Das ist der eigentliche Hintergrund. Aber das kann nicht im Sinne des Erfinders sein. Im Sinne des Erfinders w\u00e4re eine sachliche Begr\u00fcndung. Ein Beispiel ist der Fall der schwangeren Frau, den Sie erw\u00e4hnten. Das ist ein sachlicher Grund f\u00fcr eine Befristung. Aber hier geht es um die sachgrundlose Befristung. Die sachgrundlose Befristung ist einfach nur eine Umgehung der Rechte.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483642,"profile_url":null,"sequence":823,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":824,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben zwei Punkte angesprochen. Ihre erste Frage bez\u00fcglich der sachgrundlosen Befristung beantworte ich zuerst. Die entsprechenden F\u00e4lle gibt es; auch ich kenne sie. Wir alle, wie wir hier sitzen, sollten uns da an die eigene Nase fassen, weil ihr, ihr, ihr und wir in Landesregierungen und Ministerien Verantwortung tragen. Vor allem der \u00f6ffentliche Dienst ist da ein ganz schlechtes Beispiel. Wir geben sozusagen das schlechteste Beispiel ab.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":825,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Stimmt!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":826,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Wer die sachgrundlose Befristung bei Planstellen nutzt, um die Probezeit zu verl\u00e4ngern, hat die Intention des Gesetzes nicht verstanden. Ein solches Vorgehen ist klar abzulehnen.\n\nZum zweiten Punkt, n\u00e4mlich zu der Frage: Ist die Zielsetzung von Befristungen die Umgehung des K\u00fcndigungsschutzes? Nein! Aber richtig ist: In Unternehmen, die nicht dem K\u00fcndigungsschutz unterliegen, gibt es einen wesentlich geringeren Anteil an sachgrundlosen Befristungen; das wollte ich damit sagen. Wir sprechen hier \u00fcber die Sandwichposition, \u00fcber die mittleren Unternehmen. In den gro\u00dfen Unternehmen gibt es tarifliche Mitbestimmung; ich habe gerade einen Manteltarifvertrag zitiert. Hier k\u00fcmmern sich der Betriebsrat und die Tarifvertragsparteien um dieses Thema. In kleinen Unternehmen kann man die notwendige Flexibilit\u00e4t durch die Durchf\u00fchrung einfacher, individueller Arbeitsma\u00dfnahmen gew\u00e4hrleisten.\n\nIch glaube, dieses Gesetz hat vor allem mittlere Unternehmen im Blick, die nicht tariflich mitbestimmt sind und die dem K\u00fcndigungsschutzgesetz unterliegen. Auch diese Unternehmen brauchen Flexibilit\u00e4t am Arbeitsmarkt, etwa um die Entwicklung eines neuen Produkts voranzutreiben oder einen neuen Auftrag anzunehmen. Sie verf\u00fcgen n\u00e4mlich nicht \u00fcber die notwendige Planungssicherheit; sie wissen nicht, ob sie in drei, vier Jahren immer noch gen\u00fcgend Ums\u00e4tze haben, um die Mitarbeiter zu halten. Deswegen gilt f\u00fcr mich: Nein, Kollege Ernst, das ist keine Umgehung des K\u00fcndigungsschutzes, sondern ein Ja zur Flexibilit\u00e4t.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483646,"profile_url":null,"sequence":827,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":828,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Bei diesem Ja zur Flexibilit\u00e4t mache ich weiter. Die mittleren Unternehmen, \u00fcber die wir sprechen, sind das R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft. Dazu geh\u00f6ren das Handwerk, der Handel und die Familienunternehmer. Sie befristen nicht aus Jux und Tollerei, sondern deshalb, weil sie die konjunkturelle Lage nicht planen k\u00f6nnen. Ich kann allen Kollegen, die sich momentan bem\u00fc\u00dfigt f\u00fchlen, unser Land in Armuts- und Konjunkturdebatten schlechtzureden, sagen: Das wird in der Wirtschaft zur Kenntnis genommen. In der Wirtschaft h\u00f6rt man auch, wer hier \u00dcberregulierung oder neue Steuererh\u00f6hungen plant. Das f\u00fchrt nicht zwingend zu mehr Planungssicherheit, sondern es f\u00fchrt dazu, dass man sich als Unternehmer \u00fcberlegt: Stelle ich, wie geplant, zwei oder drei weitere Mitarbeiter ein und versuche, ein neues Produkt zu entwickeln, oder tue ich das nicht?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":829,"sitzung":226,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":"1634","speaker_party":"gruene","text":"Es ist doch das Interesse eines Betriebs, innovativ zu sein!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":830,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Der Staat ist als Arbeitgeber massiv \u00fcbervorteilt - Kollege Zimmer hat die entsprechenden Punkte schon angesprochen; das gilt \u00fcbrigens vor allem f\u00fcr die Wissenschaftsarbeiter -, weil er durch das Budget, das das Parlament ja als sein Kernrecht bezeichnet, die Befristungen f\u00fcr Staatsbetriebe quasi vorgibt, indem er Mittel f\u00fcr Projekte auf drei, vier oder f\u00fcnf Jahre befristet. So etwas gibt es in der Wirtschaft nicht, weil ein Grund wie die konjunkturelle Lage, eine Auftragsflaute oder die Planbarkeit einer R\u00fcckstellung vor Gericht nicht als Sachgrund gilt - was den Staat betrifft, aber schon. Deswegen sage ich: Wir m\u00fcssen an die sachgrundlose Befristung heran. Wir m\u00fcssen auch an die Befristung heran. Fangen wir bitte alle damit an! Wir alle sind aufgerufen, in den Ministerien und Regierungen, in denen wir Verantwortung tragen, daf\u00fcr zu werben. Der \u00f6ffentliche Dienst muss hier mit gutem Beispiel vorangehen. Das tut er momentan nicht.\n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Befristung ist keine Zieldefinition. Keiner hier im Raum m\u00f6chte Befristungen. Es ist f\u00fcr einen Arbeitnehmer immer das Beste, wenn er ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis hat. Die Frage ist: Wie erreichen wir dieses Ziel? Wir glauben, sozial ist, was Arbeit schafft. Um in Deutschland mehr Arbeitspl\u00e4tze zu generieren, braucht man Flexibilit\u00e4t. Auf dem Weg dorthin ist die sachgrundlose Befristung ein notwendiges, hilfreiches Konstrukt. Wir sollten an ihr festhalten, sie aber immer wieder \u00fcberwachen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483650,"profile_url":null,"sequence":831,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483651,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":832,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Aussprache hat Bernd R\u00fctzel f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483652,"profile_url":null,"sequence":833,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":834,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Tobias, du hast Beifall bekommen, als du gesagt hast, wer das Gesetz eingef\u00fchrt hat. Ich erinnere mich ganz genau, wer dieses Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz eingef\u00fchrt hat, weil ich damals, 1985, dagegen demonstriert habe. Es war der Bundeskanzler Kohl, der als ersten Schritt in die Deregulierung des Arbeitsmarktes dieses Gesetz auf den Weg gebracht und 1985 die sachgrundlose Befristung eingef\u00fchrt hat, die bis heute gilt.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":835,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Sachgrund!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":836,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Nicht sachgrundlos! Das stimmt nicht!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":837,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Manche derjenigen, die vorhin geklatscht haben, waren im Jahr 1985 \u00fcbrigens noch gar nicht geboren.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483657,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tobias-zech\/archive\/214914","sequence":838,"sitzung":226,"speaker":"Tobias Zech [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tobias Zech","speaker_fp":"tobias-zech","speaker_key":"1311","speaker_party":"cducsu","text":"Vier Jahre war ich alt!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483658,"profile_url":null,"sequence":839,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Tobias schon! Er war da vier Jahre alt!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":840,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Matthias Zimmer sagt, eine sachgrundlose Befristung sei \u00fcberfl\u00fcssig. Damit hat er recht. Sie ist aber nicht nur \u00fcberfl\u00fcssig, sondern sie ist noch mehr: Sie ist sch\u00e4dlich und gef\u00e4hrlich. Ich komme sp\u00e4ter noch einmal darauf zur\u00fcck. Liebe Beate M\u00fcller-Gemmeke, du hast das auch sch\u00f6n ausgef\u00fchrt.\n\nIch will die Zeit aber auch nutzen, noch einmal den Instrumentenkasten und den Werkzeugkasten zu erl\u00e4utern und zu sagen, was alles zu Befristungen mit Sachgrund f\u00fchren kann. Es gibt hier viele M\u00f6glichkeiten, zum Beispiel die Befristungen f\u00fcr einen vor\u00fcbergehenden Bedarf: in der Erntezeit, in der Weihnachtszeit, wenn eine neue Maschine oder ein neuer Prozess eingef\u00fchrt wird. Das gilt zum Beispiel auch, wenn - lieber Klaus Ernst, das hast du einmal ausgef\u00fchrt - eine Ausbildung endet, um nach der Ausbildung in einen ersten befristeten Vertrag zu kommen und somit den \u00dcbergang zu sichern. Vertretungen f\u00fcr Mutterschutz, f\u00fcr Elternzeit, f\u00fcr l\u00e4ngere Erkrankungen, f\u00fcr Abordnungen, wenn jemand im Ausland, beurlaubt oder freigestellt ist: F\u00fcr all diese Umst\u00e4nde kann man befristen.\n\nWeiterhin kann man befristen, wenn die Eigenart des Berufs bzw. der Arbeitsleistung dies erfordert, zum Beispiel im redaktionellen und im k\u00fcnstlerischen Bereich, bei Regisseuren, bei Moderatorinnen, bei Schauspielern, bei Kommentatorinnen, bei S\u00e4ngern und S\u00e4ngerinnen, und auch im Profisport wird befristet.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":841,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege R\u00fctzel, der Kollege Zimmer w\u00fcrde gerne eine Zwischenfrage stellen. Lassen Sie sie zu?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":842,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Jawohl.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":843,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Gut.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/prof-dr-matthias-zimmer\/archive\/214786","sequence":844,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Zimmer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Zimmer","speaker_fp":"matthias-zimmer","speaker_key":"1342","speaker_party":"cducsu","text":"Ganz herzlichen Dank daf\u00fcr. - Lieber Herr Kollege, ich habe nur eine Frage: K\u00f6nnen wir uns darauf einigen - vor dem Hintergrund, dass wir von dem postfaktischen Zeitalter reden, in dem wir ja alle nicht sein wollen -, hier und heute zwei Dinge festzuhalten, n\u00e4mlich, dass die Regierung Helmut Kohl damals eine Befristung mit Sachgrund und nicht eine sachgrundlose Befristung eingef\u00fchrt hat und dass Saisonarbeitskr\u00e4fte seit der \u00c4nderung der statistischen Erfassung Anfang des Jahrtausends nicht mehr als Arbeitskr\u00e4fte gez\u00e4hlt werden, die unter die sachgrundlose Befristung fallen?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":845,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Lieber Kollege Zimmer, das \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass mit diesem Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz ein erster Schritt in diesem Bereich gemacht worden ist, um zu befristen, was eben zu Unsicherheiten im Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis, auch hinsichtlich des K\u00fcndigungsschutzes, gef\u00fchrt hat.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":846,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist aber keine Antwort auf die Frage!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":847,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"So wie ich dich, lieber Matthias, wahrgenommen habe, denke ich, dass wir auf einer Seite sind und ihr bei euch nur noch \u00dcberzeugungsarbeit leisten m\u00fcsst.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-weiss\/archive\/214664","sequence":848,"sitzung":226,"speaker":"Sabine Weiss [Wesel I] [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Sabine Weiss","speaker_fp":"sabine-weiss","speaker_key":"1353","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist keine Antwort auf die Frage!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483668,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":849,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Denn in letzter Konsequenz konnten wir in unseren Koalitionsvertrag leider nicht hineinarbeiten, dass wir diese sachgrundlose Befristung abschaffen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483669,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":851,"sitzung":226,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Ein einfaches Ja oder Nein h\u00e4tte gereicht!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483671,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":852,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Lieber Kollege, die Kollegin Krellmann m\u00f6chte auch noch eine Zwischenfrage stellen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":853,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Ach je.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483673,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":855,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Sie entscheiden.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":856,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Gerne!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483676,"profile_url":null,"sequence":857,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":858,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"L\u00fcg doch nicht!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483678,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":859,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Ich weise jetzt trotzdem darauf hin, dass wir heute noch drei Debatten vor uns haben. Ich bitte, jetzt auch ein bisschen an die Kolleginnen und Kollegen zu denken, die in den darauffolgenden Debatten noch sprechen werden. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie das auch etwas im Blick haben; denn es w\u00e4re nicht gut, wenn hier in eineinhalb Stunden nur noch f\u00fcnf oder sechs Kollegen s\u00e4\u00dfen.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":860,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Das ist doch eine wichtige Debatte hier!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":861,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. Bei Ihrem Gesichtsausdruck habe ich schon ein richtig schlechtes Gewissen, dass ich eine Frage stelle.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":862,"sitzung":226,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Fragen!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-krellmann\/archive\/215407","sequence":863,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Krellmann (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Jutta Krellmann","speaker_fp":"jutta-krellmann","speaker_key":"1622","speaker_party":"linke","text":"Ich kann das, was Herr Zimmer gesagt hat, nur best\u00e4tigen. Ich sehe das ganz genauso. Damals wurde das Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz eingef\u00fchrt. Herr Bl\u00fcm als Arbeitsminister hat sich daf\u00fcr gefeiert, dass es ab dem genannten Zeitpunkt die M\u00f6glichkeit gegeben hat, mit Sachgrund befristete Vertr\u00e4ge abzuschlie\u00dfen. Die sachgrundlose Befristung hingegen ist im Rahmen der Agenda 2010 durch Rot-Gr\u00fcn eingef\u00fchrt worden, nichts anderes.\n\nJetzt zu meiner konkreten Frage. Haben Sie registriert - Sie haben ja das Thema Ausbildung angesprochen -, dass Gewerkschaften gerade f\u00fcr die Abschaffung von Befristungen ohne Sachgrund bei der \u00dcbernahme nach Beendigung der Ausbildung k\u00e4mpfen? Das haben viele Gewerkschaften auch schon erreicht. Das finde ich ganz toll f\u00fcr die jungen Menschen, die eine betriebliche Ausbildung machen. Das ist das Ziel mit Blick auf die Auszubildenden im Betrieb, nichts anderes. Abschaffung der sachgrundlosen Befristung und fertig!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483683,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":865,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Ich kann auf die Frage ganz leicht und schnell antworten, denn es gilt: Wer nachliest, hat mehr davon. \u201eGeschichte befristeter Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\u201c - wir sind ja jetzt in der Geschichtsstunde -:\n\nDie erste Etappe der Deregulierung begann 1985 mit dem Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesetz, mit dem zum ersten Mal Arbeitsvertr\u00e4ge ohne sachlichen Grund befristet werden konnten.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":866,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"So ist es! Helmut Kohl!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":867,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Genau so! Helmut Kohl war das!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":868,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Jetzt kann sich jeder ein Urteil bilden.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":869,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Und Martin Schulz wird es wieder \u00e4ndern!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-whittaker\/archive\/214866","sequence":870,"sitzung":226,"speaker":"Kai Whittaker [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Kai Whittaker","speaker_fp":"kai-whittaker","speaker_key":"1313","speaker_party":"cducsu","text":"Welche Quelle?","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483690,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":871,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"- Das stammt von der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung; das Internet speichert alles. Ich drucke mir das jeden Tag dreimal aus.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":872,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Herr Kollege Zimmer, genau zuh\u00f6ren!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483692,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":873,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Die Eigenart der Arbeitsleistung habe ich aufgezeigt. Auch die Erprobung ist in diesem Zusammenhang zu nennen. Wenn ich jemanden einstellen muss, aber nicht wei\u00df, ob er zu uns passt, dann gilt auch hier, dass der Vertrag zur Erprobung, zum Beispiel f\u00fcr drei Monate, mit Sachgrund befristet werden kann. Ich kann einen Vertrag auch befristen, wenn die Gr\u00fcnde in der Person des Arbeitnehmers liegen, zum Beispiel bei einer T\u00e4tigkeit von Studierenden in den Semesterferien, bei einer vor\u00fcbergehenden Besch\u00e4ftigung bis hin zur Altersrente oder im Falle einer befristeten Aufenthaltserlaubnis.\n\nGott sei Dank ist es angesprochen worden: Ja, im \u00f6ffentlichen Dienst - dar\u00fcber haben wir debattiert - werden oftmals Vertr\u00e4ge mit Befristungen abgeschlossen. Aber es gibt ein Sonderbefristungsrecht des \u00f6ffentlichen Dienstes. Der \u00f6ffentliche Dienst k\u00f6nnte mit Sachgrund ordentlich befristen, wenn es die Haushaltsmittel rechtfertigen.\n\nIch will zusammenfassend sagen, dass diese sachgrundlosen Befristungen - jeder zweite befristete Vertrag enth\u00e4lt eine sachgrundlose Befristung - die Menschen krank und frustriert machen, dass sie Lebenschancen und Perspektiven verbauen, dass es zu weniger Fortbildungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen kommt und dass dadurch der K\u00fcndigungsschutz durch die Hintert\u00fcr ausgeh\u00f6hlt wird.\n\nDeswegen sprechen mir diese beiden Antr\u00e4ge von den Gr\u00fcnen und von den Linken aus dem Herzen. Sie haben mit Ihren Antr\u00e4gen nat\u00fcrlich recht. Der Vorsitzende der SPD und unser Kanzlerkandidat Martin Schulz","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-matthias-bartke-0","sequence":874,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Matthias Bartke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Matthias Bartke","speaker_fp":"matthias-bartke","speaker_key":"1339","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483694,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-hiller-ohm\/archive\/216620","sequence":875,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele Hiller-Ohm [SPD]","speaker_cleaned":"Gabriele Hiller-Ohm","speaker_fp":"gabriele-hiller-ohm","speaker_key":"1797","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-mast\/archive\/217035","sequence":876,"sitzung":226,"speaker":"Katja Mast [SPD]","speaker_cleaned":"Katja Mast","speaker_fp":"katja-mast","speaker_key":"1737","speaker_party":"spd","text":"Guter Mann!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483696,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":877,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"hat diese Probleme aufgegriffen und das Thema deutlich angesprochen. Und das wird auch umgesetzt werden. Das sind wirklich Herzensanliegen. \u00dcber die zu sprechen werden wir sicherlich im Wahlkampf die eine oder andere M\u00f6glichkeit haben.\n\nIch will die letzten paar Sekunden meiner Redezeit daf\u00fcr nutzen, um deutlich zu machen, was eine Koalition ist. Eine Koalition bedeutet: Man setzt sich zusammen und lotet Gemeinsamkeiten und Unterschiede aus. Man ist sich aber auch treu und vertraut einander und stimmt auch Vorschl\u00e4gen des Partners zu. Das gilt nicht f\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt. Ich denke an das Thema Pkw-Maut, das wir heute Morgen behandelt haben und bei dem wir vertragstreu gewesen sind,","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":878,"sitzung":226,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie sich schon nicht mit Ruhm bekleckert!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483698,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":879,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"was ich aber auch umgekehrt erwarte. Auch die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler fordern das zu Recht.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/klaus-ernst\/archive\/215648","sequence":880,"sitzung":226,"speaker":"Klaus Ernst [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Klaus Ernst","speaker_fp":"klaus-ernst","speaker_key":"1835","speaker_party":"linke","text":"Viele von euch haben mit uns gestimmt!","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/bernd-rutzel-0","sequence":881,"sitzung":226,"speaker":"Bernd R\u00fctzel (SPD)","speaker_cleaned":"Bernd R\u00fctzel","speaker_fp":"bernd-rutzel","speaker_key":"1402","speaker_party":"spd","text":"Sie sagen: Macht eine gute Politik, und schmei\u00dft nicht alles hin. - Das sage ich an die Adresse des Koalitionspartners, falls es einmal zu einer anderen Politik in diesem Lande kommen sollte.\n\nWer wei\u00df: Vielleicht gibt es nach der Bundestagswahl Konstellationen, die es m\u00f6glich machen, diese sachgrundlose Befristung endlich abzuschaffen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483701,"profile_url":null,"sequence":882,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483702,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":883,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nWir kommen zu den \u00dcberweisungen. Interfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf Drucksachen 18\/11598 und 18\/11608 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall, dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nWir kommen zum Tagesordnungspunkt 29:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nTeilhabebericht der Bundesregierung \u00fcber die Lebenslagen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen 2016\n\nDrucksache 18\/10940\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales (f)\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache, und als erste Rednerin in dieser Aussprache hat die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller das Wort.","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483703,"profile_url":null,"sequence":884,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 30 + ZP 8 Befristung von Arbeitsvertr\u00e4gen ohne Sachgrund","top_id":15263,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":885,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Jetzt geht es um diesen dicken Bericht. Es ist der zweite Bericht der Bundesregierung dar\u00fcber, wie Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in Deutschland leben, also Menschen, die schon lange krank sind, nicht sehen oder h\u00f6ren k\u00f6nnen, oder denen es seelisch nicht gut geht. Aber es geh\u00f6ren auch Menschen dazu, die schwierige Texte nicht so schnell verstehen oder nicht gut lesen k\u00f6nnen. Und weil es heute auch um all diese Menschen geht, versuche ich jetzt, den Teilhabebericht m\u00f6glichst einfach zu erkl\u00e4ren, damit es auch viele verstehen k\u00f6nnen.\n\nDieser dicke Bericht hat mehr als 500 Seiten und ist sehr genau. Viele Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen haben daran lange gearbeitet. Der Bericht beschreibt, wie es den 12 Millionen Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in unserem Land geht. Ja, so viele Menschen sind es. Wenn wir alle, die in Deutschland leben, z\u00e4hlen w\u00fcrden, w\u00e4re jede oder jeder Sechste Teil dieses Berichts.\n\nDas wichtigste Ergebnis will ich zuerst nennen: Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen sind und leben so unterschiedlich wie Menschen ohne Beeintr\u00e4chtigungen. Unser gemeinsames Ziel ist es ja, dass Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen genauso leben und arbeiten k\u00f6nnen wie Menschen ohne Beeintr\u00e4chtigungen. Der Bericht beschreibt, dass wir schon besser geworden sind, aber unser Ziel noch nicht erreicht haben. Ganz genau beschreibt er die Jahre von 2005 bis 2014.\n\nUnd was steht in dem Bericht? In seinem ersten Teil gibt es ganz viele Zahlen und Informationen. Zum Beispiel: Wie viele Menschen in Deutschland haben eine Beeintr\u00e4chtigung, und wie ist ihr Leben? Im zweiten Teil beschreibt der Bericht ganz ausf\u00fchrlich, wie das Leben von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in unserem Land aussieht. Wie ist das mit dem Familienleben, den Nachbarn und den Freunden? Wie ist das mit Schule und einer Berufsausbildung? Wie sieht es aus mit Arbeit und Bezahlung? Und wie selbstbestimmt wohnen und leben Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen? Und es geht um Gesundheit, um Freizeit, um Kultur und Sport, um Schutz vor Gewalt und um Mitmachen in der Politik. Das nennt man Lebenslagen, und zu jedem Thema wird berichtet, was ist und was besser werden muss.\n\nDas Ergebnis steht in zwei schwierigen S\u00e4tzen gleich auf Seite 1, und die will ich eben lesen:\n\nInsgesamt zeigt sich, dass die Teilhabe von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in vielerlei Hinsicht noch immer eingeschr\u00e4nkt ist.\n\nUnd:\n\nHierbei gilt h\u00e4ufig: Je schwerer die Beeintr\u00e4chtigungen, desto geringer die Teilhabechancen.\n\nWenn ich das \u00fcbersetze, hei\u00dft das: Wir m\u00fcssen noch sehr viel tun, damit Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen mitten in unserer Gesellschaft leben k\u00f6nnen wie alle Menschen auch.\n\nUnd: Wer ganz stark beeintr\u00e4chtigt ist, also zum Beispiel langsam lernt oder nicht schnell versteht und im Rolli sitzt, der oder die hat es ganz besonders schwer. Und das ist nicht in Ordnung! Das wollen wir \u00e4ndern. Daran arbeiten wir;","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483705,"profile_url":null,"sequence":886,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":887,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"denn seitdem der Bericht geschrieben wurde, ist viel passiert. Wir haben gute Gesetze gemacht, zum Beispiel das Behindertengleichstellungsgesetz und das Bundesteilhabegesetz. Aber es dauert noch, bis alle guten Regeln im Alltag ankommen. Das gilt zum Beispiel f\u00fcr Informationen in leichter Sprache. Das gilt f\u00fcr unabh\u00e4ngige Beratung.\n\nEs funktionieren aber auch schon ein paar Sachen. Das ist die bessere Bezahlung f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Werkst\u00e4tten und das Recht, mehr zu sparen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":888,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Wow! Die kriegen jetzt 56 Euro!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":889,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Das sind nur einige Beispiele f\u00fcr Verbesserungen, \u00fcber die hier im Bundestag abgestimmt wurde.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, in dem Bericht steht auch viel dar\u00fcber, wie wir in Deutschland die Behindertenrechtskonvention umsetzen. Das ist ein Vertrag, der Menschen mit Behinderungen in sehr vielen L\u00e4ndern auf der Welt helfen soll, auch bei uns in Deutschland. Diesen Vertrag wollen wir nach und nach und St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck erf\u00fcllen. Das ist eine Aufgabe f\u00fcr alle: f\u00fcr die Bundesregierung, f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder, aber auch f\u00fcr alle St\u00e4dte und D\u00f6rfer.\n\n\u00dcberall werden dazu Pl\u00e4ne gemacht, was passieren muss. Auch die Bundesregierung hat an ihrem Plan weiter geschrieben und ist dabei, immer mehr ohne Barrieren zu machen, zum Beispiel im Internet und beim Bauen. Dazu werden wir auch in diesem Jahr im November bei den Inklusionstagen in Berlin mit vielen beraten und diskutieren.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, es gibt noch viel zu tun, bis wir in Deutschland inklusiv sind. Das gelingt uns nur, wenn wir alle zusammenarbeiten: die Menschen mit und ohne Beeintr\u00e4chtigung, die, die Politik machen, die in Verwaltungen arbeiten, die Chefs von Unternehmen, die Schwerbehindertenvertretungen und die, die in Vereinen mitmachen, die Jungen und die Alten - eben alle.\n\nIch bin sicher: Der n\u00e4chste Bericht - und der kommt, weil: dazu sind wir verpflichtet - wird wieder dick, weil es so viel zu beschreiben gibt. Und ich hoffe, dass er von Verbesserungen berichten wird. Denn daran arbeiten wir gemeinsam.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483709,"profile_url":null,"sequence":890,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gabriele-losekrug-moller","sequence":891,"sitzung":226,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":"1741","speaker_party":null,"text":"Zum Schluss: Was ich gut finde, ist, dass dieser Bericht als barrierefreies Dokument im Internet auf der Seite des Ministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales stehen wird, also f\u00fcr Menschen, die nicht gut sehen k\u00f6nnen, trotzdem lesbar und h\u00f6rbar ist. Und was ich auch gut finde, ist, dass es das Wichtigste des Berichtes auch in leichter Sprache geben wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483711,"profile_url":null,"sequence":892,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":893,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Katrin Werner hat als n\u00e4chste Rednerin das Wort.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483713,"profile_url":null,"sequence":894,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":895,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir debattieren heute \u00fcber den Teilhabebericht der Bundesregierung, der die Entwicklung der gesellschaftlichen Teilhabe von Menschen mit Behinderungen in Deutschland darstellt. Als Fazit stellt der Bericht fest, dass es in manchen gesellschaftlichen Bereichen Verbesserungen und in anderen Verschlechterungen gibt.\n\nAber bei genauerem Hinsehen entdeckt man massive Diskriminierungen und zahlreiche Barrieren. Menschen mit Behinderungen werden in vielen gesellschaftlichen Bereichen an ihrer Teilhabe gehindert. Daran muss sich dringend etwas \u00e4ndern.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483715,"profile_url":null,"sequence":896,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":897,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Es beginnt bereits in der Schule: Immer noch wird der \u00fcberwiegende Teil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit sogenanntem sonderp\u00e4dagogischen Bedarf an F\u00f6rderschulen unterrichtet. Sie werden damit vom Unterricht in der Regelschule ausgeschlossen. 71 Prozent aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die eine F\u00f6rderschule besuchen, erreichen keinen Hauptschulabschluss. Das zeigt, wie unterschiedlich die Bildungschancen von Menschen mit und ohne Behinderungen sind, und das hat enorme Auswirkungen auf den weiteren Lebenslauf und damit auch auf die Teilhabechancen in allen Lebensbereichen.\n\nMeine Damen und Herren, die Ausgrenzung muss endlich ein Ende haben. Wir brauchen ein besser ausgestattetes Bildungssystem, in dem alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit und ohne Behinderungen von Anfang an gemeinsam miteinander lernen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483717,"profile_url":null,"sequence":898,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":899,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Die Ausgrenzung in der Bildung hat enorme Auswirkungen f\u00fcr den weiteren Lebensweg. Besonders in der Arbeitswelt sind Menschen mit Behinderungen aufgrund ihrer schlechteren Bildungschancen ausgeschlossen. Die Arbeitslosenquote von Menschen mit Schwerbehinderungen liegt seit Jahren stabil 5 Prozentpunkte \u00fcber der allgemeinen Arbeitslosenquote.\n\nMenschen mit Behinderungen sind l\u00e4nger arbeitslos. Sie haben gr\u00f6\u00dfere Sorgen um ihre wirtschaftliche Lage und bestreiten ihren Lebensunterhalt selten aus ihrem Erwerbseinkommen. Diese Ergebnisse sind sehr alarmierend. Es muss endlich um einen inklusiven ersten Arbeitsmarkt gehen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483719,"profile_url":null,"sequence":900,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":901,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Das ist nicht alles. Auch die Zahl der Besch\u00e4ftigten in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen steigt seit Jahren. Inzwischen sind \u00fcber 300 000 Menschen in diesen Einrichtungen besch\u00e4ftigt und damit vom allgemeinen Arbeitsmarkt, von tariflicher Entlohnung und auch vom Mindestlohn ausgeschlossen. Das ist problematisch, weil diese Sondereinrichtungen zumeist fernab der \u00d6ffentlichkeit existieren. Dadurch bleiben Missst\u00e4nde h\u00e4ufig unentdeckt. Genau das hat vor kurzem die Recherche vom Team Wallraff auf RTL gezeigt. Es schaut niemand hin, wenn Menschen mit Behinderung drangsaliert und schikaniert werden. Es schaut niemand hin, wenn Werkst\u00e4tten ihrem Bildungsauftrag nicht nachkommen und Besch\u00e4ftigte stattdessen eint\u00f6nige Industrieauftr\u00e4ge abarbeiten m\u00fcssen.\n\nAu\u00dferdem verhindern genau diese geschlossenen Systeme, dass Menschen auf den ersten Arbeitsmarkt wechseln. Weniger als 1 Prozent finden den Weg aus einer Werkstatt auf diesen Arbeitsmarkt. Deshalb muss es endlich darum gehen, das System der Ausgrenzung abzuschaffen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483721,"profile_url":null,"sequence":902,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":903,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Da reicht es auch nicht, sich auf das Budget f\u00fcr Arbeit zu berufen, durch das der Arbeitgeber einen Lohnzuschuss erh\u00e4lt, wenn er Werkstattbesch\u00e4ftigte einstellt. Damit wird zwar der \u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt erleichtert. Aber selbst die Bundesregierung geht im Bundesteilhabegesetz von keinen gro\u00dfen Effekten aus. Lediglich 1 Prozent der Werkstattbesch\u00e4ftigten soll - so ist die Annahme der Regierung - das Budget f\u00fcr Arbeit in Anspruch nehmen und auf den allgemeinen Arbeitsmarkt wechseln; das k\u00f6nnen Sie in Ihrem Kabinettsentwurf auf Seite 216 nachlesen. Das ist angesichts der sehr hohen Anzahl an Werkstattbesch\u00e4ftigten nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.\n\nEs ist dringend notwendig, den allgemeinen Arbeitsmarkt inklusiver zu gestalten, um die Bedingungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen insgesamt zu verbessern. Unternehmen m\u00fcssen st\u00e4rker verpflichtet werden, Menschen mit Behinderungen zu besch\u00e4ftigen. Dazu ist zum Beispiel eine Erh\u00f6hung der Ausgleichsabgabe dringend notwendig. Es muss aufh\u00f6ren, dass sich Unternehmen billig freikaufen k\u00f6nnen, statt Menschen mit Behinderungen zu besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483723,"profile_url":null,"sequence":904,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":905,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Die Schaffung eines inklusiven Arbeitsmarktes ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Das l\u00e4sst sich an einem anderen und, wie ich finde, auch sehr erschreckenden Ergebnis ablesen. Das Armutsrisiko von Menschen mit Behinderungen hat sich in den letzten Jahren erh\u00f6ht. 2005 waren es noch 13 Prozent. Acht Jahre sp\u00e4ter, 2013, ist es auf 20 Prozent gestiegen. Im Vergleich dazu war das Armutsrisiko von Menschen ohne Behinderungen im gleichen Jahr mit rund 13 Prozent deutlich niedriger. Auch diese Entwicklung muss dringend gestoppt werden.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483725,"profile_url":null,"sequence":906,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":907,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Dazu ist es notwendig - ich sage das noch einmal -, die Sonderwelten abzuschaffen; denn dort werden Menschen aus der Mitte der Gesellschaft ausgeschlossen.\n\nWir brauchen an erster Stelle ein inklusives Bildungssystem, in dem alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von Anfang an gemeinsam voneinander und miteinander lernen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483727,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":909,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Wir brauchen einen inklusiven Arbeitsmarkt, der f\u00fcr alle Menschen gleicherma\u00dfen zug\u00e4nglich ist. Wir brauchen Teilhabeleistungen sowie Leistungen der pers\u00f6nlichen Assistenz in allen Bereichen, die unabh\u00e4ngig vom Geldbeutel der Betroffenen gew\u00e4hrt werden und alle Menschen in die Lage versetzen, gleichberechtigt am gesellschaftlichen Leben teilzuhaben.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483729,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":911,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Das Risiko der \u00e4lteren Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, in Armut abzurutschen, ist ebenfalls stark gestiegen. Dieses Problem wird sich in den kommenden Jahren noch versch\u00e4rfen; denn unsere Gesellschaft wird immer \u00e4lter. In den kommenden Jahren werden immer mehr Menschen mit Behinderungen Altersrente beziehen, und die gesetzliche Rente ist in den vergangenen Jahren weiter ausgeh\u00f6hlt worden. Diese Trends m\u00fcssen umgekehrt werden. Wir brauchen dringend eine solidarische Mindestrente in H\u00f6he von 1 050 Euro.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483731,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":913,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Was hinzukommt, ist der enorme Mangel an barrierefreien Wohnungen in Deutschland. Bis 2030 werden \u00fcber 2 Millionen zus\u00e4tzliche barrierefreie Wohnungen gebraucht, und das nur f\u00fcr Menschen im Alter \u00fcber 65 Jahre. Diese Probleme l\u00f6sen sich nicht von selbst. Sie m\u00fcssen angepackt werden. Deshalb ist es wichtig, dazu eine neue Offensive der sozialen Gerechtigkeit zu starten.\n\nDas k\u00fcrzlich verabschiedete Bundesteilhabegesetz wird kaum etwas an den Problemen und der Ausgrenzung sowie der Diskriminierung von Menschen mit Behinderungen in unserer Gesellschaft \u00e4ndern. Ehrlich gesagt, ich halte es f\u00fcr einen Etikettenschwindel. Das Gesetz schafft eben keine bundesweite, einheitliche Teilhabe von Menschen mit Behinderungen. Sie haben weiter 16 Systeme, untergliedert in kommunale Ebenen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":914,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Werner, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":915,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ich bin gleich am Ende, und ich m\u00f6chte in Anbetracht dessen, dass wir noch einen Tagesordnungspunkt behandeln, keine Frage zulassen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483735,"profile_url":null,"sequence":916,"sitzung":226,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Aber immer laut lachen, wenn andere keine zulassen!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":917,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Das Bundesteilhabegesetz schafft nicht die notwendigen \u00c4nderungen. Sie gehen damit nicht die gro\u00dfen Probleme an. Weder das Bildungssystem noch der Arbeitsmarkt, noch das Gesundheitssystem oder der Wohnungsmarkt wird durch dieses Gesetz nennenswert inklusiver. Nach jahrelangen Diskussionen \u00fcber das Bundesteilhabegesetz, jahrzehntelangen K\u00e4mpfen von Betroffenen und einem umfangreichen Beteiligungsprozess empfinde ich es, ehrlich gesagt, als eine Schande.\n\nZum Schluss: Wissen Sie, am Sonntag ist der achte Jahrestag des Inkrafttretens der UN-Behindertenrechtskonvention in Deutschland. F\u00fcr n\u00e4chstes Jahr h\u00e4tte ich eine Bitte: Lassen Sie diesen Tag im n\u00e4chsten Jahr zu einem echten Grund zum Feiern werden. H\u00f6ren Sie endlich auf, die Rechte von Menschen mit Behinderungen unter Kostenvorbehalte zu stellen! Schaffen Sie eine volle Teilhabe f\u00fcr alle Menschen! Nehmen Sie diesen Teilhabebericht ernst, lesen Sie ihn ganz genau, und bringen Sie die wichtigen Dinge voran!\n\nDanke.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483737,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483738,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":919,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Danke. - Als n\u00e4chster Redner hat Uwe Schummer das Wort.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483739,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":921,"sitzung":226,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrtes Pr\u00e4sidium! Meine Damen! Meine Herren! Der zweite Teilhabebericht der Bundesregierung besch\u00e4ftigt sich mit Zahlen, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig bis 2014 erhoben wurden. Wie bereits im ersten Teilhabebericht, den wir 2013 \u00f6ffentlich diskutiert haben, sehen wir, dass die Inklusion bei Kindern gut gelingt; denn 91 Prozent der Kinder mit Behinderungen in Deutschland gehen in Regelkindertagesst\u00e4tten und Regelkinderg\u00e4rten und werden dort entsprechend gef\u00f6rdert.\n\nWir sehen aber auch: Je \u00e4lter die Kinder werden, desto geringer die Inklusion. Das manifestiert sich in den Regelschulen, sowohl den Grundschulen als auch den weiterf\u00fchrenden Schulen, in die nur etwa 37,7 Prozent der behinderten Jugendlichen gehen. Ich warne aber auch davor, F\u00f6rdereinrichtungen generell zu verurteilen. Auch in F\u00f6rdereinrichtungen wird guter p\u00e4dagogischer Unterricht geleistet","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483741,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":923,"sitzung":226,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"und werden Menschen so gest\u00e4rkt, dass sie ihren Bildungsabschluss erreichen k\u00f6nnen und auf dem Arbeitsmarkt eine Chance haben. Deshalb sollte man das Kind nicht mit dem Bade aussch\u00fctten, sondern wir sollten differenzieren und schauen, wie die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten verbessert werden k\u00f6nnen.\n\nWenn wir die Teilhabe in den Regeleinrichtungen weitgehend umsetzen wollen, dann ist das nicht alleine Aufgabe des Bundes. Wir m\u00fcssen mit den L\u00e4ndern und mit den Schultr\u00e4gern in den Kommunen reden. Dann m\u00fcssen die Lehrer entsprechend ausgebildet sein, dann m\u00fcssen die R\u00e4umlichkeiten vorhanden sein, und dann muss die Barrierefreiheit gegeben sein.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":924,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Und die brauchen noch mehr Lehrer!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":925,"sitzung":226,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist also nicht Alleinstellungsmerkmal des Bundes, f\u00fcr Inklusion zu sorgen, sondern wir k\u00f6nnen erwarten, dass dieses Gemeinschaftsprojekt - Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention - von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen mitgetragen wird.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483745,"profile_url":null,"sequence":926,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":927,"sitzung":226,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Auf dem ersten Arbeitsmarkt sind 1,1 Millionen Menschen mit Behinderungen besch\u00e4ftigt. Es gibt immer noch das Vorurteil, dass Menschen, die behindert sind, \u00f6fter krank werden. Der Teilhabebericht spricht eine andere Sprache. Er legt dar, dass 30 Prozent der Menschen mit Behinderungen sich in einem Jahr nicht einen Tag krank gemeldet haben und dass sie offenkundig eine hohe Motivation haben. Es ist aber auch so, dass mit der Besch\u00e4ftigung von behinderten Menschen generell die Humanisierung der Arbeitswelt gef\u00f6rdert wird, auch f\u00fcr die nicht behinderten Besch\u00e4ftigten. Man muss sich vor Augen halten: In der Gruppe der erwerbst\u00e4tigen behinderten Menschen sind es 30 Prozent, die in einem Jahr nicht einen Tag krank waren, in der allgemeinen Arbeitnehmerschaft sind es 23 Prozent, die keinen Tag krank waren.\n\nEs gibt in den Integrationsfirmen 11 000 Mitarbeiter mit Beeintr\u00e4chtigungen. Insgesamt gibt es 850 Integrationsbetriebe mit \u00fcber 33 000 Besch\u00e4ftigten. Die Koalition hat als Ergebnis der Staatenpr\u00fcfung in Genf - gepr\u00fcft wurde die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention - zus\u00e4tzlich 150 Millionen Euro f\u00fcr ein Programm zur F\u00f6rderung von Integrationsunternehmen zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir haben gemerkt, dass in einigen Bundesl\u00e4ndern ein Moratorium dazu gef\u00fchrt hatte, dass Integrationsfirmen mit sinnvollen Ideen auf dem ersten Arbeitsmarkt keine Chance mehr hatten, weil ihnen das Geld fehlte. Der Bund hat dieses Geld aus seinen Mitteln zus\u00e4tzlich bereitgestellt.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483747,"profile_url":null,"sequence":928,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Antje Lezius [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":929,"sitzung":226,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Wir merken, dass dieses Instrument zur F\u00f6rderung von Integrationsfirmen auf dem ersten Arbeitsmarkt - Stichwort: Mindestl\u00f6hne mit entsprechenden tariflichen Vereinbarungen - auch eine Lotsenfunktion f\u00fcr andere Unternehmen hat. Diese Integrationsfirmen wissen, wie man mit psychisch erkrankten Arbeitnehmern, die sich etwas hinzuverdienen wollen, umgeht. Unternehmen mit einer Quote von 30, 35 Prozent besch\u00e4ftigter behinderter Menschen k\u00f6nnen bei einem entsprechenden Produktivit\u00e4tsausgleich und einem Lohnkostenzuschuss ihre Marktf\u00e4higkeit erhalten.\n\nEine weitere Konsequenz aus dem Ziel, auf dem ersten Arbeitsmarkt st\u00e4rker Inklusion zu entwickeln, war, die Kompetenz der Schwerbehindertenvertretungen zu st\u00e4rken. Wir haben daf\u00fcr gesorgt, dass sie mehr Zeit haben, um zu beraten: nicht nur die schwerbehinderten Menschen in einem Unternehmen, sondern auch diejenigen, die an der Schwelle zum Berufsleben stehen, und Menschen, die vielleicht Integrationsma\u00dfnahmen, ein betriebliches Eingliederungsmanagement, etwa nach einer chronischen Erkrankung, und weitere Instrumente brauchen, damit ihre Produktivit\u00e4t und ihre Lebenskraft nicht weiter sinken. Die Humanisierung der Arbeitswelt auf dem ersten Arbeitsmarkt muss st\u00e4rker gelebt werden. Da sind die Schwerbehindertenvertretungen ein ganz wichtiges Instrumentarium. Deshalb haben wir es insgesamt gest\u00e4rkt. Erm\u00f6glicht wurden mehr Freistellungen, mehr Unterst\u00fctzung bei b\u00fcrokratischen Angelegenheiten.\n\nWir haben aber auch daf\u00fcr gesorgt, dass die stellvertretenden Vertrauensleute aufgewertet werden, dass man mehr im Team arbeiten kann und dass, bevor sich ein Unternehmen von einem schwerbehinderten Menschen durch K\u00fcndigung trennt, erst einmal die Schwerbehindertenvertretung zu informieren ist und dass dar\u00fcber beratschlagt wird, wie eine weitere Besch\u00e4ftigung im Unternehmen stattfinden kann.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":930,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"An wesentlichen Punkten haben Sie leider nichts ge\u00e4ndert!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483750,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":931,"sitzung":226,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"43 Prozent der Fr\u00fchverrentungen heute finden nicht wegen Herz-Kreislauf-Problemen oder kaputter Knochen statt, sondern aufgrund von psychischen Erkrankungen. Deshalb ist es so wichtig, mit den Unternehmen, mit den Schwerbehindertenvertretern Fr\u00fchwarnsysteme gegen Burn-out zu installieren und auch ein entsprechendes Gesundheitsmanagement zu organisieren. Da sind sie unsere nat\u00fcrlichen B\u00fcndnispartner. Sie wissen, wie man mit behinderten Menschen in einem Unternehmen produktiv arbeiten kann, weil sie die Konzepte kennen und auch wissen, wie diese Konzepte finanziert werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483751,"profile_url":null,"sequence":932,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/uwe-schummer\/archive\/214661","sequence":933,"sitzung":226,"speaker":"Uwe Schummer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Uwe Schummer","speaker_fp":"uwe-schummer","speaker_key":"1700","speaker_party":"cducsu","text":"Unser Teilhabebericht enth\u00e4lt eine sehr positive Botschaft: Die Zahl der Betriebe, die keinen schwerbehinderten Mitarbeiter besch\u00e4ftigen, ist seit 2002 von 58 219 auf 39 101 gesunken. Wir wissen, dass im Rahmen der Initiative \u201eWirtschaft inklusiv\u201c Tausende von Beratungen von Unternehmern dar\u00fcber stattfinden, wie behinderte Menschen auf dem ersten Arbeitsmarkt angestellt und gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Durch diese Initiative wurden bereits 1 600 neue Stellen f\u00fcr die Gruppe, die wir heute in besonderer Weise im Blick haben, geschaffen. Es gab zur F\u00f6rderung von Inklusion viele runde Tische von Betriebsr\u00e4ten, Personalr\u00e4ten, Arbeitgebern, also von Vertretern der Arbeitnehmerschaft und der Wirtschaft.\n\nDie Zahl der arbeitslosen schwerbehinderten Menschen sinkt in Deutschland seit drei Jahren st\u00e4rker als die allgemeine Arbeitslosigkeit. Auch das ist eine gute Nachricht, die letztendlich aus dem, was im Teilhabebericht dargestellt ist, aber auch aus der konkreten politischen Arbeit resultiert. Im Februar 2017 waren 168 964 schwerbehinderte Menschen weniger als im Vorjahr arbeitslos. Der R\u00fcckgang der Anzahl arbeitsloser anerkannt schwerbehinderter Menschen liegt damit bei etwa 5,8 Prozent; der R\u00fcckgang der Anzahl Langzeitarbeitsloser liegt dagegen bei etwa 5 Prozent.\n\nAber: Das Armutsrisiko Schwerbehinderter ist h\u00f6her. Deshalb war es wichtig, dass bei der Behandlung dieses Themas \u00fcber das Bundesteilhabegesetz die Einkommens- und Verm\u00f6gensgrenzen angepasst wurden. Das war ein ganz konkreter Schritt, der das Armutsrisiko verringern wird. 40 Prozent der behinderten Menschen k\u00f6nnen ihren Unterhalt selbst verdienen, w\u00e4hrend dies in der Gruppe der allgemeinen Arbeitnehmerschaft 74 Prozent sind. Deshalb: Die Freistellung von 30 000 Euro Jahreseinkommen brutto von der Steuer wird daf\u00fcr sorgen, dass von den 70 000 Menschen, die anerkannt schwerbehindert und erwerbst\u00e4tig sind - sie m\u00fcssen heute ihre Eingliederungshilfe sozusagen mitfinanzieren -, zuk\u00fcnftig zwei Drittel gar keine Mitfinanzierung mehr leisten m\u00fcssen.\n\nDie Anhebung der Verm\u00f6gensfreigrenze auf 50 000 Euro ist ebenfalls ein ganz zentraler wichtiger Schritt. Die Anrechnung des Einkommens der Ehepartner und Ehepartnerinnen wird abgeschafft, sodass Liebe nicht mehr mit Armut Hand in Hand gehen muss.\n\nDie Zahlen im Teilhabebericht stammen aus dem Jahr 2014. Viele Ma\u00dfnahmen, die wir 2016 und 2017 beschlossen haben, werden in den n\u00e4chsten zwei Jahren in Kraft treten, das Budget f\u00fcr Arbeit etwa 2018. Ich bin von daher sicher, dass wir auf der Grundlage des n\u00e4chsten Teilhabeberichts sozusagen die Fr\u00fcchte dieser intensiven Arbeit dieser Koalition zur Inklusion, dieser Bundespolitik miteinander debattieren werden.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483753,"profile_url":null,"sequence":934,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Kerstin Tack [SPD]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":935,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Schummer. - Als N\u00e4chste hat das Wort Corinna R\u00fcffer vom B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":936,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber die Lebenssituation von Menschen mit Behinderungen. Das ist so eine Sache. Ich m\u00f6chte mit einer Mail einsteigen, die meine Kollegin Elisabeth Scharfenberg k\u00fcrzlich erreichte. Die Mail stammt von einer 52-j\u00e4hrigen Frau mit Behinderung. Diese Frau hat geschrieben:\n\nIch wurde nach einem Knochenbruch ... gegen meinen Willen in ein Altenheim abgeschoben. ... Jeden Tag werde ich von einer anderen Person gewaschen, oft bei ge\u00f6ffneter T\u00fcr. Ich werde komplett fremdbestimmt, das Essen ist ungenie\u00dfbar ... Ich liege nur im Bett rum und muss schauen, wie der Tag rumgeht. ... Alles wird \u00fcber meinen Kopf gegen meinen Willen bestimmt ... Immer soll ich alles dankbar akzeptieren. So habe ich mir mein Leben nicht vorgestellt. Das ist menschenunw\u00fcrdig und inakzeptabel.\n\nDiese Frau hat recht. Das ist menschenunw\u00fcrdig, und das ist inakzeptabel.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483756,"profile_url":null,"sequence":937,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":938,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Wenn ich mir \u00fcberlege, was wir hier in den letzten Jahren getan haben, um so etwas zu verhindern, dann muss ich zugeben: Ich sch\u00e4me mich. Wir haben im Dezember ein Teilhabegesetz verabschiedet, mit dem es nach wie vor m\u00f6glich ist, behinderte Menschen gegen ihren Willen in Heime einzuweisen, in Heime zu zwingen, obwohl wir wissen, dass behinderte Menschen, die in Einrichtungen leben, mehr von Gewalt betroffen sind als die Durchschnittsbev\u00f6lkerung. Das steht im Teilhabebericht, und so stand es auch im letzten Teilhabebericht. Dar\u00fcber wird Gott sei Dank, gl\u00fccklicherweise immer h\u00e4ufiger \u00f6ffentlich berichtet.\n\nSicher haben einige von Ihnen vor gut einem Monat den Bericht von Team Wallraff gesehen; Katrin Werner hat es vorhin erw\u00e4hnt. Ich bin sicher: Wenn Sie ihn gesehen haben, dann waren Sie ebenso schockiert wie ich. Da werden Menschen brutal behandelt. Ihnen wird ein Bein gestellt. Sie werden schikaniert. Es war die Rede von einem Spastiker, den man regelm\u00e4\u00dfig gedem\u00fctigt hat, nur weil er sich so bewegt hat, wie er sich bewegt. Er musste allein im dunklen Zimmer sitzen, bekam keinen Kuchen, und die Liste der Strafen ist lang.\n\nDas sind leider nicht nur Einzelf\u00e4lle. Die Staatsanwaltschaft ermittelt mittlerweile gegen eine Einrichtung der Lebenshilfe in Speyer. Das ist auch richtig und gut so. Aber es ist schlimm, dass vorher niemand hingeguckt hat.\n\nWie gesagt, es geht nicht nur um Einzelschicksale. Vor zwei Jahren waren wir mit einer Delegation aus Deutschland bei den UN. Die erste Staatenpr\u00fcfung hat damals stattgefunden. Wir wurden genau auf diese Punkte hingewiesen. Ver\u00e4ndert hat sich aber leider nichts. So kann es echt nicht weitergehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, Sie hatten in den letzten drei Jahren wirklich alle Chancen. Sie haben diese Chancen nicht genutzt. Das Teilhabegesetz wird die Situation von behinderten Menschen in diesem Land vermutlich an kleinen Stellen ein wenig verbessern, aber das ist ein bisschen so, wie wenn man einen gro\u00dfen Kuchen vor sich hat, aber nur Kr\u00fcmel abbekommt. Das \u00e4ndert n\u00e4mlich nichts daran, dass es weiterhin Ungerechtigkeiten und Grausamkeiten gibt. Man st\u00f6\u00dft auf diese Ungerechtigkeiten, auf diese Grausamkeiten, wenn man Kontakt zu Menschen mit Behinderungen hat oder wenn man selber eine Behinderung hat. Es w\u00e4re gut, wenn im n\u00e4chsten Deutschen Bundestag mehr Menschen mit Behinderungen vertreten w\u00e4ren, um hier in eigener Sache sprechen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483758,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":940,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte noch einmal konkret werden und auf die Situation behinderter Gefl\u00fcchteter und Asylsuchender zu sprechen kommen. Der Teilhabebericht - das ist gut - widmet dieser Personengruppe ein ganzes Kapitel. Ein konkretes Beispiel: Ich habe vor ziemlich genau einem Jahr einen geh\u00f6rlosen Syrer kennengelernt, der hier in Deutschland Asyl beantragt hat. In der letzten Woche sollte die Anh\u00f6rung beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge stattfinden. Obwohl dem Bundesamt mehrfach mitgeteilt wurde, dass dieser Mensch geh\u00f6rlos ist, stand kein Geb\u00e4rdendolmetscher zur Verf\u00fcgung. Und dann passierte der Skandal. Er kam zum Bundesamt. Die haben ihm dann eine Auflage erteilt: Er m\u00fcsse einen gesetzlichen Betreuer an die Seite gestellt bekommen, damit das Bundesamt die Anh\u00f6rung durchf\u00fchren k\u00f6nne. Es ist unfassbar, dass hier ein Mensch entrechtet werden soll, weil das Bundesamt nicht in der Lage ist, eine barrierefreie Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren. Das ist wirklich v\u00f6llig inakzeptabel!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483760,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":942,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Dass es auch hier wieder nicht um einen misslichen Einzelfall geht, wissen Sie auch; denn die Monitoringstelle hat vor einiger Zeit einen Bericht dazu vorgelegt. Auch der Teilhabebericht geht auf die Probleme in diesem Bereich deutlich ein. Das Problem ist, dass Sie als Bundesregierung keine passenden - eigentlich keine - Konsequenzen daraus ziehen.\n\nMeine Fraktion hat eine umfangreiche Kleine Anfrage zu dem Themenkomplex gestellt und in dieser Woche auch eine Antwort erhalten. Ich muss Ihnen leider sagen: Diese Antwort ist Beleg f\u00fcr Ihre ignorante Haltung gegen\u00fcber der zum Teil verzweifelten Situation von Gefl\u00fcchteten in diesem Land. Ich kann nat\u00fcrlich leider nicht auf alle Details dieser Kleinen Anfrage eingehen. Deswegen gebe ich nur ein Beispiel. Wir haben zum Beispiel gefragt, ob die Bundesregierung die Ansicht teilt, dass sich eine schlechte Versorgung mit Heil- und Hilfsmitteln nachteilig auf die Gesundheit Gefl\u00fcchteter auswirkt und auch zu sozialen Problemen f\u00fchren kann. Und was antworten Sie, meine Damen und Herren? Die Frage setzt gedanklich voraus, dass die Versorgung von Fl\u00fcchtlingen mit Behinderung mit Heil- und Hilfsmitteln im Bundesgebiet mangelhaft w\u00e4re. Dies entspricht jedoch nicht der Auffassung der Bundesregierung.\n\nIch sage Ihnen aber: Es kommt nicht auf die Auffassung der Bundesregierung an. Ich w\u00fcrde Ihnen aus den Fraktionen von Union und SPD empfehlen: Sprechen Sie doch einmal mit Ihrer Regierung, und sagen Sie ihr, dass Sie ihren eigenen Teilhabebericht bitte auch einmal lesen soll.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483762,"profile_url":null,"sequence":943,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":944,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Insbesondere der Wissenschaftliche Beirat weist im Teilhabebericht darauf hin, dass es eine Unterversorgung gibt und dass sich deswegen nat\u00fcrlich der Gesundheitszustand der entsprechenden Personen - was denn auch sonst? - verschlechtert. Daran wird sich nichts \u00e4ndern, solange Sie erkl\u00e4ren, dass hier alles in Ordnung ist, obwohl das nicht der Fall ist.\n\nIch wei\u00df, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass in Bezug auf viele Punkte die L\u00e4nder zust\u00e4ndig sind. Das entl\u00e4sst uns als Bund aber doch nicht aus der Verantwortung. Wir k\u00f6nnten viel tun. Zum Beispiel k\u00f6nnten wir endlich das uns\u00e4gliche Asylbewerberleistungsgesetz abschaffen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483764,"profile_url":null,"sequence":945,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":946,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnten uns einen \u00dcberblick dar\u00fcber verschaffen, wie viele behinderte Menschen aus dem Ausland nach Deutschland gekommen sind und was ihre Bedarfe sind. Das tun wir bisher nicht. Die UN haben uns auch darauf eindr\u00fccklich hingewiesen und gesagt, dass wir strukturelle Probleme haben, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen.\n\nSie behaupten, die gesetzlichen Regelungen - insbesondere im Asylbewerberleistungsgesetz - in Bezug auf asylsuchende und geduldete Menschen mit Behinderung st\u00fcnden im Einklang mit der UN-BRK. Ich entgegne Ihnen: Das kann ich nur als schlechten Witz auffassen.\n\nEs g\u00e4be noch sehr viel zu sagen. Der Teilhabebericht - Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller hat ihn hier hochgehalten - umfasst 500 Seiten. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir hier nicht \u00fcber alle einzelnen Punkte diskutieren. Wir k\u00f6nnen an dieser Stelle aber feststellen, dass es so nicht weitergehen darf, dass wir endlich handeln m\u00fcssen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483766,"profile_url":null,"sequence":947,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Katrin Werner [DIE LINKE]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":948,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Der Teilhabebericht zeigt, dass von gleichberechtigter Teilhabe und gleichwertigen Lebensbedingungen nicht die Rede sein kann. Die Menschenrechte behinderter Menschen werden in unserem Lande eingeschr\u00e4nkt. Sie werden zum Teil missachtet. Das ist inakzeptabel. Dies ist und bleibt ein Skandal. Ich rufe Sie auf, dass wir endlich gemeinsam, und zwar konsequent, dagegen vorgehen.\n\nDanke.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483768,"profile_url":null,"sequence":949,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":950,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin R\u00fcffer. - Als N\u00e4chste hat Dr. Astrid Freudenstein von der CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483770,"profile_url":null,"sequence":951,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":952,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Im vergangenen Jahr haben wir alle, die wir hier sitzen, gemerkt, dass die politische Teilhabe von Menschen mit Behinderung eine ganz neue Dimension erreicht hat - eine normale Dimension, m\u00f6chte ich dazu sagen. Die Demonstrationen im Zuge des Bundesteilhabegesetzes haben gezeigt, dass ein neues politisches Selbstbewusstsein unter den Menschen mit Behinderung entstanden ist. Die aktive Teilnahme an Entwicklungen und Entscheidungen, die das eigene Leben betreffen, ist ein Grundprinzip der Demokratie. Mit Demonstrationen, mit Hintergrund- und Fachgespr\u00e4chen oder als Experten bei Anh\u00f6rungen haben sich die Menschen mit Behinderung vielf\u00e4ltig am politischen Prozess beteiligt. Der Teilhabebericht best\u00e4tigt diese Wahrnehmung: Das aktive politische und zivilgesellschaftliche Engagement von Menschen mit Behinderung ist in den vergangenen Jahren deutlich st\u00e4rker geworden, und das ist gut so.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483772,"profile_url":null,"sequence":953,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":954,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist vor allem deshalb gut, weil in anderen Bereichen durchaus noch Handlungsbedarf besteht, um dem Ziel der gleichberechtigten Teilhabe n\u00e4herzukommen. Und um diesen Handlungsbedarf zu lokalisieren und dann zu beseitigen, ist eben die Mithilfe der Menschen mit Behinderung wichtig. Aber auch Instrumente wie dieser Teilhabebericht k\u00f6nnen einer ersten Orientierung dienen. Aus dem vorliegenden Bericht m\u00f6chte ich einige Punkte herausgreifen, die ich f\u00fcr besonders wichtig halte.\n\nEin erster Knackpunkt ist sicher die deutlich h\u00f6here Arbeitslosigkeit unter den Menschen mit Behinderung. Zwar ist die Quote in den vergangenen Jahren gesunken, sie lag 2015 aber immer noch 5 Prozentpunkte \u00fcber der allgemeinen Quote. Weiterhin dauert die Arbeitslosigkeit von Menschen mit Behinderung auch deutlich l\u00e4nger an. Durchschnittlich k\u00f6nnen sie diese erst nach einem Jahr beenden. Auch deshalb sehen 34 Prozent der Arbeitsuchenden mit Beeintr\u00e4chtigungen die Chance, einen Arbeitsplatz zu bekommen, als praktisch unm\u00f6glich an. Das sind doppelt so viele wie unter den nicht beeintr\u00e4chtigten Arbeitsuchenden, und das sind nat\u00fcrlich Zahlen, die eindeutig sind und die uns beunruhigen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen jedenfalls noch deutlich mehr als bisher auf die individuelle Situation der Betroffenen eingehen und mehr \u00fcber ihre Schwierigkeiten erfahren.\n\nAus welchen Gr\u00fcnden werden die Menschen arbeitslos, und in welche anderen gesellschaftlichen Teilsysteme gehen sie \u00fcber: in Arbeit, in Bildung, in Reha, in Rente, in Mutterschaft? Einzelne Projekte zeigen bereits, wie es gehen k\u00f6nnte. In Bayern beispielsweise gibt es das Projekt LASSE, das individuelles Coaching und eine intensive Begleitung durch die Integrationsfachdienste f\u00fcr langzeitarbeitslose Menschen mit Behinderung bietet. Die Erfolgsquoten sind durchaus vielversprechend. Daneben m\u00fcssen wir die Arbeitgeber zu noch mehr Einsatz motivieren. Eine h\u00f6here Ausgleichsabgabe halte ich dabei f\u00fcr wenig produktiv. Sie w\u00fcrde nur das Vorurteil best\u00e4rken, dass behinderte Arbeitnehmer eine Belastung seien. Das Bundesteilhabegesetz wird in diesem Bereich mit Sicherheit an der einen oder anderen Stelle Verbesserungen bringen, zum Beispiel durch die damit einzuf\u00fchrenden unabh\u00e4ngigen Beratungsstellen und die vereinfachten Verfahren.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483774,"profile_url":null,"sequence":955,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD] und Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483775,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":956,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, das ist gut.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-martin-rosemann-0","sequence":957,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Martin Rosemann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Martin Rosemann","speaker_fp":"martin-rosemann","speaker_key":"1403","speaker_party":"spd","text":"Haben wir ja auch zusammen gemacht!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483777,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":958,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Das Budget f\u00fcr Arbeit soll den Wechsel aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt f\u00f6rdern. Arbeitgeber erhalten dabei bis zu 75 Prozent Lohnkostenzuschuss - ich hoffe, das h\u00f6ren jetzt viele -, wenn sie einen schwerbehinderten Arbeitnehmer einstellen. Die L\u00f6sung des Problems sind diese Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich noch nicht, aber sie werden f\u00fcr viele Menschen Verbesserungen bringen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483778,"profile_url":null,"sequence":959,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-astrid-freudenstein","sequence":960,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Astrid Freudenstein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Astrid Freudenstein","speaker_fp":"astrid-freudenstein","speaker_key":"1264","speaker_party":"cducsu","text":"Neben den Daten zur Arbeitslosigkeit gibt es auch noch erfreulichere Nachrichten vom Arbeitsmarkt. Die Schwerbehindertenbesch\u00e4ftigungsquote hat sich von 3,8 Prozent im Jahr 2002 auf jetzt 4,7 Prozent erh\u00f6ht - damit n\u00e4hert sie sich immerhin dem gesetzlich vorgeschriebenen Wert von 5 Prozent an -, und die Anzahl der besch\u00e4ftigungspflichtigen Arbeitgeber, die gar keinen schwerbehinderten Menschen besch\u00e4ftigen, ist seit 2002 von fast 60 000 auf unter 40 000 gesunken. Die Zahlen zeigen also: Es geht voran. Es ist aber nat\u00fcrlich noch ein weiter Weg zur gleichberechtigten Teilhabe. Und: Zwischen den einzelnen Bundesl\u00e4ndern - auch das will ich hier sagen - gibt es teilweise ganz erhebliche Unterschiede.\n\nZum Pers\u00f6nlichen Budget. Die M\u00f6glichkeit, Teilhabeleistungen mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Selbstbestimmung zu beziehen, wird immer mehr angenommen. Zwischen 2010 und 2014 - das sind die aktuellsten Zahlen - stieg die Zahl der Budgetnehmer um 80 Prozent. Wenn das so weitergeht, k\u00f6nnen wir davon sprechen, dass sich diese Leistungsform auch wirklich etabliert hat. Das w\u00e4re ganz im Sinne der UN-Behindertenrechtskonvention.\n\nDer Teilhabebericht zeichnet also ein sehr differenziertes Bild der Situation von Menschen mit Behinderung in Deutschland. Aus dem Bericht wird deutlich, dass wir zwar einige Daten zum Leben von Menschen mit Behinderung in Deutschland haben, Erkl\u00e4rungen f\u00fcr einige Unterschiede trotzdem schwierig sind. Dazu fehlen oft auch n\u00e4here Analysen. Wir sollten uns deshalb mit allzu einfachen Erkl\u00e4rungen nicht zufriedengeben.\n\nSelbst nach diesem fast 600-seitigen Bericht kann ich nur sagen: Wir brauchen teilweise immer noch mehr Informationen f\u00fcr die Beteiligten, zum Beispiel f\u00fcr Menschen mit Behinderung: Was steht mir zu? Wo kann ich es beantragen? Hier setze ich ganz gro\u00dfe Hoffnungen in die unabh\u00e4ngigen Beratungsstellen, die durch das Bundesteilhabegesetz entstehen werden. Und wir brauchen mehr Informationen f\u00fcr die Arbeitgeber: Welche Hilfen und Zusch\u00fcsse kann ich wo beantragen? Wer kann mich bei der Integration des behinderten Menschen in meinem Betrieb unterst\u00fctzen? Die Initiative \u201eWirtschaft inklusiv\u201c ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie es gut funktionieren kann.\n\nMeine Damen, meine Herren, der Prozess zu einer gleichberechtigten Teilhabe von Menschen mit Behinderung l\u00e4uft. Er stockt nicht. Das zeigt der Bericht sehr deutlich. Trotzdem k\u00f6nnte es an der einen oder anderen Stelle schneller vonstattengehen. Ich w\u00fcrde mir deshalb w\u00fcnschen, dass wir in diesem Hause alle gemeinsam weiter an guten L\u00f6sungen arbeiten - Seite an Seite mit den Menschen mit Behinderung.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483780,"profile_url":null,"sequence":961,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483781,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":962,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Freudenstein. - Als N\u00e4chste spricht die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen, Frau Verena Bentele.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483782,"profile_url":null,"sequence":963,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483783,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das Wort \u201eTeilhabe\u201c ist f\u00fcr mich als die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen ein wesentlicher Pfeiler meiner Arbeit.\n\n\u201eTeilhabe\u201c hei\u00dft in meinen Augen aber noch viel mehr. Es hei\u00dft n\u00e4mlich: die aktive Gestaltung der Gesellschaft, in der wir leben wollen. Und zwar durch und von Menschen mit Behinderungen. Um aktiv gestalten zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen Menschen mit Behinderungen jedoch Rahmenbedingungen wie beispielsweise leichte Sprache, Geb\u00e4rdensprachdolmetscher und Assistenz f\u00fcr gesellschaftliches oder politisches Engagement, und, meine sehr geehrten Damen und Herren, sie brauchen das Recht und die M\u00f6glichkeit, sich zu entscheiden, vor allem zu w\u00e4hlen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483784,"profile_url":null,"sequence":965,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":966,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN], an die CDU\/CSU und die SPD gewandt","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Ja, dann machen wir das doch zusammen, dass sie w\u00e4hlen d\u00fcrfen! Jederzeit machen wir das!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483786,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Haben alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Deutschland das Recht, zu w\u00e4hlen? Nein, meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete, wir haben in Deutschland \u00fcber 81 000 Menschen, die unter rechtlicher Betreuung in allen Angelegenheiten stehen, die weder ein aktives noch ein passives Wahlrecht haben. Das darf definitiv nicht sein.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483787,"profile_url":null,"sequence":968,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Karl Schiewerling [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483788,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":226,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Da k\u00f6nnte auch einmal die ganze Union klatschen!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483789,"profile_url":null,"sequence":970,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Menschen mit Behinderungen sollen entscheiden d\u00fcrfen, wer ihre Interessen vertritt. Wenn Sie, meine Damen und Herren Abgeordnete, wollen, dass sich Menschen unter rechtlicher Betreuung in allen Angelegenheiten f\u00fcr Sie als ihre Abgeordneten entscheiden k\u00f6nnen, dann reformieren Sie bitte unser Bundes- und Europawahlgesetz.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483790,"profile_url":null,"sequence":971,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":972,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben hier eine Mehrheit!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483792,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wof\u00fcr ben\u00f6tigen wir einen Bericht \u00fcber die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen? Teilhabe macht deutlich, wo dringender politischer Handlungsbedarf besteht. Die Teilhabe von Menschen mit Behinderungen hat in dieser Legislatur Fortschritte gemacht. Daf\u00fcr danke ich den Koalitionsfraktionen, insbesondere Andrea Nahles, die Gesetze f\u00fcr Menschen mit Behinderungen auf den Weg gebracht und abgeschlossen hat.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483793,"profile_url":null,"sequence":974,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483794,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Teilhabe zu verbessern, ist und war das Ziel des Behindertengleichstellungsgesetzes. Wesentliche und wichtige Ergebnisse sind beispielsweise die Bundesfachstelle Barrierefreiheit oder auch die Einf\u00fchrung einer unabh\u00e4ngigen Schlichtungsstelle.\n\nIm Teilhabebericht 2016 ist zu lesen, dass der Anteil der Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen an der aktiven politischen Teilhabe und Gestaltung der Gesellschaft von 8 Prozent im Jahr 2009 auf 12 Prozent im Jahr 2013 gestiegen ist. Und auch ich bin mir sicher, dass die Zahl heute insbesondere nach dem Gesetzgebungsverfahren zum Bundesteilhabegesetz deutlich h\u00f6her ist.\n\nDer aktuelle Teilhabebericht liefert uns wesentliche und wichtige Erkenntnisse und sei allen, vor allem jetzt in einem Wahljahr, zur Lekt\u00fcre sehr ans Herz gelegt. Ich habe mir zwei Themenfelder noch einmal besonders herausgegriffen.\n\nEine Zahl: Nur 40 Prozent der Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in Deutschland k\u00f6nnen haupts\u00e4chlich von ihrem Erwerbseinkommen leben - nur 40 Prozent! Bei den Menschen ohne Beeintr\u00e4chtigungen sind das fast doppelt so viele, n\u00e4mlich 74 Prozent. Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen sind - auch aufgrund dieser Tatsache - deutlich st\u00e4rker von dem Risiko, arm zu sein, betroffen. Deswegen ist es f\u00fcr mich jede Anstrengung wert - von Ihnen als Parlament, von der Bundesregierung, aber auch von der Gesellschaft, von den Arbeitgebern -, an dieser Situation f\u00fcr Menschen mit Behinderungen schnellstm\u00f6glich einiges zu \u00e4ndern.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483795,"profile_url":null,"sequence":976,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Uwe Schummer [CDU\/CSU]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483796,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen haben durch Arbeit nicht nur die M\u00f6glichkeit, ihr Erwerbseinkommen zu erwirtschaften, sondern auch deutlich bessere M\u00f6glichkeiten, soziale Kontakte aufzubauen und an der Gesellschaft teilzuhaben.\n\nAn einer Stellschraube wurde gedreht: Durch die Verbesserungen bei der Anrechnung des Einkommens und Verm\u00f6gens der Bezieher von Eingliederungshilfe wurde mehr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen die M\u00f6glichkeit zum Ersparen eines Verm\u00f6gens gegeben. Wir haben hier einen wichtigen Schritt gemacht, sind aber - das sage ich als Behindertenbeauftragte - noch l\u00e4ngst nicht am Ende der Fahnenstange.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483797,"profile_url":null,"sequence":978,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483798,"profile_url":null,"sequence":979,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Auch das bleibt ein Projekt f\u00fcr die Zukunft.\n\nViele Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen brauchen aber deutlich bessere Chancen f\u00fcr einen Neueinstieg ins Berufsleben oder f\u00fcr eine Weiterbesch\u00e4ftigung; denn hier liegt in meinen Augen der Schl\u00fcssel. Wenn Menschen durch einen Unfall, eine Erkrankung oder durch altersbedingte Einschr\u00e4nkungen eine Ver\u00e4nderung in ihrem Leben erfahren, brauchen sie die M\u00f6glichkeit, am inklusiven Arbeitsmarkt mit ihren Ressourcen und F\u00e4higkeiten wertgesch\u00e4tzt zu werden.\n\nZur Herstellung von Barrierefreiheit leisten die Schwerbehindertenvertretungen, deren Rechte durch das Bundesteilhabegesetz gest\u00e4rkt wurden, tagt\u00e4glich einen wesentlichen und gro\u00dfartigen Beitrag. Ich m\u00f6chte ihnen allen auch an dieser Stelle f\u00fcr die hervorragende Arbeit danken, die sie tagt\u00e4glich leisten.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483799,"profile_url":null,"sequence":980,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483800,"profile_url":null,"sequence":981,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, die Weichen f\u00fcr den Einstieg ins Berufsleben und f\u00fcr Teilhabe werden aber zu einem anderen Zeitpunkt gestellt, n\u00e4mlich am Anfang des Lebens. Davon kann ich ein Lied singen. Die Teilhabe f\u00e4ngt in der Kita und in der Schule an. Lernorte f\u00fcr alle Kinder sind die Grundlage f\u00fcr eine Gesellschaft, in der das Anderssein ganz normal ist und in der das Besondere jedes Menschen gesch\u00e4tzt und gew\u00fcrdigt wird.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483801,"profile_url":null,"sequence":982,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483802,"profile_url":null,"sequence":983,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deswegen halte ich die Debatten - auch jetzt in den Landtagswahlk\u00e4mpfen -, ob wir \u00fcberhaupt inklusive Bildung wollen, f\u00fcr v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483803,"profile_url":null,"sequence":984,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483804,"profile_url":null,"sequence":985,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das Thema der Debatte kann doch heute nur noch lauten: Wie wollen wir die inklusive Bildungslandschaft umsetzen, und welche Ressourcen haben wir zur Verf\u00fcgung, um endlich f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen inklusive Lernorte zu generieren?\n\nAuch hierzu m\u00f6chte ich eine Zahl nennen: Was passiert eigentlich bei den Berufsabschl\u00fcssen? Zun\u00e4chst einmal zur\u00fcck zu den Schulen: Wir haben laut Teilhabebericht - das kam auch vorhin schon - eine steigende Anzahl von Kindern und Jugendlichen an inklusiven Schulen, aber dies geht nicht mit einer sinkenden Anzahl von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern an F\u00f6rderschulen einher. Das ist, wie ich finde, definitiv nicht haltbar.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483805,"profile_url":null,"sequence":986,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":987,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Bentele, achten Sie bitte ein bisschen auf die Zeit?","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483807,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Okay. Ich bin gleich fertig. Es tut mir leid, aber Teilhabe ist einfach so ein umfassendes Thema","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483808,"profile_url":null,"sequence":989,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483809,"profile_url":null,"sequence":990,"sitzung":226,"speaker":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_cleaned":"Verena Bentele, Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen","speaker_fp":"verena-bentele-beauftragte-der-bundesregierung-fur-die-belange-menschen-mit-behinderungen","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ganz kurz noch eine Zahl zu den beruflichen Abschl\u00fcssen. 21 Prozent der Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, fast doppelt so viele wie bei den Menschen ohne Behinderungen - bei ihnen sind es nur 12 Prozent -, haben keinen Berufsabschluss, und das sind deutlich zu viele.\n\nLassen Sie mich noch eine ganz wesentliche Sache sagen. Wir m\u00fcssen dringend mehr \u00fcber die Lebenslagen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen wissen. Deswegen ist es gut, dass es eine neue Repr\u00e4sentativumfrage gibt, die Andrea Nahles im letzten Jahr in Auftrag gegeben hat. Diese wird \u00fcber f\u00fcnf Jahre hinweg laufen und uns wirklich wesentliche Erkenntnisse \u00fcber die Teilhabem\u00f6glichkeiten und die Lebenslagen von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen bringen, und das ist wesentlich f\u00fcr politisches Handeln.\n\nEine Erkenntnis haben wir jedoch schon: F\u00fcr mich ist in der n\u00e4chsten Legislatur einer der entscheidenden und wichtigen Punkte, dass wir endlich auch im zivilrechtlichen Bereich bei der Herstellung von Barrierefreiheit weiterkommen m\u00fcssen, n\u00e4mlich durch die Verpflichtung der Anbieter von Dienstleistungen und Produkten zur Herstellung von Barrierefreiheit im Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz - damit wir im n\u00e4chsten Teilhabebericht lesen: Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen k\u00f6nnen in allen Lebenssituationen gleichberechtigt teilhaben.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483810,"profile_url":null,"sequence":991,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD, der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483811,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":992,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Bentele. Wir hier oben waren, glaube ich, sehr gro\u00dfz\u00fcgig. Es ist ein wichtiges Thema, und ich habe an der Resonanz aller Kollegen gesehen, dass man da nicht gleich unterbrechen sollte. - N\u00e4chste Rednerin ist jetzt Frau Jutta Eckenbach von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483812,"profile_url":null,"sequence":993,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483813,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":994,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben es heute schon mehrmals geh\u00f6rt: Der Teilhabebericht umfasst rund 500 Seiten. Ich habe mir die Frage gestellt: Ist es ein gutes oder ein schlechtes Zeichen, dass der Bericht so umfangreich ist? Geht es um gelungene und gute Teilhabe und Inklusion, oder ist der Handlungsbedarf noch so gro\u00df? Der Bericht spiegelt sicherlich beide Seiten wider.\n\nWir haben in den letzten Jahrzehnten viel dazugelernt, und wir haben viel erreicht. Wir haben Menschen mit Behinderungen durch das Behindertengleichstellungsgesetz und durch das neue Bundesteilhabegesetz eine verbesserte gesellschaftliche Teilhabe erm\u00f6glicht. Das waren zwei wichtige Ma\u00dfnahmen, die wir auf den Weg gebracht haben, aber der Nationale Aktionsplan 2.0 gibt uns auch zuk\u00fcnftig noch einiges zu tun.\n\nDas Bundesteilhabegesetz ist entstanden unter der Mitwirkung vieler Betroffener, Organisationen, Vereine und Verb\u00e4nde. Es wurden wirklich gute Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich glaube, dass es besser ist, miteinander zu sprechen als \u00fcbereinander. Das ist der richtige Weg.\n\nGestatten Sie mir, an dieser Stelle auf eine Einschr\u00e4nkung hinzuweisen, auf die wir achten m\u00fcssen. K\u00fcrzlich war der LVR, der Landschaftsverband Rheinland, zu Gast hier in Berlin; Frau R\u00fcffer, Uwe Schummer und Hubert H\u00fcppe waren auch dort. Dieses Treffen bot uns die Gelegenheit, mit Menschen mit Behinderungen zu sprechen. Irgendwann stand eine Frau mit Behinderungen auf und sagte: Dieses Gesetz macht mir Angst. - Angesichts der vielen Gespr\u00e4che, die ich mitbekommen habe, sagen ich Ihnen: Wir m\u00fcssen aufpassen, wie wir mit den Menschen reden, wenn wir mit ihnen \u00fcber ein Gesetzesvorhaben reden. Bei manchen ist die Reaktion: \u201eBoah, jetzt \u00e4ndert sich was\u201c, bei anderen ist die Reaktion: Jetzt bekomme ich Angst. - Das ist eine schwierige Situation. Deswegen ist es wichtig, zu \u00fcberlegen, wie wir die Prozesse angehen und wie wir auch zuk\u00fcnftig mit Menschen mit Behinderungen dar\u00fcber reden, was wir mit ihnen per Gesetz vorhaben. Ich finde, das ist ein ganz wichtiger Hinweis.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483814,"profile_url":null,"sequence":995,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Kerstin Tack [SPD]","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483815,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":996,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00fcrde mir auch Angst machen, wenn man mir sagen w\u00fcrde, was Sie mit einem Gesetz mit mir machen!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":997,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"- War das eine Zwischenfrage? Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gleich noch einmal sprechen, Frau R\u00fcffer.\n\nAlle Kolleginnen und Kollegen hier haben viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Wir waren auch vor Ort in den Einrichtungen und haben dort mit vielen Menschen gesprochen. Da ich seit vielen Jahren f\u00fcr den LVR t\u00e4tig bin, habe ich auch mit Menschen mit Behinderungen gesprochen.\n\nIch finde es wichtig, dass wir nicht nur \u00fcber die gro\u00dfen Einrichtungen sprechen, sondern wir m\u00fcssen auch \u00fcber die kleinen Einrichtungen sprechen. Ich habe vor einiger Zeit eine der Arche-Wohngemeinschaften in Essen besucht. Das ist so eine kleine Einrichtung. Dort habe ich einen jungen Mann kennengelernt, der gerade neu eingezogen war. Zuvor hatte er bei seiner Familie gelebt, seine Mutter hatte ihn bisher versorgt. Bei meinem Besuch sa\u00df er ganz versch\u00fcchtert und traumatisiert in der Ecke. Ich habe versucht, ihn anzusprechen, aber da er nicht antwortete, habe ich es sehr schnell sein gelassen. Als die Arche-Wohngemeinschaft ihr 16-j\u00e4hriges Bestehen gefeiert hat, war ich wieder vor Ort. Die Feier fand an einem Sonntagnachmittag statt, es wurde ein \u00f6kumenischer Gottesdienst abgehalten. Als ich einen gro\u00dfen Saal betrat, kam mir dieser junge Mann entgegen. Er lief fr\u00f6hlich herum und hatte einen Hut auf. Ich habe mich sehr gefreut, ihn so fr\u00f6hlich zu sehen und habe ihm das auch gesagt, woraufhin er mich umarmte. Er war vollkommen in der Gemeinschaft angekommen.\n\nGerade wenn wir \u00fcber die Teilhabeberichte diskutieren, ist es wichtig, dass wir nicht nur \u00fcber die schlechten Dinge reden, sondern dass wir auch \u00fcber das Gute reden, das wir erreichen, \u00fcber die vielen M\u00f6glichkeiten, \u00fcber die ganz unterschiedlichen Ans\u00e4tze, die wir in der Behindertenpolitik verfolgen. Wir brauchen Vielfalt; denn jeder Mensch mit Beeintr\u00e4chtigungen ist anders. Auch diese Menschen sind nicht alle gleich. Jeder Mensch ist ein Individuum. So wie wir alle unterschiedlich sind, so sind es eben auch die Menschen mit Behinderungen.\n\nLassen Sie mich auf einen weiteren wichtigen Punkt eingehen: Ich rede von Bildung. Ich komme aus dem wundersch\u00f6nen Land Nordrhein-Westfalen, aus der wundersch\u00f6nen Kulturhauptstadt Essen. Wie ist die Situation in den Regelschulen in Nordrhein-Westfalen? Die Grundschulen in Nordrhein-Westfalen haben im Schnitt 28 Sch\u00fcler pro Klasse, in inklusiven Klassen sind es 25 Sch\u00fcler. Die Raumkonzeption der Schulen ist nicht darauf ausgerichtet, Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen inklusiv zu unterrichten. Die Schulen haben auch nicht die notwendigen F\u00f6rderlehrer, um die Kinder inklusiv zu unterrichten. - Wir schr\u00e4nken die F\u00f6rderschulen ein, um Kinder in nicht gut ausgestattete Regelschulen zu schicken. Wir \u00fcberfrachten damit die Lehrer und nehmen auch die Eltern zum Teil nicht mit. Das ist f\u00fcr mich keine Bildungspolitik, die Inklusion wirklich beinhaltet.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483817,"profile_url":null,"sequence":998,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":999,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Das fordert doch keiner so! Sie machen doch Angst!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483819,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1000,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Das sollten wir, verdammt noch mal, wirklich \u00e4ndern. Das regt mich auf! Wir tun so, als h\u00e4tten wir an dieser Stelle schon unser Bestes erreicht.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":1001,"sitzung":226,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das sagt doch auch keiner! Aber wir haben zumindest angefangen!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483821,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1002,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, das haben wir nicht! Wir schaden den Kindern, und wir schaden dem gesellschaftlichen Anspruch auf Inklusion.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":1003,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Ja! Weil Sie das Bildungssystem nicht ausbauen!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1004,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will einen weiteren Punkt nennen: die Werkst\u00e4tten. Damit bin ich wieder bei dem einzelnen Menschen mit Behinderung. Wir tun ja immer so, als k\u00f6nnten wir f\u00fcr alle Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt schaffen. Ich glaube das nicht. Die meisten Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte sind nicht au\u00dferhalb, sondern in den St\u00e4dten. Sie sind nicht weit drau\u00dfen, sondern da, wo auch andere Menschen sind. Wer eine solche Werkstatt besucht, sieht, wie die Menschen dort zum Teil sehr einfache Arbeiten erledigen - ja, aber sie tun das mit Freude. Sie gehen gerne in die Werkstatt. Sie gehen sogar dann noch dorthin, wenn sie dem Arbeitsmarkt eigentlich nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden, wenn sie im Rentenalter sind. Sie werden morgens zu Hause abgeholt, sie k\u00f6nnen teilhaben und mitwirken - im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/corinna-ruffer-0","sequence":1005,"sitzung":226,"speaker":"Corinna R\u00fcffer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":"1690","speaker_party":"gruene","text":"Ich mache mir die Welt, wie sie mir gef\u00e4llt! Ich gebe Ihnen mal ein paar Briefe!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483825,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1006,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen, den wir wirklich \u00fcberdenken sollten. Wir reden immer ganz viel \u00fcber Assistenzleistungen, wir sagen, dass wir den Menschen im gesundheitlichen Bereich helfen m\u00fcssen, wir sagen, dass wir f\u00fcr die Menschen sorgen m\u00fcssen, und wir reden dar\u00fcber, dass bei der Pflege in den Krankenh\u00e4usern zus\u00e4tzliche individuelle Leistungen notwendig sind. Mir w\u00e4re es lieb, wenn wir sehr viel stringenter dar\u00fcber nachdenken w\u00fcrden, wie wir den inklusiven Gedanken in den Ausbildungen der Kindererzieherinnen und der Pflegerinnen und Pfleger verankern k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":1007,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"In jeder Ausbildung! Lehrer! Handwerker! Das ist doch Inklusion! Sie haben es nicht verstanden!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483827,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1008,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist noch nicht der Fall. Dieses Thema geh\u00f6rt aber in die Ausbildung hinein. Genauso geh\u00f6rt es in das Studium der \u00c4rzteschaft, damit ich nicht nach einem Arzt suchen muss, der sich mit Menschen mit Behinderungen auskennt. Wir brauchen in der Breite des gesundheitlichen Bereichs \u00c4rzte, die wissen, wie sie mit Menschen mit Behinderungen umgehen sollen. Ich glaube, das ist dringend n\u00f6tig. Es muss allgemein bekannt werden, wie man mit Menschen mit Behinderungen umgeht. Das ist auch wichtig, damit Behinderungen fr\u00fchzeitig erkannt werden.\n\nIch glaube, dass wir auf einem guten Weg sind. Wir alle haben erkannt, dass wir in den vergangenen vier Jahren einen kleinen Schritt oder einen gr\u00f6\u00dferen Schritt gemacht haben.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-werner","sequence":1009,"sitzung":226,"speaker":"Katrin Werner [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katrin Werner","speaker_fp":"katrin-werner","speaker_key":"1305","speaker_party":"linke","text":"Klein!","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483829,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jutta-eckenbach\/archive\/214676","sequence":1010,"sitzung":226,"speaker":"Jutta Eckenbach (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Jutta Eckenbach","speaker_fp":"jutta-eckenbach","speaker_key":"1516","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, dass wir seitens der CDU\/CSU-Fraktion uns diesem Thema weiterhin sehr stringent n\u00e4hern werden. Wir werden nicht nur sehr darauf achten, dass es jedem Menschen mit Behinderung in Deutschland gut geht, sondern auch darauf, dass er teilhaben kann.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483830,"profile_url":null,"sequence":1011,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1012,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Kollegin Eckenbach. - Jetzt hat als letzte Rednerin in dieser Aussprache das Wort Frau Kerstin Tack von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483832,"profile_url":null,"sequence":1013,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":1014,"sitzung":226,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":"1374","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der zweite Teilhabebericht der Bundesregierung beschreibt die Lebenslage von Menschen mit Behinderung im Zeitraum von 2005 bis 2014, also in einem Zeitraum bis vor drei Jahren. Ich freue mich sehr, dass sich der zweite Bericht qualitativ sehr stark vom ersten Bericht unterscheidet. Bei dem ersten Bericht hatten wir noch zu beklagen, dass der Beschreibung der Lebenslagen eine sehr unzureichende Datenbasis zugrunde lag. Dieser zweite Bericht ist qualitativ deutlich besser, und es besteht die M\u00f6glichkeit, wenn man die beiden Datenbl\u00e4tter nebeneinanderh\u00e4lt, Entwicklungen nachzuvollziehen.\n\nEr beinhaltet Lebensbereiche wie Familie und soziales Netz, Bildung und Ausbildung, Erwerbsarbeit, materielle Lebenssituation, allt\u00e4gliche Lebensf\u00fchrung, Gesundheit, Freizeit, Kultur und Sport, Sicherheit, Schutz der Person sowie politische und gesellschaftliche Teilhabe. Er beschreibt also einen sehr umfangreichen Lebensbegriff und fokussiert sich nicht nur auf Teilbereiche. Es ist auch sehr interessant, zu sehen, wie er sich vertiefend mit den Fragestellungen Migrationshintergrund und Wohnungslosigkeit von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung befasst.\n\nNun haben wir nat\u00fcrlich die Erwartungshaltung, dass wir diejenigen Ma\u00dfnahmen, die wir in dieser Legislaturperiode f\u00fcr die Belange von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung umgesetzt haben, im n\u00e4chsten Teilhabebericht, der dann einen Zeitraum umfasst, f\u00fcr den wir hier in dieser Koalition Verantwortung tragen, sp\u00fcrbar nachvollziehen k\u00f6nnen.\n\nDa haben wir in dieser Legislaturperiode, wie ich meine, eine beachtliche Bilanz vorzuweisen. Das Teilhabegesetz, das hier ja schon mehrfach angesprochen wurde, ist ja nur ein kleines Segment bei der Umsetzung der Arbeit f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung.\n\nWir haben f\u00fcr den Bereich des Arbeitsmarktes mit der unterst\u00fctzten Besch\u00e4ftigung, mit dem Budget, mit dem Ausbau der Inklusionsbetriebe meines Erachtens Gutes auf den Weg gebracht. Wir haben die Strukturen f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung massiv ausgebaut - mit der unabh\u00e4ngigen Beratung, die ab dem n\u00e4chsten Jahr losgehen wird, mit der Schlichtungsstelle, die wir neu eingef\u00fchrt haben, mit dem Ausbau der Fachstelle f\u00fcr Barrierefreiheit.\n\nWir haben das Thema Barrierefreiheit insgesamt weiter nach vorne gebracht und die Barrierefreiheit insbesondere mit einer Neuauflage der Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Umbau von Wohnungen zu barrierearmem und barrierefreiem Wohnraum ganz neu wieder in das Programm der F\u00f6rderung des Bundes aufgenommen. Wir haben bei der Frage der inklusiven Bahnh\u00f6fe neue Programme aufgelegt, und das ist auch wichtig. Die Fernbusrichtlinie ist ein weiteres Beispiel. Wir haben den St\u00e4dten mehrere Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt, damit auch sozialer Raum und Sozialr\u00e4ume inklusiv gestaltet werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483834,"profile_url":null,"sequence":1015,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":1016,"sitzung":226,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":"1374","speaker_party":"spd","text":"Meines Erachtens kann sich das sehen lassen. Es ist eben mehr als nur der Fokus auf die reformierte Eingliederungshilfe.\n\nWir haben im Gesundheitsbereich nicht nur mit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen, sondern vor allen Dingen mit der Einf\u00fchrung der sozialp\u00e4diatrischen Zentren f\u00fcr erwachsene Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung viel erreicht und umgesetzt.\n\nWir haben die Pr\u00e4vention gest\u00e4rkt, indem wir im Rahmen des Programms BeSt beraten und junge Menschen st\u00e4rken. Insbesondere f\u00fcr Frauen mit Beeintr\u00e4chtigung, die in ganz wesentlicher Weise Opfer sexuellen Missbrauchs werden k\u00f6nnen, haben wir ein eigenes Programm aufgelegt.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483836,"profile_url":null,"sequence":1017,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":1018,"sitzung":226,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":"1374","speaker_party":"spd","text":"Wir haben mit der Stiftung \u201eAnerkennung und Hilfe\u201c endlich Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diejenigen geschaffen, die in Einrichtungen der Psychiatrie oder der Behindertenhilfe Erfahrungen mit sexueller Gewalt und anderer Gewalt gemacht haben. Wir haben nach dem Grundsatz \u201eNein hei\u00dft nein!\u201c endlich die Frage der Strafbarkeit von sexuellen Handlungen in Angriff genommen. Bisher war im Gesetz bei Taten gegen Frauen mit Beeintr\u00e4chtigung als besonders Schutzbed\u00fcrftigen keine vergleichbare Bestrafung der T\u00e4ter vorgesehen wie bei sexuellen Handlungen gegen Frauen ohne Beeintr\u00e4chtigung. Das haben wir Gott sei Dank in dieser Legislaturperiode endlich ge\u00e4ndert. Wir haben die Frauenbeauftragten in die Werkst\u00e4tten hineingebracht.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483838,"profile_url":null,"sequence":1019,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kerstin-tack\/archive\/216669","sequence":1020,"sitzung":226,"speaker":"Kerstin Tack (SPD)","speaker_cleaned":"Kerstin Tack","speaker_fp":"kerstin-tack","speaker_key":"1374","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, es ist ein sehr breiter Strau\u00df an Ma\u00dfnahmen, die wir in dieser Legislaturperiode vorgenommen haben, um zu dokumentieren, dass es nicht nur um die Reform der Eingliederungshilfe geht, sondern auch um die Lebenslagen an ganz unterschiedlichen Stellen, und wir glauben und sind uns auch sehr sicher, dass das nat\u00fcrlich Einfluss auf die Lebenslagen haben wird und wir das in k\u00fcnftigen weiteren Berichten auch sehen werden.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir weiteren Handlungsbedarf in all den Feldern, die hier heute schon mehrfach deutlich dokumentiert sind. Aber wir k\u00f6nnen auch sagen: Diese Koalition hat in dieser Frage massiv geliefert, und darauf k\u00f6nnen wir zu Recht stolz sein.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483840,"profile_url":null,"sequence":1021,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1022,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Ich schlie\u00dfe die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/10940 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 31 a und 31 b auf:\n\na)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nStrategie der Bundesregierung zur Internationalisierung von Bildung, Wissenschaft und Forschung\n\nDrucksache 18\/11100\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Kai Gehring, Dr. Frithjof Schmidt, Claudia Roth (Augsburg), weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine Internationalisierungsstrategie von Wissenschaft und Forschung, die Pluralit\u00e4t und Freiheit sch\u00fctzt, Grenzen \u00fcberwindet und Zusammenhalt st\u00e4rkt\n\nDrucksache 18\/10359\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Zun\u00e4chst hat das Wort Frau Dr. L\u00fccking-Michel von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483842,"profile_url":null,"sequence":1023,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 29 Teilhabebericht der Bundesregierung","top_id":15264,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1024,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucher auf der Trib\u00fcne. Gut Ding will Weile haben. Doch wenn wir heute \u00fcber die neue Strategie der Bundesregierung f\u00fcr die Internationalisierung von Bildung, Wissenschaft und Forschung diskutieren, dann habe ich den Eindruck: Sie kommt genau zum richtigen Zeitpunkt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483844,"profile_url":null,"sequence":1025,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Martin Rosemann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1026,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Noch nie war sie so wertvoll wie heute.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483846,"profile_url":null,"sequence":1027,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1028,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Der Brexit, der Einreisestopp in den USA - uns allen fallen, glaube ich, noch viele Beispiele f\u00fcr einen sich zunehmend isolierenden neuen Nationalismus ein, den wir an so vielen Stellen erleben. Dieser hat Auswirkungen auf die jeweiligen Gesellschaften im Allgemeinen und nat\u00fcrlich auch auf Wissenschaft und Forschung im Besonderen. Wie gut, dass die Bundesregierung in ihrer Strategie diesbez\u00fcglich eine g\u00e4nzlich andere Haltung einnimmt. Nicht Abschottung, sondern Offenheit ist Garant f\u00fcr Spitzenforschung und Innovation,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483848,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1029,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Und Wettbewerb!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1030,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"oder wie Professor Mlynek das in der Vorstellungspressekonferenz auf den Punkt gebracht hat: Der wahre Egoist kooperiert.\n\nKlar: Wir m\u00fcssen intensive internationale Kooperationen schmieden, wenn wir unseren eigenen Wissenschaftsstandort st\u00e4rken und damit am Ende unseren Wohlstand sichern wollen. \u201eInternationale Kooperation: vernetzt und innovativ\u201c - unter diesem Leitmotiv lotet die neu aufgelegte Strategie die Wege genau dorthin aus und positioniert sich deutlich gegen jede nationalistische Verengung. Das macht sie so wichtig.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483850,"profile_url":null,"sequence":1031,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1032,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Internationalisierung geschieht in verschiedenen Dimensionen. Die Menschen sind heute mobiler als je zuvor. Das gilt auch f\u00fcr die angehenden und arrivierten Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. Sie \u00fcberqueren L\u00e4ndergrenzen, um voneinander zu lernen, miteinander zu forschen, sich mit Kollegen auszutauschen und in internationalen Projekten gemeinsam zu arbeiten. Brain Circulation ist der Fachbegriff daf\u00fcr. So nennen wir es, wenn sich Talente m\u00f6glichst frei \u00fcber den Globus bewegen. Wissenschaft - ich glaube, da sind wir uns einig - ist per definitionem l\u00e4nder\u00fcbergreifend. Der Austausch von Wissen, Daten und Erkenntnissen ist zentral f\u00fcr gute Wissenschaft. Die eigentlichen Spitzenergebnisse werden und k\u00f6nnen nur in internationalen Teams erreicht werden. Wen wundert es? Die meistzitierten Ergebnisse stammen von international mobilen und damit weltweit sichtbaren Wissenschaftlern. Diese Mobilit\u00e4t von Studierenden, von Forscherinnen und Forschern \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg f\u00f6rdern wir durch eine Vielfalt von Stipendien und sonstigen Programmen. In der Strategie werden diese hervorgehoben. Hier leisten unsere Mittlerorganisationen wie zum Beispiel der DAAD und die Alexander-von-Humboldt-Stiftung, wie ich finde, hervorragende Arbeit.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483852,"profile_url":null,"sequence":1033,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1034,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Mir ist auch wichtig, zu sagen, dass sie f\u00fcr Studierende und Wissenschaftler in Not, auf der Flucht wichtige Perspektiven bieten und damit nicht nur die einzelnen Menschen unterst\u00fctzen, sondern auch wichtige Zeichen setzen f\u00fcr die Wissenschaftsfreiheit insgesamt.\n\nEine andere wichtige Dimension ist nat\u00fcrlich die Kooperation zwischen Institutionen, zwischen Hochschulen und Forschungsgemeinschaften, oder auch mit Unternehmen. In den sogenannten 2+2-Formaten - so wird es in der Strategie genannt - werden gezielt Unternehmen eingebunden, damit international erarbeitete Forschungsergebnisse auch schnell in Anwendung kommen.\n\nDann haben wir die Dimension der gro\u00dfen Zukunftsfragen, die uns alle herausfordern. Auch sie sind nat\u00fcrlich international. Denn es ist ja offenkundig: Die gro\u00dfen Menschheitsfragen - Klimawandel, Gesundheit, Migration - werden wir nur beantworten k\u00f6nnen, wenn sich die Weltgemeinschaft gemeinsam auf den Weg macht und nach neuen Antworten und Erkenntnissen strebt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483854,"profile_url":null,"sequence":1035,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1036,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Zwei der f\u00fcnf Handlungsfelder der Strategie haben dies deswegen sehr explizit zum Ziel. Das ist ein Schwerpunkt, der aus meiner Sicht absolut wichtig und richtig ist.\n\nEin gro\u00dfes Anliegen der Strategie m\u00f6chte ich an dieser Stelle besonders herausgreifen: Die Regierung sagt ausdr\u00fccklich, dass sie Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder noch st\u00e4rker in den Fokus nehmen will und dabei die Wissenschaft gezielt dazu beitragen soll, die Ziele der nachhaltigen Entwicklung, die sogenannten Sustainable Development Goals oder SDGs, gemeinsam zu erreichen. Nun kommt es aus meiner Sicht besonders darauf an, dass die Ministerien hier bei uns abgestimmt zusammenarbeiten. Denn es ist ja klar, dass hier sowohl das Forschungs- und Bildungsministerium als auch die Ministerien f\u00fcr Gesundheit, Energie, Landwirtschaft, Ausw\u00e4rtiges und nat\u00fcrlich auch das Ministerium f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit gefragt sind.\n\nEin Beispiel will ich kurz vorstellen. Seit Januar 2017 bieten sieben bilaterale SDG-Graduiertenkollegs - vier in Afrika, zwei in Lateinamerika, eines in Asien - jungen Graduierten eine qualit\u00e4tsvolle M\u00f6glichkeit, in ihren Heimatl\u00e4ndern sur place zu entwicklungsrelevanten Themen zu promovieren. Deutsche Hochschulen haben daf\u00fcr Konzepte erdacht und sie mit den Partnern in den L\u00e4ndern umgesetzt; hier finanziert das BMZ. Eines dieser Kollegs - eine Kooperation der TU Berlin mit der University of Witwatersrand in S\u00fcdafrika - widmet sich dem Thema \u201eNachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden\u201c. Dies wiederum ist aber ebenso Themenschwerpunkt eines gro\u00dfen Projekts von FONA, n\u00e4mlich zum Thema Zukunftsstadt; hier finanziert das BMBF. Exemplarisch zeigt sich daran, dass es viele Ankn\u00fcpfungspunkte f\u00fcr Synergien gibt. Es ist gut, dass die Strategie dies besonders hervorhebt.\n\nNoch nie war sie so wertvoll wie heute. Die Effekte der Internationalisierungsstrategie gehen weit \u00fcber eine Effizienzsteigerung in den Wissenschaften hinaus. Wir brauchen, um kreativ und innovativ zu sein, Differenzerfahrungen, auch und gerade in fremden Kulturen und L\u00e4ndern.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483856,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1037,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-claudia-lucking-michel-0","sequence":1038,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":"1436","speaker_party":"cducsu","text":"Man lernt dadurch mehr als nur die fachlichen Inhalte an der Uni oder im Forschungsprojekt. Die Kollegen, die man weltweit in den Laboren trifft, die fremden Sprachen, die neuen Nachbarn: All das st\u00e4rkt unser Verst\u00e4ndnis von der eigenen Kultur ebenso wie von der fremden, in der wir leben. International zu sein, hei\u00dft, Umgang mit dem Fremden zu erlernen und sch\u00e4tzen zu lernen. Grenz\u00fcberschreitungen auf der Landkarte f\u00fchren dann hoffentlich auch zu Grenz\u00fcberschreitungen im Kopf; denn f\u00fcr Offenheit und Freiheit im Denken stehen Bildung und Wissenschaft.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483858,"profile_url":null,"sequence":1039,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1040,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Jetzt hat Frau Kollegin Dr. Rosemarie Hein von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483860,"profile_url":null,"sequence":1041,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1042,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Trib\u00fcnen! In Zeiten der weltweiten Vernetzung w\u00e4re es t\u00f6richt, wissenschaftliches Arbeiten in nationalen Grenzen denken zu wollen. Auch die Vielfalt der globalen Probleme - der sozialen, der wirtschaftlichen, der \u00f6kologischen - zwingt geradezu dazu, nach gemeinsamen L\u00f6sungen zu suchen.\n\nEin Beispiel daf\u00fcr. Wir wissen, der Klimawandel kommt nicht einfach so \u00fcber uns; er ist auch selbstverschuldet. Die Abholzung des Regenwaldes zum Beispiel tr\u00e4gt dazu bei. Darum reicht es nicht, zu forschen, wie man mit den Folgen des Klimawandels umgeht, sondern wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, wie man die Ursachen beseitigt, die dazu f\u00fchren, dass der Regenwald abgeholzt wird.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483862,"profile_url":null,"sequence":1043,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1044,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das hat unter anderem damit zu tun, dass sich gro\u00dfe Konzerne aufgrund ihrer Profitgier dort bedienen und ausnutzen, dass es in diesen L\u00e4ndern gro\u00dfe Armut gibt, die die Menschen dazu zwingt, ihre nat\u00fcrlichen Ressourcen zu verkaufen. Es geh\u00f6ren aber auch andere Themen dazu. So bedarf auch die Bek\u00e4mpfung schlimmer Krankheiten der weltweiten Forschungskooperation, ebenso Fragen des Artensterbens und der biologischen Vielfalt. Man kann die Beispiele nahezu unbegrenzt fortf\u00fchren. Wir alle leben nun einmal in einer Welt und nicht jedes Land in seiner. In diesem Sinne ist es gut, folgerichtig und auch notwendig, dass sich ein reiches Land wie Deutschland an der Forschungskooperation beteiligt und darauf setzt.\n\nDie Bundesregierung hat nun gleich acht Strategien entwickelt, wie sie sich aus forschungspolitischer und bildungspolitischer Sicht in der Welt bewegen m\u00f6chte. Dabei bekommt man den Eindruck, dass Deutschland vor allem an seine eigenen Vorteile denkt und die Kooperation diesen Eigeninteressen unterordnen will.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1045,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Man kann auch mit Scheuklappen durchs Leben gehen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483865,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1046,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"So setzt sie zum Beispiel auf Gro\u00dfprojekte wie die Testanlage f\u00fcr die Kernfusionsforschung Wendelstein 7-X, deren Aufbau allein schon 1 Milliarde Euro verschlungen hat.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1047,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Gutes Projekt!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483867,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1048,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Das beste Forschungsprojekt unserer Zeit, Frau Kollegin!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1049,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich sind nicht alle gro\u00dfen Projekte schlecht; aber es gibt eben auch solche, die schlicht \u00fcberfl\u00fcssig sind.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483869,"profile_url":null,"sequence":1050,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1051,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie binden unheimlich viel Geld, das dann in anderen Bereichen der wissenschaftlichen Forschung fehlt. Dies engt die M\u00f6glichkeiten auf wenige Themen ein. Darauf hat auch die Deutsche Forschungsgemeinschaft hingewiesen. Im Gegenzug werden kleine und mittelst\u00e4ndische Forschungsinfrastrukturen benachteiligt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1052,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland kann alles wachsen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1053,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ein bisschen wirkt dieses Kapitel in der Strategie wie ein Alibi. Der Anteil der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aus Deutschland, die am EU-Forschungsrahmenprogramm Horizont 2020 teilnehmen, liegt mit 11,5 Prozent deutlich unter dem EU-Durchschnitt.\n\nDie Bundesregierung setzt in ihrer Internationalisierungsstrategie vor allem auf Exzellenz. Exzellenz, so sagt sie, entstehe vor allem durch Wettbewerb.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":1054,"sitzung":226,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1055,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Bei Ihnen ist das der sozialistische Wettbewerb!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483875,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1056,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Wissenschaftliche Exzellenz lebt aber nicht in allererster Linie vom Wettbewerb, sondern von guten Arbeits- und Forschungsbedingungen und klugen K\u00f6pfen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483876,"profile_url":null,"sequence":1057,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483877,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":1058,"sitzung":226,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Da klatschen noch nicht einmal die Gr\u00fcnen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1059,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Mit Blick auf die Internationalisierung geht es vor allem um Forschungskooperation und nicht um Forschungskonkurrenz. Den egoistischen Wettbewerb um die besten K\u00f6pfe werden wir nicht gewinnen k\u00f6nnen. Da untersch\u00e4tzen wir die Kreativit\u00e4t der Forscherinnen und Forscher aus anderen L\u00e4ndern.\n\nWir t\u00e4ten sehr gut daran, bei unserem Agieren in der Welt auch zu begreifen, dass das reiche Europa und das reiche Deutschland zu einem betr\u00e4chtlichen Teil f\u00fcr die Herausforderungen, die in der Internationalisierungsstrategie beschrieben werden, mitverantwortlich sind. Darum ist es auch ein wenig unredlich, wenn der eigene \u00f6konomische Nutzen aus international gewonnenen Erkenntnissen im Vordergrund steht. Wenn das Motiv des besseren internationalen Marktzuganges f\u00fcr deutsche Unternehmen die internationale Forschungskooperation bestimmt, dann ist dieser egoistische Ansatz ein Teil der Ursachen der derzeitigen internationalen Probleme.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483879,"profile_url":null,"sequence":1060,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1061,"sitzung":226,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Was sind denn das f\u00fcr W\u00f6rter?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483881,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1062,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Uns geht es um kulturellen und wissenschaftlichen Austausch auf Augenh\u00f6he. Ich hoffe, Ihnen auch.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1063,"sitzung":226,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Mit Moskau!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1064,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Das war jetzt Ihr und nicht mein Niveau.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483884,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1065,"sitzung":226,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Reden Sie ruhig weiter!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1066,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Wissen ist n\u00e4mlich das einzige Gut, das sich vermehrt, wenn man es teilt. Die Orientierung an kurzfristigen \u00f6konomischen Interessen ist hier sch\u00e4dlich.\n\nIm \u00dcbrigen frage ich mich, wieso Sie in der letzten Zeit eigentlich immerzu auf solche Finanzierungsmodelle wie \u00f6ffentlich-private Partnerschaften setzen. Der Bundesrechnungshof hat erst k\u00fcrzlich erkl\u00e4rt, dass das die \u00f6ffentliche Hand teurer kommt, als wenn man die Projekte gleich durch \u00f6ffentliche Mittel finanzieren w\u00fcrde. Ich wei\u00df nicht, warum das das neue System wird und warum man das inzwischen \u00fcberall - auch in der Forschungskooperation - anwendet.\n\nNun aber zur\u00fcck zur Strategie der Bundesregierung. -","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483886,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1067,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr sch\u00f6n!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1068,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Es gibt genau genommen keine neuen Ans\u00e4tze, sondern vor allem Worth\u00fclsen: Wir wollen uns st\u00e4rker engagieren. Wir wollen besser umsetzen. Wir wollen weiterentwickeln. - Machen Sie es doch!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483888,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1069,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Machen wir doch!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1070,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Begriffe wie \u201eDynamik\u201c und \u201eFlexibilisierung\u201c sagen \u00fcberhaupt nichts \u00fcber Inhalt und Ziel. Sie k\u00f6nnen gut, aber auch sehr schlecht sein. Deshalb glaube ich nicht, dass es reicht, wenn man mit solchen Worth\u00fclsen eine Strategie entwickelt.\n\nDie Arbeitsbedingungen in der Wissenschaft werden so gut wie gar nicht thematisiert, und zwar weder die in unserem Lande noch die im Ausland. Sie sind aber ein wesentlicher Faktor f\u00fcr gute Forschung.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483890,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1071,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sie sehen das zu schwarz!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1072,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcr gute Wissenschaftskooperationen in der Zukunft ist es auch wichtig, dass Studierende einen Teil ihres Studiums im Ausland absolvieren.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483892,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1073,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das wird auch thematisiert!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1074,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Das wird thematisiert, aber man muss dazu sagen, dass das, was dort passiert, eigentlich zu wenig ist. Das hat aber nichts damit zu tun, dass die Studierenden das nicht wollen, sondern damit, dass die derzeitigen Studienbedingungen das nicht zulassen. Deshalb liegen die Auslandsaufenthalte sehr oft zwischen dem Bachelor und dem Master. Au\u00dferdem hat das damit zu tun, dass die sozialen Bedingungen trotz des F\u00f6rderprogramms nicht stimmen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1075,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"So ein Quatsch!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1076,"sitzung":226,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Noch nicht einmal die Linke klatscht, Frau Hein! Das sollte Sie nachdenklich machen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483896,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1077,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- Wenn Sie das \u201eQuatsch\u201c nennen, dann wei\u00df ich nicht, wo Sie leben.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1078,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Er lebt in Th\u00fcringen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483898,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1079,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich m\u00f6chte zu einem anderen Aush\u00e4ngeschild kommen; das ist ein Thema f\u00fcr Herrn Feist. Ich meine die duale Berufsausbildung, den Exportschlager, den wir immer so gerne bejubeln. Sie meinen, wir h\u00e4tten dabei den Stein der Weisen gefunden, und wir m\u00fcssten dieses System auf alle L\u00e4nder \u00fcbertragen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tankred-schipanski\/archive\/214802","sequence":1080,"sitzung":226,"speaker":"Tankred Schipanski [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tankred Schipanski","speaker_fp":"tankred-schipanski","speaker_key":"1396","speaker_party":"cducsu","text":"Nein, die anderen, nicht wir!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1081,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Manche L\u00e4nder glauben tats\u00e4chlich, dass das m\u00f6glich ist. Dieses System ist aber kein Exportschlager. Nachdem uns einige Jahre lang ausl\u00e4ndische G\u00e4ste die T\u00fcren eingerannt haben, scheint sich langsam die Erkenntnis durchzusetzen, dass die schlichte \u00dcbertragung, also der Export dieses Systems, nicht so einfach ist.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1082,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Macht doch niemand!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1083,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb hat man den Sozialismus immer nur in einem Land!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483903,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1084,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"So ist der Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Gr\u00fcnen zu entnehmen, dass Spanien aus diesem System schon wieder ausgestiegen ist. Wenn daf\u00fcr die wirtschaftlichen Voraussetzungen in einem Land fehlen, dann gibt es eben keine duale Ausbildung.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1085,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Wollen Sie sie deshalb auch bei uns abschaffen, oder was?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1086,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Diese baut darauf auf, dass sich die Wirtschaft in dem Land engagiert. Die Leuchtt\u00fcrme, die es in diesen L\u00e4ndern gibt, entfalten eben keine Fl\u00e4chenwirkung und viele Abkommen und Absichtserkl\u00e4rungen auch nicht.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":1087,"sitzung":226,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Was sagt Ihnen das jetzt?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483907,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1088,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Ich will Ihre Strategie zitieren, weil dabei ziemlich klar wird, worum es geht - Sie haben sie gleich am Anfang zusammengefasst -:\n\nSie\n\n- die gut ausgebildeten Fachkr\u00e4fte -\n\nsind zugleich eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr das Engagement deutscher Unternehmen in den Ziell\u00e4ndern.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1089,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Gut zitiert!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483909,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1090,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Da haben wir es: Darum geht es. Es geht um die besten Bedingungen f\u00fcr deutsche Unternehmen in den Ziell\u00e4ndern.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1091,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Arbeitspl\u00e4tze! Wohlstand! Ganz schlimm!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483911,"profile_url":null,"sequence":1092,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe von der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1093,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Nein, es geht um den Arbeitsmarkt junger Menschen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483913,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1094,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Die Fachkr\u00e4fte geh\u00f6ren eben dazu. Hier steht wieder einmal die wirtschaftliche Expansion im Vordergrund.\n\nNun frage ich mich nur: Wieso bekommen Sie es nicht hin, jene jungen Menschen, die in den letzten zwei Jahren zu uns gefl\u00fcchtet sind und abwarten, ob ihr Asylgesuch anerkennt wird - ich meine diejenigen mit einer geringen Bleibeperspektive -, so auszubilden, dass sie bei der R\u00fcckkehr in ihr Heimatland eine gute Basis daf\u00fcr haben, sp\u00e4ter einmal Fachkr\u00e4fte zu werden?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1095,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Da haben Sie recht! Machen wir doch!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483915,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1096,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Machen wir doch!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1097,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Hier h\u00e4tten Sie die M\u00f6glichkeit, daf\u00fcr zu sorgen, dass es mehr Fachkr\u00e4fte gibt, aber das machen Sie nicht.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483917,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":1098,"sitzung":226,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Auch das machen wir!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1099,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483919,"profile_url":null,"sequence":1100,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1101,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat das Wort Frau Dr. Daniela De Ridder von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483921,"profile_url":null,"sequence":1102,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1103,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte G\u00e4ste!\n\nWir wollen ein Volk der guten Nachbarn sein und werden, im Innern und nach au\u00dfen.\n\nDas sagte Willy Brandt vor rund 50 Jahren in seiner Regierungserkl\u00e4rung. Ich sage an diesem traurigen Tag, an dem wir die Maut verabschiedet haben","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483923,"profile_url":null,"sequence":1104,"sitzung":226,"speaker":"Zurufe von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Oh!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483924,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1105,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"- warten Sie doch ab -, dass es mich ein wenig \u00e4rgert, liebe Kollegen, dass es wir Wissenschaftspolitikerinnen und -politiker sein m\u00fcssen, die die Scharte auswetzen m\u00fcssen, die die Verkehrs- und Finanzpolitiker geschlagen haben.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1106,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das wird nicht reichen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483926,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1107,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Meine niederl\u00e4ndischen Kollegen verstehen nicht, warum wir heute die Einf\u00fchrung der Maut beschlossen haben. Aber noch weniger verstehen sie, warum wir ihre Bildungsabschl\u00fcsse nicht ausreichend anerkennen, und zwar trotz des Bologna-Prozesses.\n\nAber ich will an diesem Tag die Plenarwoche nicht griesgr\u00e4mig beenden, sondern ich will das in Dankbarkeit tun. Sie, Frau Ministerin Wanka, werden gleich sicherlich erw\u00e4hnen, dass allein aus Ihrem Hause f\u00fcr Forschung und Entwicklung rund 800 Millionen Euro in die internationalen Kooperationen flie\u00dfen.\n\nIch will an dieser Stelle auch nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass Deutschland im internationalen Vergleich Platz f\u00fcnf der beliebtesten L\u00e4nder einnimmt, was die internationalen Studierenden angeht. 12 Prozent aller Studierenden in Deutschland kommen aus dem Ausland. Liebe Kollegin Hein, das k\u00f6nnten gerne noch mehr sein. Genauso verh\u00e4lt es sich mit der Zahl der Studierenden, die ein Auslandssemester einlegen oder Auslandspraktika absolvieren. Das ist knapp die H\u00e4lfte der Studierenden. Auch da k\u00f6nnten wir gut einen Boom gebrauchen. Damit leisten wir im Gegensatz zu der eben aufgestellten Behauptung einen Beitrag zur Brain Circulation.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483927,"profile_url":null,"sequence":1108,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1109,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Ich will mich f\u00fcr die Arbeit vom BMBF, vom BMZ und auch vom AA bedanken. Nicht minder lobend will ich die vielen Aktivit\u00e4ten des Deutschen Akademischen Auslandsdienstes und der Alexander-von-Humboldt-Stiftung erw\u00e4hnen. Ich will auch nicht vergessen, dass die Goethe-Institute eine Menge leisten.\n\nMeinen Fokus will ich aber auf die transnationalen Bildungsallianzen legen. Allein der DAAD f\u00f6rdert 80 Projekte in 36 L\u00e4ndern. Wussten Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass 52 Prozent dieser Projekte an Fachhochschulen durchgef\u00fchrt werden, die diese in einem F\u00f6rderzeitraum von f\u00fcnf Jahren mit ganz erheblicher Anstrengung auf die Beine gestellt haben?\n\nZur\u00fcck zur Alexander-von-Humboldt-Stiftung. Hierbei will ich in der Tat noch einmal ganz besonders die Philipp-Schwartz-Initiative lobend erw\u00e4hnen; denn sie unterst\u00fctzt nach meinem Informationsstand inzwischen 70 ausl\u00e4ndische Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, die in ihrem Land alles andere als Wissenschaftsfreiheit genie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\nLiebe Claudia L\u00fccking-Michel, erst vor wenigen Wochen haben wir hier gestanden und noch einmal deutlich gemacht, was wir f\u00fcr Subsahara-Afrika tun wollen. Liebe Rosemarie Hein, unter anderem ein Projekt will ich erw\u00e4hnen, n\u00e4mlich die Planung der Ostafrikanisch-Deutschen Hochschule, die gerade daf\u00fcr sorgen will, dass Menschen in afrikanischen L\u00e4ndern nicht ihren Kontinent, nicht ihre Heimat verlassen m\u00fcssen, sondern dort eine ad\u00e4quate Qualifikation genie\u00dfen k\u00f6nnen, damit sie eine Perspektive f\u00fcr die Zukunft haben.\n\nLiebe Frau Pr\u00e4sidentin, lassen Sie mich mit Verlaub zwei gro\u00dfen Damen der Wissenschaftspolitik danken. Die erste ist Frau Dr. Edelgard Bulmahn. Ihr ist es zu verdanken, dass es zur Gr\u00fcndung der German Jordanian University kam, die im Jahr 2005 ihren Betrieb aufnehmen konnte. Inzwischen studieren dort 3 600 Studierende an sieben Fachbereichen, und inzwischen haben auch schon 1 100 Studierende ein Deutschlandsemester oder ein Deutschlandpraktikum aufnehmen k\u00f6nnen. Ich bin sehr dankbar, dass Dorit Schumann, die dortige Vizepr\u00e4sidentin, unserer Einladung in den Ausschuss gefolgt ist. Wir werden sie kommenden Mittwoch h\u00f6ren und befragen k\u00f6nnen.\n\nIch will auch deutlich machen, dass wir in Tunesien eine weitere Hochschule planen. Der Maghreb braucht auch unsere Unterst\u00fctzung. Wir wollen mitunterst\u00fctzen; denn wir wollen eben nicht, dass junge Menschen dem IS anheimfallen. Wir wollen, dass sie durch Bildung eine Perspektive auf dem Arbeitsmarkt bekommen. Warum dann nicht mit Unterst\u00fctzung deutscher Unternehmen? Die wird dort n\u00e4mlich ganz dringend gebraucht, auch f\u00fcr die Investitionen, die wir allein nicht leisten k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483929,"profile_url":null,"sequence":1110,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483930,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-daniela-de-ridder-0","sequence":1111,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Daniela De Ridder (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Daniela De Ridder","speaker_fp":"daniela-de-ridder","speaker_key":"1520","speaker_party":"spd","text":"Das, was junge Menschen dort brauchen, ist Bildung statt Bomben und B\u00fcrgerkrieg.\n\nIch will aber noch eine zweite gro\u00dfe Dame, eine Grande Dame der Wissenschaftspolitik, erw\u00e4hnen. Das ist Rita S\u00fcssmuth, die sich wie kaum eine zweite um die T\u00fcrkisch-Deutsche Universit\u00e4t verdient macht, und das trotz der Bedingungen, die dort herrschen, und ich sage das ohne jeglichen Hochmut und ohne jede Besserwisserei, wozu uns der neue Bundespr\u00e4sident Frank-Walter Steinmeier geraten hat. Ja, Frau S\u00fcssmuth bem\u00fcht sich hier, die progressiven Kr\u00e4fte in der T\u00fcrkei zu unterst\u00fctzen und diese deutlich zu st\u00e4rken.\n\nIch will an dieser Stelle einen Punkt aber nicht unerw\u00e4hnt lassen: Was die T\u00fcrkisch-Deutsche Universit\u00e4t offensichtlich dringend braucht, sind journalistische Studieng\u00e4nge. Daneben gilt es, die Pressefreiheit zu unterst\u00fctzen, komme, was wolle; denn sie ist auch etwas, was diese jungen Menschen unbedingt verdienen. Das ist ein Anliegen, das mir der Journalist Gero von Boehm vor wenigen Tagen zufl\u00fcsterte.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, seien wir also mutig. Das haben uns beide Bundespr\u00e4sidenten, der aus dem Amt geschiedene und der neu ins Amt gekommene, Joachim Gauck und Frank-Walter Steinmeier, mit ans Herz gelegt. Haben wir also den Mut, Verantwortung auch in der Welt zu \u00fcbernehmen.\n\nGanz herzlichen Dank.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483931,"profile_url":null,"sequence":1112,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483932,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1113,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Jetzt hat als N\u00e4chster Kai Gehring von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1114,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Welt ist aus den Fugen geraten: Akute Hungerkatastrophen, schleichende Klimakrise, Kriege und Konflikte bringen Elend. Terror destabilisiert L\u00e4nder, Staaten zerfallen. 65 Millionen Menschen sind weltweit auf der Flucht. Papst Franziskus spricht von der gr\u00f6\u00dften Trag\u00f6die seit dem Zweiten Weltkrieg.\n\nWeltweit versuchen autorit\u00e4re nationalistische und fremdenfeindliche Kr\u00e4fte, aus Krisen und Orientierungslosigkeit Kapital zu schlagen. Ihr giftiges Rezept: Ausgrenzung, Abschottung und Renationalisierung. Das ist unvereinbar mit unserer global vernetzten Welt, in der wir leben und die wir weiter wollen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483934,"profile_url":null,"sequence":1115,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1116,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Anstatt den Kopf in den Sand zu stecken, wollen wir die Globalisierung aktiv und fair gestalten:","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1117,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr gut!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1118,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"in Verantwortung f\u00fcr alle Menschen in Deutschland und nicht auf Kosten von Menschen anderer L\u00e4nder und Regionen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483938,"profile_url":null,"sequence":1119,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1120,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bildung und Wissenschaft \u00f6ffnen Kooperationen auch mit L\u00e4ndern, deren T\u00fcren vernagelt sind. Denn transnationale Bildung richtet sich nicht an die Regime, sondern stellt den einzelnen Menschen - den Forscher, die Lehrkraft, den Sch\u00fcler, die Studentin - in den Mittelpunkt.\n\nDie UNESCO-Verfassung von 1945 zeigt unseren Auftrag. Zitat:\n\nDa Kriege im Geist der Menschen entstehen, muss auch der Frieden im Geist der Menschen verankert werden.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483940,"profile_url":null,"sequence":1121,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1122,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das ist unser Wertefundament, wenn wir \u00fcber Internationalisierung von Bildung, Wissenschaft und Forschung sprechen.\n\nMobilit\u00e4t und Austausch sind Grundlage f\u00fcr einen konstruktiven Dialog und wesentlich f\u00fcr V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Vielfalt. Es geht nicht darum, den Gro\u00dfteil der Wissenschaftler und Fachkr\u00e4fte auf Dauer ins Land zu holen, sondern es geht um zirkul\u00e4re Migration, um Brain Circulation. Denn Abwerbung oder Headhunting w\u00fcrden die Entwicklungschancen \u00e4rmerer L\u00e4nder schm\u00e4lern. Es w\u00e4re falsch, Internationalisierung nur zu betreiben, um Deutschland Wettbewerbsvorteile zu verschaffen. Nein, es geht um so viel mehr.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483942,"profile_url":null,"sequence":1123,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1124,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Nachhaltig ist Austausch, von dem alle Partner profitieren, vor allem auch in der arabischen Welt und auf dem afrikanischen Kontinent. Genau das ist Grundlage f\u00fcr unseren deutschen Ansatz einer transnationalen Bildung. Wir wollen Kooperation auf Augenh\u00f6he und, ja, auch auf Herzensh\u00f6he.\n\nDeutschland ist unter den Top Five der Ziell\u00e4nder internationaler Studierender, und das ist super. Die Zahl der ausl\u00e4ndischen Wissenschaftler in Deutschland w\u00e4chst. Auch das ist super.\n\nUmgekehrt haben wir aber noch Luft nach oben. Daher wollen wir die Zahl der Auslandsaufenthalte von Studierenden und Azubis aus Deutschland in der Welt noch deutlich steigern.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483944,"profile_url":null,"sequence":1125,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483945,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1126,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Gerade Finanzierungssorgen halten junge Leute allzu oft von Auslandsaufenthalten ab. Daher wollen wir ein besseres Auslands-BAf\u00f6G und mehr Stipendien, damit mehr Menschen aus einkommensarmen Familien den Schritt ins Ausland wagen. Wir wollen Weltoffenheit f\u00fcr alle.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483946,"profile_url":null,"sequence":1127,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483947,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1128,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Eine international anerkannte St\u00e4rke Deutschlands ist unser traditionsreiches System der Berufsausbildung. Es ist bei weitem nicht makellos, aber relativ krisenfest und verschafft uns eine vergleichsweise niedrige Jugendarbeitslosigkeit. Dennoch l\u00e4sst es sich nicht leicht kopieren und exportieren.\n\nNach drei Jahren Europ\u00e4ischer Ausbildungsallianz sind zum Beispiel in Italien gerade einmal 40 Ausbildungspl\u00e4tze entstanden. So gut unser Modell auch sein mag, sollten wir uns doch ehrlich machen: Es ist kein Exportschlager,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483948,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1129,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Doch!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483949,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1130,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"sondern eher eine Blaupause. Es braucht echte Initiativen gegen Jugendarbeitslosigkeit, die besser zu den jeweiligen Traditionen der L\u00e4nder passen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483950,"profile_url":null,"sequence":1131,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483951,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1132,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Aber genau das machen wir ja!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483952,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1133,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"In vielen L\u00e4ndern sind die Hochschulen Ausbildungsst\u00e4tten. Allerdings hapert es vielerorts an der Verbindung von Theorie und Praxis. Warum also nicht st\u00e4rker unser Modell der Fachhochschulen bewerben, deren St\u00e4rke genau diese Verbindung ist? Das br\u00e4chte den Fachhochschulen genau den Internationalisierungsschub, den sie leisten k\u00f6nnen und wollen. Wegweisend ist die Absicht, eine deutsch-ostafrikanische Fachhochschule zu gr\u00fcnden: ein vielversprechender Vorsto\u00df des DAAD, den wir unterst\u00fctzen und der hoffentlich Schule macht.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483953,"profile_url":null,"sequence":1134,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483954,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1135,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, Internationalisierung schreitet voran: Wir haben unglaublich engagierte Mittlerorganisationen und Stiftungen, die weltweit T\u00fcren \u00f6ffnen. Wir haben Studierende und Wissenschaftler, die in die Welt hinausziehen, um zusammen mit anderen neue Erkenntnisse zu gewinnen. Ihnen allen geb\u00fchrt unser Respekt und Dank.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483955,"profile_url":null,"sequence":1136,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483956,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1137,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Uns allen muss zugleich bewusst sein, dass die Arbeit dieser Akteure schwerer geworden ist. Immer l\u00e4nger wird die Liste der L\u00e4nder, in denen Journalisten, Andersgl\u00e4ubige, Andersdenkende und Wissenschaftler entlassen, verfolgt, drangsaliert und eingekerkert werden. Die Forderung \u201eFree Deniz!\u201c ist eindringliche Chiffre f\u00fcr den Kampf f\u00fcr Pressefreiheit und die Freilassung aller inhaftierten Journalisten in der T\u00fcrkei und weltweit.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483957,"profile_url":null,"sequence":1138,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483958,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1139,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Genauso braucht es Freiheit und Schutz f\u00fcr t\u00fcrkische Wissenschaftler, die den Appell f\u00fcr den Frieden unterzeichnet haben. Vor massiven staatlichen wie nichtstaatlichen Repressionen, Angriffen und \u00dcbergriffen ist keine Profession mehr sicher. Besonders bedroht sind Geistes- und Sozialwissenschaftler, weil sie als Antreiber gesellschaftlichen Wandels gelten. Umso wichtiger sind Programme f\u00fcr gef\u00e4hrdete Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler wie die Philipp-Schwartz-Initiative der AvH-Stiftung. Wir sollten dieses Engagement verstetigen und deutlich ausbauen, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483959,"profile_url":null,"sequence":1140,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Dr. Claudia L\u00fccking-Michel [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483960,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1141,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Neben dem akuten Schutz f\u00fcr Gef\u00e4hrdete kommt es darauf an, die weltweite St\u00e4rkung der Wissenschaftsfreiheit zum zentralen Ziel der Internationalisierungsstrategie zu machen. Das fehlt uns. Es fehlt an systematischem Wissen, wie es in unterschiedlichen L\u00e4ndern um Wissenschaftsfreiheit und Gef\u00e4hrdungen von Studierenden und Forschern bestellt ist. Diesen blinden Fleck muss die Bundesregierung beseitigen. Ob in der T\u00fcrkei, in China, Russland, im Iran, im Irak oder in \u00c4gypten, dort und anderswo f\u00fcrchten kritische Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler um ihre Freiheit, ihren Beruf, ihr Wohlergehen, manchmal sogar um ihr Leben. Es reicht nicht aus, diese Lage \u201emit Sorge\u201c zu beobachten. Es braucht hier deutlichen diplomatischen wie politischen Druck.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483961,"profile_url":null,"sequence":1142,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483962,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1143,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Niemand will Austausch und Kooperation direkt abbrechen, wenn sich die Lage in einem Land immer weiter verschlechtert. F\u00fcr Ernstf\u00e4lle bedarf es aber klarer Leitlinien f\u00fcr die Zusammenarbeit, vor allem um denen den R\u00fccken zu st\u00e4rken, die die internationalen Kooperationen gestalten.\n\nWeltweit schrumpfen Budgets f\u00fcr die Wissenschaft.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":1144,"sitzung":226,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"In Deutschland nicht! Da steigen sie!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483964,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1145,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Der gef\u00e4hrliche Trend der Wissenschaftsdiffamierung nimmt zu. Auch hierzulande werden wissenschaftliche Fakten wie der Klimawandel oder Genderforschungsergebnisse diskreditiert, l\u00e4cherlich gemacht oder geleugnet. Eine Fake- und Abschottungspolitik \u00e0 la Trump und der antieurop\u00e4ische Brexit stellen Freiz\u00fcgigkeit und Kooperation von Wissenschaft auf eine mehr als harte Probe. Das sind Herausforderungen, denen wir uns gemeinsam aktiv stellen m\u00fcssen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483965,"profile_url":null,"sequence":1146,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1147,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bildung und Wissenschaft spielen die Schl\u00fcsselrolle, um die Globalisierung zu gestalten. Bildung kommt soft daher. Aber sie hat eine ungemeine Kraft. \u201eEine Schule, ein Buch, ein Kind k\u00f6nnen die Welt ver\u00e4ndern\u201c - so hat es die Kinderrechtsaktivistin Malala auf den Punkt gebracht. Bildung und Wissenschaft lehren Angstmacher das F\u00fcrchten; denn es durchkreuzt ihre Pl\u00e4ne, die eigene Verbohrtheit zu Intelligenz zu erkl\u00e4ren. Bildung ist ein Menschenrecht, ein Grundnahrungsmittel f\u00fcr eine starke Zivilgesellschaft - in Deutschland, in Europa und in der ganzen Welt. Es lohnt sich, daf\u00fcr gemeinsam zu streiten und zu werben.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483967,"profile_url":null,"sequence":1148,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483968,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1149,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Gehring. - Jetzt hat als N\u00e4chste das Wort die Bundesministerin Dr. Johanna Wanka.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483969,"profile_url":null,"sequence":1150,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483970,"profile_url":null,"sequence":1151,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am Mittwoch, also vorgestern, war Weltwassertag, ein Tag, der uns daran erinnern soll - und erinnert hat -, dass als sechstes Nachhaltigkeitsziel der Vereinten Nationen angestrebt wird, dass alle Menschen auf der Welt sauberes Trinkwasser haben. Das ist eine gigantische Aufgabe. Wenn man sich die Zahlen anschaut, wei\u00df man, wie schlimm es darum bestellt ist. Eine solche Aufgabe kann man nur international, in Kooperation, l\u00f6sen.\n\nIch will das gro\u00dfe Projekt der Bundesregierung zum Wasserressourcenmanagement in Jordanien als Beispiel nennen. Es handelt sich um eine Region mit sehr wenig Wasser und gro\u00dfen Problemen. In diesem Projekt arbeiten jordanische, deutsche, pal\u00e4stinensische und israelische Wissenschaftler, Wirtschaftsvertreter, NGO-Vertreter und Beh\u00f6rdenvertreter zusammen. Dort geht es auch um Br\u00fccken zwischen L\u00e4ndern und Menschen, die sonst kaum miteinander reden.\n\nIch bleibe beim Thema Wasser. Wir haben in Deutschland zu diesem Thema eine hohe Expertise, Frau Hein, weil wir seit Jahren Grundlagenforschung betreiben. Unsere Expertise ist gefragt. Wasserprojekte gibt es in Israel, Indien, Afrika und China. Das hei\u00dft, die L\u00f6sung der globalen Probleme gehen wir an. Wer kommt denn auf die Idee, zu sagen, wir machen keine Grundlagenforschung? Genau das machen wir. Wir machen aber nicht nur Grundlagenforschung. Vielmehr versuchen wir auch, direkt die Lebensbedingungen der Menschen in den jeweiligen Regionen positiv zu beeinflussen, zum Beispiel mit den beiden Klimainitiativen SASSCAL im s\u00fcdlichen Afrika und WASCAL im westlichen Afrika, dem Forschungsnetzwerk zu Gesundheitsinnovationen in Afrika, oder der PRIMA-Initiative, bei der es um den Mittelmeerraum geht. In diesem Bereich geh\u00f6ren wir zu den L\u00e4ndern, die sich weltweit am st\u00e4rksten engagieren.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483971,"profile_url":null,"sequence":1152,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483972,"profile_url":null,"sequence":1153,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"- Danke sch\u00f6n, Herr Rossmann.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483973,"profile_url":null,"sequence":1154,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483974,"profile_url":null,"sequence":1155,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Frau Hein, Sie haben die Formulierung gew\u00e4hlt: Fusionsforschung kostet viel Geld. - Dazu kann ich nur sagen: Das ist ein Egoismus sondergleichen. Da wird mir schlecht.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1156,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Sie ist \u00fcberfl\u00fcssig!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483976,"profile_url":null,"sequence":1157,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich kommen wir in Deutschland damit aus, unsere Energie aus Kohle - und was wei\u00df ich nicht noch - zu beziehen, und das auch noch in 30 Jahren.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1158,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Was? In 30 Jahren aus Kohle? Um Gottes willen! Kohleausstieg schnell!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483978,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1159,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Hoffentlich nicht!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483979,"profile_url":null,"sequence":1160,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Aber das gilt nicht f\u00fcr die Megacitys der Welt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483980,"profile_url":null,"sequence":1161,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483981,"profile_url":null,"sequence":1162,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir m\u00fcssen dort forschen. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen es zum Teil nicht. Aber gerade deswegen ist das international und nicht egoistisch. Es ist genau das Gegenteil von egoistisch.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483982,"profile_url":null,"sequence":1163,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1164,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Aber an der falschen Stelle!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483984,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1165,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber Kohleausstieg ist wichtig!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1166,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, lassen Sie eine Zwischenfrage zu?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":483986,"profile_url":null,"sequence":1167,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde gern erst einmal zu Ende reden. - FONA ist das gro\u00dfe Programm f\u00fcr nachhaltige Entwicklung. Mit 2,1 Milliarden Euro werden dort betr\u00e4chtliche Summen eingesetzt. Ich habe mir den Antrag von B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen angeschaut. Das, was Sie fordern, machen wir schon. Man kann nat\u00fcrlich immer noch mehr verlangen. Noch mehr ist immer gut, aber das ist nicht das Problem dabei.\n\nDie Bundesregierung hat 2008 erstmals eine Internationalisierungsstrategie entwickelt. Diese Internationalisierungsstrategie hatte vier Schwerpunkte. Der erste: L\u00f6sung der globalen Probleme der Welt. Der zweite: Zusammenarbeit mit den Besten und Leistungsst\u00e4rksten der Welt. Der dritte: international Innovationspotenziale erschlie\u00dfen. Der vierte: Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder st\u00fctzen und st\u00e4rken. Diese Schwerpunkte gelten immer noch, und zwar unvermindert. Das sind ganz entscheidende Ziele.\n\nAber die Welt hat sich gedreht, sie hat sich ver\u00e4ndert. Es m\u00fcssen neue Dinge hinzukommen und neue Schwerpunkte gesetzt werden. Ich will einige wenige nennen.\n\nEin Schwerpunkt ist Europa - den globalen Schwerpunkt habe ich eben genannt - und der europ\u00e4ische Forschungsraum.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483987,"profile_url":null,"sequence":1168,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483988,"profile_url":null,"sequence":1169,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben null Chance, wenn wir denken, uns als Deutschland, vielleicht noch mit Frankreich und ein, zwei anderen L\u00e4ndern zusammen, gegen die gro\u00dfen Zentren in Amerika und in China behaupten zu k\u00f6nnen. Das geht nur mit einem europ\u00e4ischen Forschungsraum.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483989,"profile_url":null,"sequence":1170,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483990,"profile_url":null,"sequence":1171,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Wir haben vor kurzem als allererstes Land in Europa eine Strategie vorgelegt, in der wir nicht nur darlegen, wie wir uns vorstellen, was die anderen machen sollen, sondern vor allen Dingen, was wir selbst dazu machen sollen. Es geht gerade darum - da sind wir oft alleine in Europa -,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1172,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Leider!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483992,"profile_url":null,"sequence":1173,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"dass wir uns engagieren. Es geht dabei nicht nur darum, wie viel Geld wir oder andere zur\u00fcckwollen, sondern darum, wie wir in den L\u00e4ndern in Europa, die nicht so leistungsstark sind, exzellente Forschung ankurbeln k\u00f6nnen. Deswegen ist das ganz entscheidend.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483993,"profile_url":null,"sequence":1174,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483994,"profile_url":null,"sequence":1175,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der zweite Punkt: internationale Mobilit\u00e4t. Die Studentenzahlen in diesem Bereich sind bestens. Wie kommen Sie denn auf die Idee, zu behaupten, dass wir in dieser Hinsicht nicht besonders gut seien? Haben Sie sich einmal irgendwelche Zahlen angeschaut?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1176,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Nat\u00fcrlich! Das steht doch dort drin!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483996,"profile_url":null,"sequence":1177,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bei uns gehen 37 Prozent aller Studenten einmal ins Ausland. Die Niederlande, ein kleines und international vernetztes Land, streben in den n\u00e4chsten Jahren einen Anteil von 20 Prozent an. Wir hingegen marschieren in Richtung 50 Prozent. Wie kann man da sagen, das ist nicht besonders gut? Das ist klasse.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483997,"profile_url":null,"sequence":1178,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":483998,"profile_url":null,"sequence":1179,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine Bemerkung zum BAf\u00f6G. In Ihrem Antrag steht, die Bearbeitungsdauer beim Auslands-BAf\u00f6G sei zu lange und die armen Studenten m\u00fcssten einen Vorschuss leisten. Sie wissen - davon gehe ich aus -, dass wir null Einfluss darauf haben und dass das reine L\u00e4ndersache ist - Sie k\u00f6nnen Ihre Ministerin fragen -, wie BAf\u00f6G verwaltet wird. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen das nicht beeinflussen. Aber wir sehen nat\u00fcrlich, dass die Bearbeitung manchmal zu lange dauert. Deswegen hat die Bundesregierung im BAf\u00f6G einen Passus verankert, dass wir einen Vorschuss zahlen, wenn die Bearbeitung zu lange dauert. Also: erfolgt, erledigt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":483999,"profile_url":null,"sequence":1180,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484000,"profile_url":null,"sequence":1181,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Bei der Mobilit\u00e4t geht es uns nicht nur um den Austausch, sondern es geht uns auch immer darum - Beispiel Ukraine -, die Wissenschaft in den L\u00e4ndern zu st\u00e4rken, damit die Wissenschaftler nicht alle weggehen, damit sie nur tempor\u00e4r bei uns sind und dann wieder zur\u00fcckgehen. Oder sie sollen in ihrem Land gest\u00e4rkt werden. Das ist unsere Strategie. Wir haben einige Programme aufgelegt. Die Philipp-Schwartz-Initiative ist genannt worden; ich nenne jetzt noch: Integra, das Stipendienprogramm Leadership for Syria etc. Wir haben aber auch Ma\u00dfnahmen mit einem Volumen von 18 Millionen Euro f\u00fcr Integrations- und Migrationsforschung auf den Weg gebracht - der 1. M\u00e4rz war Bewerbungsschluss f\u00fcr die aktuelle Ausschreibung -; denn wir brauchen viele Erkenntnisse in diesem Bereich. Auch das l\u00e4uft.\n\nVorletzter Punkt: Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands. Da bin ich bei J\u00fcrgen Mlynek. Die Grundvoraussetzung f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit ist Internationalisierung, ganz klar.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484001,"profile_url":null,"sequence":1182,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484002,"profile_url":null,"sequence":1183,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deswegen ist eine Einschr\u00e4nkung auf Wissenschaftseinrichtungen und bilaterale Hochschulabkommen falsch. Die 2+2-Projekte, die Frau L\u00fccking-Michel erw\u00e4hnt hat, sind richtig, ebenso Spitzencluster im Rahmen der Internationalisierung.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484003,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1184,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben doch jetzt das 2-Prozent-Ziel bei Verteidigung!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484004,"profile_url":null,"sequence":1185,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das hei\u00dft auch, M\u00f6glichkeiten \u00fcber wirtschaftliche Kontakte zu nutzen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484005,"profile_url":null,"sequence":1186,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484006,"profile_url":null,"sequence":1187,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Der letzte Punkt. 2008 war die Attraktivit\u00e4t der deutschen Berufsausbildung noch nicht das Thema. Die Wertsch\u00e4tzung daf\u00fcr ist gestiegen. Kein Mensch glaubt - das finden Sie in keinem Papier -, dass wir das, was wir in Deutschland haben, eins zu eins in irgendein Land \u00fcbertragen k\u00f6nnen. Das ist absoluter Bl\u00f6dsinn.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484007,"profile_url":null,"sequence":1188,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484008,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1189,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das muss man nur lesen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484009,"profile_url":null,"sequence":1190,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es geht nur darum, dass wir Elemente, die gut sind, \u00fcbertragen. Das ist schwierig genug. Der indische Ministerpr\u00e4sident beispielsweise ist immer noch daf\u00fcr, die gesamte Ausbildung staatlich zu organisieren, ohne die Wirtschaft.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484010,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":1191,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielleicht hat er recht!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484011,"profile_url":null,"sequence":1192,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Das sind Dinge, \u00fcber die wir diskutieren.\n\nF\u00fcr die berufliche Bildung in Deutschland ist Folgendes bei Erasmus wichtig: Dieses Programm ist bei vielen Studenten angekommen; das wei\u00df jeder, es machen viele. Wir haben Gelder ohne Ende in der EU; das gilt auch f\u00fcr unseren Teil. Wichtig ist nun, dass wir diejenigen, die in der Berufsausbildung sind, auch ins Ausland schicken,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484012,"profile_url":null,"sequence":1193,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484013,"profile_url":null,"sequence":1194,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"zum Beispiel nach Italien, wenn sie Koch oder so etwas lernen. Wir m\u00fcssen das nur noch mehr zur Nutzung bringen. Das Geld ist schlie\u00dflich da; es ist keine Frage des Geldes.\n\nWas den Transport von guten Elementen angeht, machen wir in diesem Sommer eine neue F\u00f6rderung: Wir bieten den deutschen Bildungsanbietern, die die entsprechenden Voraussetzungen haben, Unterst\u00fctzung durch \u00f6ffentlich-private Partnerschaften an, damit sie in anderen L\u00e4ndern t\u00e4tig sein k\u00f6nnen. Warum denn nicht? Diese Anbieter haben das n\u00f6tige Know-how, und dieses Bet\u00e4tigungsfeld ist f\u00fcr sie eine Chance. Das funktioniert ab dem Sommer.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484014,"profile_url":null,"sequence":1195,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484015,"profile_url":null,"sequence":1196,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Eine kleine Nebenbemerkung. \u00d6PP-Projekte sind nicht per se gut - nein, das kann man nicht sagen -; sie sind aber auch nicht per se schlecht. Ein gutes Beispiel ist nat\u00fcrlich unser Haus. Schauen Sie es sich an: Sein Bau als \u00d6PP-Projekt blieb sowohl im Zeit- als auch im Kostenplan. Da, wo rote Landesregierungen sind - Stichwort \u201eFlughafen\u201c; kein \u00d6PP-Projekt -, dauert alles l\u00e4nger.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484016,"profile_url":null,"sequence":1197,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484017,"profile_url":null,"sequence":1198,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, ich glaube, mehr denn je brauchen wir eine freie Wissenschaft. Wissenschaftsfreiheit ist das A und O. Sie ist das wesentliche Element unserer Internationalisierungsstrategie. Wir brauchen eine Wissenschaft, die Grenzen \u00fcberwindet, die kluge K\u00f6pfe verbindet und die international daran arbeitet, die gro\u00dfen Herausforderungen unserer Zeit zu bew\u00e4ltigen. Ich denke, wir haben die Strategie daf\u00fcr, und wir setzen sie um.\n\nDanke.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484018,"profile_url":null,"sequence":1199,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1200,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Ministerin. - Bevor wir die Aussprache zu dem Thema fortsetzen, erteile ich das Wort dem Kollegen Ralph Lenkert von der Fraktion Die Linke f\u00fcr eine Kurzintervention.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1201,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Die Linke ist doch f\u00fcr Fusionsenergie!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1202,"sitzung":226,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Ministerin, als Erstes eine kurze Bemerkung zu Ihrem Redezeitpunkt. Regelm\u00e4\u00dfig ergreifen Sie das Wort nach der Opposition, damit wir nicht mehr die M\u00f6glichkeit haben, direkt auf Sie zu erwidern. Das ist eine kleine Unsitte. In diesem Zusammenhang verwundert es auch nicht, dass Sie eine Zwischenfrage nicht akzeptieren.\n\nIch habe mich gemeldet, um auf die Frage der Fusionsforschung einzugehen. Sie behaupteten n\u00e4mlich, mit Kernfusion k\u00f6nnten die Energieprobleme in den Entwicklungsl\u00e4ndern gel\u00f6st werden. Ich wollte Ihnen die Frage stellen, ob Sie wissen, in welchem Jahr die Kernfusion einsatzbereit ist. Nach meinem Wissensstand rechnet man bei ITER damit, dass man nicht vor dem Jahr 2055 in die kommerzielle Nutzung gehen kann - wenn denn alles klappt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484022,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":1203,"sitzung":226,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Zu diesem Zeitpunkt leben manche Menschen noch!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1204,"sitzung":226,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Das ist bis dahin ein Zeitraum von etwa 40 Jahren. Das Ganze nennt sich Kernfusionskonstante, weil man schon 1970 versprach: In 40 Jahren wird die Kernfusion einsatzbereit sein. - Das hei\u00dft, ich frage Sie, wie die Zeit bis dahin \u00fcberbr\u00fcckt werden soll.\n\nAus unserer Sicht m\u00fcssen wir die Forschungsmittel heute einsetzen - das ist unsere Meinung; sie hat Frau Kollegin Dr. Hein vorgetragen -, damit die Energiearmut und die Armut insgesamt heute bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen und damit keine Kriege mehr aufgrund von Armut gef\u00fchrt werden.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484024,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":1205,"sitzung":226,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Kurzfristdenker!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1206,"sitzung":226,"speaker":"Ralph Lenkert (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Da ist Forschung notwendig. Die Nutzung erneuerbarer Energien und die entsprechenden Speichertechnologien in Entwicklungsl\u00e4ndern m\u00fcssen vorangetrieben werden. Die Energieeffizienz muss dahin gehend verbessert werden, dass sie in den Entwicklungsl\u00e4ndern genutzt werden kann. Genau daf\u00fcr fehlen die Gelder, weil Sie sie in eine Forschung stecken, die vielleicht in 40 Jahren funktionieren k\u00f6nnte.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484026,"profile_url":null,"sequence":1207,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/albert-rupprecht-0","sequence":1208,"sitzung":226,"speaker":"Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Albert Rupprecht","speaker_fp":"albert-rupprecht","speaker_key":"1691","speaker_party":"cducsu","text":"Egoist!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1209,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Ministerin, Sie haben das Wort zur Erwiderung.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484029,"profile_url":null,"sequence":1210,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich machen wir das. Nat\u00fcrlich f\u00f6rdern wir jetzt schon in Afrika und an anderer Stelle. Ich will gar nicht \u00fcber Forschungsfragen im Zusammenhang mit diesen Energien reden; das will ich jetzt gar nicht thematisieren.\n\nAber die Frage \u201eWann ist Kernfusion einsatzbereit?\u201c k\u00f6nnen wir alle nicht genau beantworten. Es dauert auf jeden Fall. Experten sprechen von einem Zeitraum von 30 Jahren. Das ist egal. Ich habe zwei Enkelt\u00f6chter. Auch ich bin daf\u00fcr, dass wir Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass die Welt in Ordnung ist, wenn sie erwachsen sind.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484030,"profile_url":null,"sequence":1211,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484031,"profile_url":null,"sequence":1212,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Es ist gerade ein Ausdruck von Deutschlands Gr\u00f6\u00dfe, dass wir nicht nur auf die kurzfristige Verwertbarkeit schauen. Das zu tun, ist v\u00f6llig falsch.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484032,"profile_url":null,"sequence":1213,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484033,"profile_url":null,"sequence":1214,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Johanna Wanka, Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Dr. Johanna Wanka","speaker_fp":"johanna-wanka","speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Deswegen gilt es, die Grundlagenforschung zu f\u00f6rdern, und dazu geh\u00f6rt die Fusionsforschung.\n\nDas ist ein Gebiet, in dem wir Weltspitze sind. Wenn die Chinesen sagen, sie wollten da jetzt Milliardensummen investieren, stelle ich fest: Wir investieren weniger Geld; aber wir machen es exzellent. Das lasse ich mir nicht unter dem Aspekt \u201eEs passiert nicht gleich morgen\u201c zerreden.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484034,"profile_url":null,"sequence":1215,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":1216,"sitzung":226,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Diese Rede h\u00e4tten Sie auch zur Atomkraft halten k\u00f6nnen!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484036,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1217,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Wir setzen die Aussprache jetzt fort. Als N\u00e4chstes hat der Abgeordnete Dr. Ernst Dieter Rossmann von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484037,"profile_url":null,"sequence":1218,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484038,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1219,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Wanka, Sie haben sich sehr intensiv mit Frau Hein auseinandergesetzt. Ich mache es k\u00fcrzer. Es gibt den sch\u00f6nen Satz: \u201eIch bin der Geist, der stets verneint.\u201c - Frau Dr. Hein, Sie waren heute leicht mephistophelisch, und das ist zu wenig.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484039,"profile_url":null,"sequence":1220,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484040,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1221,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sie haben deshalb einen weiteren Weg zu gehen, um den Konsens in Bezug auf die Internationalisierungsstrategie am Ende auch so zu teilen, wie das - nat\u00fcrlich in Nuancen - bei den Gr\u00fcnen, bei der SPD und auch bei der Fraktion der CDU\/CSU - dort wird es vielleicht differenziert gesehen - der Fall ist.\n\nAber insgesamt ist da etwas gewachsen; Frau de Ridder hat daran erinnert. Es begann mit Edelgard Bulmahn. Da hat es erste Akzente gegeben.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1222,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Tolle rot-gr\u00fcne Koalition, ja!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484042,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1223,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Ich erinnere mich an den leider schon verstorbenen Vizepr\u00e4sidenten des DAAD, Max Huber, der sich \u00fcber eine solche Debatte hier gefreut h\u00e4tte. Es war damals Edelgard Bulmahn zusammen mit Joschka Fischer. Dann kamen in der ersten Gro\u00dfen Koalition - in Anf\u00fchrungszeichen - der Neuzeit Frau Schavan und Herr Steinmeier. Genauso ist es jetzt mit Frau Wanka und Herrn Gabriel. Es ist gut, dass wir diese Kontinuit\u00e4t \u00fcber die verschiedenen politischen Verantwortlichkeiten hinweg haben; denn am Ende steht ein wirklich gutes gemeinsames Ergebnis.\n\nFrau Hein, wenn Sie in die Betrachtung der sehr detaillierten Programme eintreten w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie merken, wie fein ausgewogen die vielen Aktivit\u00e4ten sind. Ich will versuchen, das in einem Punkt neu einzuordnen. Frau Wanka, da haben Sie f\u00fcr meine Begriffe das richtige Stichwort f\u00fcr diese Debatte genannt. Sie haben n\u00e4mlich auf Europa abgehoben. Wir sind in Deutschland allerdings dabei, ein gewisses Gegenbild zu dem zu entwerfen, was aktuell in Europa diskutiert wird. Ich will Ihnen sagen: Wir sind befremdet dar\u00fcber, dass Kommissionspr\u00e4sident Juncker mit seiner Zielstrategie 2025 f\u00fcnf strategische Elemente bzw. f\u00fcnf Inhalte benennt, in denen Bildung, Forschung und Innovation aber nicht enthalten sind. Das, finden wir, ist zu wenig.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484043,"profile_url":null,"sequence":1224,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484044,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1225,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Es w\u00e4re gut, wenn dies im Jahr 60 der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge, im Jahr 30 von Erasmus in Europa aufgenommen werden k\u00f6nnte; der Europ\u00e4ische Forschungsraum und Horizont 2020 sind in diesem Zusammenhang ebenfalls zu erw\u00e4hnen. Aber es fehlt. Es fehlt in der Juncker\u2019schen Europastrategie vollkommen, und das ist unterkomplex, das ist auch unterperspektivisch.\n\nDie Bitte an die Bundesregierung ist: Bringen Sie sich, nachdem Sie sich jetzt schon eingebracht haben, noch viel energischer ein mit dem Ziel, dass in der Verantwortung Europas diese sechste Dimension mit aufgenommen wird. Es geht bei der Internationalisierung von den Inhalten her um Entwicklung in der Welt, um Wissenschaft, um Forschung und Bildung.\n\nDas hat auch deshalb Perspektive - Sie haben die Zahlen genannt -: 7 Prozent der Weltbev\u00f6lkerung sind europ\u00e4isch, 19 Prozent der Wissenschaftsleistung. Aber das wird sich \u00e4ndern. Wenn wir das nicht b\u00fcndeln, wenn wir nicht mit Exzellenz in Kooperationen und Netzwerke hineingehen, dann wird dieser positive Beitrag, den wir aus Europa, aus Deutschland leisten, schw\u00e4cher ausfallen, als er sein k\u00f6nnte.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484045,"profile_url":null,"sequence":1226,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484046,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1227,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Eine kritische Bemerkung. Wir m\u00fcssen auch daran denken - Sie haben es angesprochen, andere ebenfalls -, dass dazu nat\u00fcrlich auch Substanz geh\u00f6rt: Substanz an Ressourcen, Substanz an Regierungsaufmerksamkeit, Substanz auch an Geld. Von Kai Gehring kam vorhin dieser Zwischenruf. Auch wir glauben, dass die Fixierung auf das 2-Prozent-Ziel f\u00fcr R\u00fcstungsausgaben im Rahmen der NATO nicht das ist, was internationalen Frieden, internationale Nachhaltigkeit tats\u00e4chlich so bef\u00f6rdern k\u00f6nnte, wie es notwendig w\u00e4re; denn Milit\u00e4r schafft kein sauberes Wasser, Milit\u00e4r ver\u00e4ndert nicht den Klimawandel, Milit\u00e4r sorgt nicht f\u00fcr berufliche Bildung. Wir d\u00fcrfen diese Dimension nicht vergessen. Wir brauchen daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Mittel. Wir brauchen sie in Deutschland, und wir brauchen sie auch in Europa. Das muss eine Perspektive sein, die wir zusammen aufmachen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484047,"profile_url":null,"sequence":1228,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484048,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1229,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Gemeinsam!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1230,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Es gibt jetzt erste Vorstellungen nach Trump und nach dem Brexit und sozusagen zur Korrektur des verengten Juncker\u2019schen Entwicklungskonzepts. Ich fand sehr bemerkenswert, was Herr Hippler und sein franz\u00f6sischer Kollege Roussel - jeder in seinem Land Pr\u00e4sident der Hochschulrektorenkonferenz - angesprochen haben, n\u00e4mlich: Wir br\u00e4uchten auch aus der europ\u00e4ischen Wertetradition heraus eine gemeinsame Initiative der Universit\u00e4ten, der Forschungs- und Bildungseinrichtungen mit dem Ziel h\u00f6herer Niveaus in Europa, um dies in Europa zu vermitteln und zu vernetzen, aber auch aus Europa heraus. - Sie schlagen einen Fonds vor, eine Initiative f\u00fcr Bildung, Forschung und Innovation. Wenn unser Au\u00dfenminister Sigmar Gabriel jetzt anspricht, mehr Geld f\u00fcr Europa zu mobilisieren, dann hat er auch dies mit im Hinterkopf.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484050,"profile_url":null,"sequence":1231,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1232,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Es ist gut, dass wir beim konservativen Partner\/Konkurrenten merken: Dar\u00fcber wird differenziert gedacht, von Europapolitikern anders als von anderen. Aber lassen Sie uns, wenn wir diese gute Bildungs- und Forschungsagenda haben, doch gemeinsam daf\u00fcr werben, dass in Europa das Gewicht auf Bildung, Forschung und Innovation st\u00e4rker wird, weil das etwas Positives in die Welt hineintr\u00e4gt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484052,"profile_url":null,"sequence":1233,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1234,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Der Vorschlag der beiden Pr\u00e4sidenten zu Bildung, Forschung und Innovation deckt sich im \u00dcbrigen mit dem, was von Ihnen, Frau Wanka, aber auch von anderen verdienstvollerweise in die neue Internationalisierungsstrategie 2017 - nach der von 2008 - hineingebracht worden ist. Darin findet sich erstmals die Dimension der beruflichen Bildung.\n\nDamals war man noch nicht so weit. Frau Hein, man kann - ich mache einmal den Zusammenhang klar - ganz einfach sagen: Es ist das B\u00fcndnis von exzellenter Wissenschaft und exzellentem Facharbeitertum bzw. von exzellenter Forschung und exzellenter beruflicher Bildung, das Baden-W\u00fcrttemberg, Deutschland und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder stark gemacht hat.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484054,"profile_url":null,"sequence":1235,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1236,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Dies in der Exzellenz und Qualifizierung nach vorne zu tragen, w\u00e4re eine starke Botschaft. Die m\u00fcssen wir aber noch ausbauen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484056,"profile_url":null,"sequence":1237,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1238,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Das darf aber nicht in dem Sinne geschehen, dass wir unser System in andere L\u00e4nder transportieren wollen. Nein, wir nehmen es als Botschaft mit auf, dass wir an der Stelle etwas entwickeln wollen. Wir m\u00fcssen das dadurch unterst\u00fctzen, dass wir - das haben Sie und auch Kai Gehring angesprochen - f\u00fcr den Bereich des nichtakademischen bzw. beruflichen Austausches die Mittel im Rahmen des Erasmus-Programms verdoppeln. Das w\u00e4re etwas, wo wir hinkommen k\u00f6nnten. Selbst wenn Sie, Frau Ministerin, die Stirn runzeln: Ich glaube, wenn wir es erreicht h\u00e4tten, w\u00fcrden auch Sie das anders beurteilen. Am Ende geht es um die Gleichwertigkeit von akademischer und beruflicher Ausbildung auch bei Erasmus.\n\nWeltoffenheit ist das Ziel und die Garantie, Frau L\u00fccking-Michel, f\u00fcr das, was uns stark macht. Deshalb schlage ich den Schlussbogen mit einem Zitat von Alexander von Humboldt, der Folgendes gesagt hat:\n\nDie gef\u00e4hrlichste aller Weltanschauungen ist die der Leute, welche die Welt nie angeschaut haben.\n\nJa, sich die Welt anschauen - das ist Internationalisierungsstrategie.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484058,"profile_url":null,"sequence":1239,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1240,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als N\u00e4chster hat das Wort Dr. Thomas Feist von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484060,"profile_url":null,"sequence":1241,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1242,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Den Unterschied zwischen der jetzigen Internationalisierungsstrategie der Bundesregierung und der vorherigen sieht man schon im Titel. Denn w\u00e4hrend es bei der Internationalisierungsstrategie 2008 um Wissenschaft und Forschung ging, geht es jetzt um Wissenschaft, Forschung und Bildung. Bildung steht sogar an vorderster Stelle. Das beschreibt genau das, was der Kollege Rossmann gerade gesagt hat: Nur im Zusammenspiel einer gut ausgebildeten Facharbeiterschaft mit einer exzellenten Wissenschaft schaffen wir die Voraussetzung, dass internationale Kooperationen super funktionieren.\n\nEs ist angesprochen worden, dass die Kooperation im Bereich der Berufsbildungszusammenarbeit noch ausbauf\u00e4hig ist; das hatte auch niemand bestritten. Mittlerweile ist es aber so, dass wir \u00fcber die verschiedenen Ministerien hinweg in diesem Bereich mit 100 L\u00e4ndern zusammenarbeiten. Vorgestern fand hier eine gro\u00dfe Zeremonie statt: Der neue Bundespr\u00e4sident wurde in sein Amt eingef\u00fchrt. Zeitgleich fand im BMBF eine Bilanzkonferenz zur internationalen Kooperation in der Berufsbildungszusammenarbeit statt. Frau Hein, Sie hatten eine Mitarbeiterin dorthin abgestellt, die auch flei\u00dfig zugeh\u00f6rt hat.\n\nWenn man dort zugeh\u00f6rt hatte, konnte man feststellen, dass es nicht darum geht, ein Modell eins zu eins irgendwohin zu \u00fcbertragen, sondern es geht darum, das duale Prinzip zu \u00fcbertragen. Das hei\u00dft, es muss ein Zusammenspiel zwischen einer guten berufsschulischen Ebene und den Unternehmen geben. Das geschieht so, dass wir f\u00fcr die entsprechenden L\u00e4nder passgenaue Konzepte entwickeln. Das macht \u00fcbrigens nicht die Politik, sondern das machen die Akteure, die vor Ort vernetzt sind. Das sind zum Beispiel die Au\u00dfenhandelskammern. Aber auch die Handwerkskammern in Deutschland machen das. Sie \u00fcberlegen beispielsweise: Wie m\u00fcsste denn ein Ausbildungsgang aussehen, der die spezifischen Besonderheiten eines anderen Landes aufgreift? Ich denke, das ist in diesem Bereich genau der richtige Weg.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484062,"profile_url":null,"sequence":1243,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1244,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens sind die Fachhochschulen angesprochen worden. Es gibt aber noch eine Ebene darunter: Das sind die Berufsakademien oder die dualen Hochschulen. Auch die sind im Bereich der internationalen Zusammenarbeit hervorragend aufgestellt. Der Kollege Schummer beispielsweise hat sich sehr daf\u00fcr eingesetzt, dass die Hochschule Niederrhein ein sehr internationales Profil zwischen Deutschland und Holland bekommt. Dabei spielte die Maut \u00fcberhaupt keine Rolle; das besch\u00e4ftigt die jungen Leute n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht, weil die meisten von ihnen mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln unterwegs sind.\n\nDort kann man sehen, dass nicht nur gemeinsames Lernen und Studieren wichtig sind, sondern auch das gemeinsame Kennenlernen. Das ist die zweite Ebene der Internationalisierung, die darin besteht, dass wir Menschen zusammenbringen, Menschen, die ein Gesicht und einen Namen haben und die sich untereinander verst\u00e4ndigen.\n\nWir als Parlament sagen ja nicht nur: Die Internationalisierungsstrategie der Bundesregierung ist gut. - Vielmehr haben wir den Anspruch, das gemeinsam mit dem Ministerium weiterzuentwickeln. Und das haben wir in dieser Legislaturperiode eindeutig gezeigt: Zum Beispiel wurde nach einer Ausschussreise nach Indien ein gemeinsamer Koalitionsantrag erarbeitet, in dem wir gesagt haben, dass wir die Zusammenarbeit mit Indien ausbauen wollen. Ich nenne in dem Zusammenhang aber auch die Initiative f\u00fcr die Staaten Afrikas - und hier beispielhaft die Subsahara-Programme -, die vom Parlament ausging. Und so weiter.\n\nZu den Studierendenzahlen kann man auch noch etwas sagen. Man kann nat\u00fcrlich immer beklagen, dass diese zu niedrig sind.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484064,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1245,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber im Marshallplan mit Afrika ist nichts mit Wissenschaft!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1246,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Aber man muss nat\u00fcrlich auch zur Kenntnis nehmen, dass sich in den letzten Jahrzehnten der Anteil der deutschen Studenten, die mit Stipendien des DAAD ins Ausland gegangen sind, verdoppelt hat","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484066,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1247,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Im Marshallplan mit Afrika ist nichts mit Wissenschaft!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484067,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1248,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"und dass sich die Zahl der ausl\u00e4ndischen Studenten, die \u00fcber ein DAAD-Stipendium nach Deutschland gekommen sind, nahezu verdreifacht hat. Das, muss ich sagen, ist eine ganz tolle Sache. Recht vielen Dank an dieser Stelle nat\u00fcrlich auch an den DAAD.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484068,"profile_url":null,"sequence":1249,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484069,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1250,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Was die Hochschulen angeht, m\u00f6chte ich noch etwas sagen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1251,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn mit dem Marshallplan mit Afrika? Da fehlt unser Bereich!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1252,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"- Herr Gehring, Sie waren schon dran und h\u00e4tten das alles sagen k\u00f6nnen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484072,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1253,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Soll ich eine Zwischenfrage stellen?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1254,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Sie haben allerdings viele Sachen gesagt, die hier \u00fcberhaupt nicht passten. Insofern w\u00fcrde ich jetzt gerne fortfahren.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1255,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Dann lass doch eine Zwischenfrage zu! Kannst ja antworten!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484075,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1256,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie die Zwischenfrage des Kollegen Gehring zu?","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1257,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Eine Zwischenfrage des Kollegen Gehring lasse ich immer ganz besonders gerne zu.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1258,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich glaube, was angemessen ist, hier anzusprechen, das entscheidet noch jeder f\u00fcr sich selber. Ich habe mich ja vor allem f\u00fcr das Thema Wissenschaftsfreiheit starkgemacht. Dazu habe ich von Ihnen noch nicht viel geh\u00f6rt.\n\nDa Sie Afrika, auch Subsahara-Afrika, angesprochen haben, wollte ich Sie fragen: Wieso fehlt eigentlich der gesamte Bereich Bildung, insbesondere Wissenschaft, Forschung und Entwicklung, im Marshallplan mit Afrika von CSU-Minister M\u00fcller komplett? Wieso ist das eine Leerstelle, wo Sie doch immer wieder betonen, dass man in dieser Bundesregierung so toll zusammenarbeitet? Im Marshallplan mit Afrika fehlt v\u00f6llig, den Bereich Wissenschaft und Forschung zu adressieren und zu benennen und das, was wir hier heute diskutieren, auch dort einzubringen. Gibt es da noch Ma\u00dfnahmen der Koalitionsabgeordneten? Wird dieser Plan noch erweitert, oder bleibt er so? Das ist eine echte Leerstelle, ein echtes Problem. Das zeigt, dass interministerielle Zusammenarbeit offensichtlich nicht funktioniert, w\u00e4hrend wir hier wieder \u00fcber Interdisziplinarit\u00e4t gesprochen haben.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484078,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1259,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt eine klare Antwort!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1260,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bedanke mich f\u00fcr diese Frage, lieber Kollege Gehring. Ich verstehe interministerielle Zusammenarbeit so, dass nicht jeder das Gleiche macht. Genau das ist aber bei diesem Punkt der Fall.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484080,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1261,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das war doch nicht die Frage!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1262,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Wir werfen ja auch nicht dem Gesundheitsministerium vor, dass es bestimmte Programme in diesem Bereich nicht unterst\u00fctzt.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1263,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Gesundheit steht im Marshallplan drin!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1264,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Im Marshallplan mit Afrika ist zum einen von der Frage der Neustrukturierung der beruflichen Ausbildung unter dem Label Green Economy, das hei\u00dft nachhaltiges Wirtschaften, die Rede. Das liegt auch in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1265,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich habe nach Forschung gefragt!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1266,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das d\u00fcrfte Ihnen nicht verborgen geblieben sein und m\u00fcsste auch Ihnen ein Herzensanliegen sein.\n\nZum anderen m\u00fcssten Sie doch auch wissen, dass Institutionen wie der Deutsche Akademische Austauschdienst oder die Alexander-von-Humboldt-Stiftung zu einem Drittel vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung unterst\u00fctzt werden. Die Philipp-Schwartz-Initiative ist mehrmals angesprochen worden. Diese wird im \u00dcbrigen vom Ausw\u00e4rtigen Amt finanziert.\n\nJetzt tue ich Ihnen den Gefallen und sage noch etwas zur Wissenschaftsfreiheit. Gerade im Bereich \u201egefl\u00fcchtete Wissenschaftler\u201c stammen momentan mehr Antragsteller aus der T\u00fcrkei als aus Syrien.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484086,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1267,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1268,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen kann ich das, was Sie vorhin zur Presse-, Meinungs- und Wissenschaftsfreiheit in der T\u00fcrkei gesagt haben, nur unterst\u00fctzen, wollte es aber nicht wiederholen.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484088,"profile_url":null,"sequence":1269,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1270,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch etwas zum Thema \u201e\u00f6ffentliche und private Hochschulen\u201c sagen. Es ist ja immer so eine Frage, wie man das einsch\u00e4tzt. Wer sind die Guten? Ich bin sehr froh, dass die internationalste Hochschule Deutschlands, die Handelshochschule Leipzig, nicht nur in meinem Wahlkreis liegt, sondern auch eine Privathochschule ist. Die Handelshochschule Leipzig, eine sehr alte Gewerbeschule, zeichnet sich dadurch aus, dass ein \u00fcberproportionaler Anteil der Studentenschaft und der Lehrerschaft international zusammengesetzt ist. Insofern m\u00f6chte ich damit aufh\u00f6ren, zu sagen: Die sind gut, und die sind schlecht. - Vielmehr macht es der Mix. Wir haben hervorragende Universit\u00e4ten, wir haben hervorragende Privathochschulen, wir haben hervorragende Berufsakademien, duale Hochschulen und Fachhochschulen, und im Bereich der beruflichen Bildung sind wir auch ganz gut. Was wir dort an Erkenntnissen weitergeben k\u00f6nnen, das machen wir gern.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484090,"profile_url":null,"sequence":1271,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1272,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Feist. - Jetzt hat als N\u00e4chster der Kollege Dr. Karamba Diaby von der SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484092,"profile_url":null,"sequence":1273,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1274,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein Ziel der vorliegenden Internationalisierungsstrategie ist der Ausbau der internationalen Kooperationen im Bereich berufliche Bildung.\n\nAls ich 2016 wieder im Senegal war, habe ich mit vielen jungen Menschen gesprochen. Ein Gro\u00dfteil dieser Menschen hat keine Berufsausbildung und sieht keine Perspektive im Land. Deshalb wollen sie auswandern. Viele von ihnen wollen nach Europa oder nach Amerika, um ein besseres Leben zu f\u00fchren.\n\nMit der Internationalisierungsstrategie wollen wir auch dazu beitragen, Ursachen von Flucht zu bek\u00e4mpfen,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484094,"profile_url":null,"sequence":1275,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1276,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"indem wir zum Beispiel Forschungs- und Bildungskapazit\u00e4ten ausbauen und gezielt junge Menschen f\u00fcr den \u00f6rtlichen Arbeitsmarkt ausbilden und qualifizieren.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ernst-dieter-rossmann\/archive\/216613","sequence":1277,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Ernst Dieter Rossmann","speaker_fp":"ernst-dieter-rossmann","speaker_key":"1684","speaker_party":"spd","text":"Sehr richtig!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484097,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1278,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Dabei gilt bekanntlich unser duales Ausbildungssystem weltweit als Vorbild. Ich betone, dass es hier aus meiner Sicht nicht darum geht, es eins zu eins zu exportieren,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1279,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Das behauptet auch niemand!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484099,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1280,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"sondern um Kooperation. Viele Staaten wollen bei der Berufsausbildung mit Deutschland zusammenarbeiten, insbesondere weil die \u00dcbergangsquote von der Ausbildung in den Beruf sehr hoch ist. Das zeigt auch die niedrige Jugendarbeitslosigkeit in Deutschland.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484100,"profile_url":null,"sequence":1281,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484101,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1282,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Gut ausgebildete Menschen leisten einen guten Beitrag zu einer nachhaltigen Entwicklung in den Partnerl\u00e4ndern und gelten auch als Erfolgsbedingung f\u00fcr das Engagement deutscher Unternehmen im Ausland.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484102,"profile_url":null,"sequence":1283,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1284,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Bereits mit 17 Staaten hat das BMBF bilaterale Kooperationsabkommen mit Blick auf das duale Ausbildungssystem unterzeichnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir wollen nicht nur Aufstieg durch Bildung in Deutschland, wir wollen nicht nur, dass in Deutschland Herkunft kein Schicksal mehr ist, sondern wir wollen, dass Bildungsgerechtigkeit auch in weiteren L\u00e4ndern Fu\u00df fasst.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484104,"profile_url":null,"sequence":1285,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484105,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1286,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Mit der Internationalisierungsstrategie zeigen wir: Erstens, wir werden unserer Verantwortung gerecht, globale Herausforderungen zu l\u00f6sen. Zweitens, wir st\u00e4rken die Zusammenarbeit mit Partnerl\u00e4ndern im Bereich Bildung, Wissenschaft und Forschung.\n\nIn den letzten Jahren habe ich regelm\u00e4\u00dfig Unternehmen in meinem Wahlkreis besucht. Viele dieser Unternehmen beklagen den Fachkr\u00e4ftemangel. Das ist eine Herausforderung f\u00fcr unsere Volkswirtschaft, auf die wir Antworten finden m\u00fcssen. Es ist deshalb auch ein Ziel der Internationalisierungsstrategie, die internationale Mobilit\u00e4t zu steigern und die Anerkennung der im Ausland erworbenen Abschl\u00fcsse weiter zu erleichtern. Das Anerkennungsgesetz trat 2012 in Kraft und tr\u00e4gt seitdem zur Fachkr\u00e4ftesicherung in Deutschland bei. Bis 2015 wurden \u00fcber 63 000 Antr\u00e4ge auf berufliche Anerkennung im Bereich des Bundes gestellt und mehrheitlich positiv beschieden.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484106,"profile_url":null,"sequence":1287,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD] und Albert Rupprecht [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484107,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-karamba-diaby\/archive\/216715","sequence":1288,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Karamba Diaby (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Karamba Diaby","speaker_fp":"karamba-diaby","speaker_key":"1517","speaker_party":"spd","text":"Allerdings, Frau Ministerin, wissen wir auch, dass es bei der Finanzierung der Anpassungsqualifizierung weiterhin Handlungsbedarf gibt.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, im Zeitalter der Globalisierung m\u00fcssen wir mehr denn je f\u00fcr die Menschen da sein, die Unterst\u00fctzung brauchen. Eine gute Ausbildung und gute Arbeit erm\u00f6glichen Teilhabe an der Gesellschaft, und genau diesen Weg gehen wir mit der Internationalisierungsstrategie der Bundesregierung. Lassen Sie uns gemeinsam an der Umsetzung dieser Strategie arbeiten.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484108,"profile_url":null,"sequence":1289,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484109,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1290,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Der letzte Redner in dieser Debatte ist Dr. Stefan Kaufmann von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484110,"profile_url":null,"sequence":1291,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484111,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1292,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal ein ganz herzliches Dankesch\u00f6n an das Haus und an Ministerin Johanna Wanka pers\u00f6nlich. Hier besteht Einigkeit: Internationalisierung und Au\u00dfenwissenschaftspolitik werden immer wichtiger f\u00fcr unser Land. Deshalb kommt diese neue Strategie der Bundesregierung, des BMBF, genau zur richtigen Zeit.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484112,"profile_url":null,"sequence":1293,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484113,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1294,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was anderes haben wir von Ihnen auch nicht erwartet!","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1295,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Kooperationen gerade in Bildung, Wissenschaft und Forschung spielen beim Aufbau von bi- und multilateralen Beziehungen eine zunehmend wichtige Rolle. Das merken wir alle, nicht nur die Bildungs- und Forschungspolitiker, bei jeder Auslandsreise. Das betrifft nicht nur Hochschulkooperationen, sondern - das haben wir gerade hinl\u00e4nglich geh\u00f6rt - auch den Bereich der beruflichen Bildung.\n\nDer Au\u00dfenwissenschaftspolitik kommt gerade in Krisenzeiten und in Konfliktregionen, derer es ja immer mehr gibt, eine zentrale Aufgabe zu.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484115,"profile_url":null,"sequence":1296,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1297,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Sie schafft wissenschaftliche und akademische Perspektiven und Gespr\u00e4chsf\u00e4den, wo in vielen anderen Bereichen nichts mehr an Austausch und Begegnung passiert. Ich selbst habe es zum Beispiel im April 2015 in Russland nach der Krim-Krise oder 2014 und 2016 in Thailand unter dem Eindruck einer Regierungs- und Verfassungskrise sowie einer Milit\u00e4rregierung erlebt.\n\nIch will drei Themen nennen, die mir in dem Zusammenhang besonders wichtig sind und zum Teil noch nicht genannt wurden:\n\nErstens. Aus meiner Sicht m\u00fcssen wir die Strukturen der Wissenschafts- und Innovationskooperationen im Ausland weiter ausbauen. Das hei\u00dft zum Beispiel: mehr Forschungs- und Wissenschaftsattach\u00e9s an unseren Botschaften und Konsulaten; denn es braucht die ansprechbaren K\u00f6pfe vor Ort.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484117,"profile_url":null,"sequence":1298,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1299,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Das hei\u00dft: Konsolidierung und weiterer Aufbau unserer Deutschen Wissenschafts- und Innovationsh\u00e4user, zum Beispiel in Singapur, Kanada oder China; denn dort, wo es diese H\u00e4user gibt, funktionieren sie zuallermeist sehr gut, wie ich auch aus eigener Anschauung wei\u00df. Das hei\u00dft auch: die \u00f6rtliche B\u00fcndelung der Aktivit\u00e4ten deutscher Bildungs- und Wissenschaftseinrichtungen wie DAAD, Fraunhofer- und Max-Planck-Institute, Hochschulen und sonstige Organisationen wie zum Beispiel AHKs, auch dort, wo es solche DWIHs noch nicht gibt.\n\nMeine Damen und Herren, bei der Weiterentwicklung der internationalen Wissenschaftskooperationen zu Innovationskooperationen werden vor allem L\u00e4nder wie China eine zentrale Rolle spielen. Dort hat die Regierung ja schon l\u00e4nger das klare Ziel ausgegeben: weg von \u201eMade in China\u201c, hin zu \u201eInvented and designed in China\u201c. Deshalb muss Ziel unserer Politik eine systematische F\u00f6rderung von internationalen Netzwerken in den Bereichen Bildung, Hochschule, Wissenschaft und Forschung sein, eben auch zur Schaffung innovationsfreundlicher Rahmenbedingungen. - Der Aspekt wurde bisher noch nicht genannt.\n\nDer zweite Punkt, der mir in diesem Zusammenhang wichtig ist und genau dazu passt, ist, dass wir die KMU, die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, bei ihren internationalen Innovationskooperationen unterst\u00fctzen. Wir haben gestern Abend zu sp\u00e4ter Stunde \u00fcber die F\u00f6rderung der Innovationskraft von KMU diskutiert. Viele unserer deutschen Mittelst\u00e4ndler sind Hidden Champions und agieren weltweit. Der weltweite Wettbewerb wird immer h\u00e4rter. Deshalb verdienen unsere KMU - gerade wenn sie mit ihrer Innovationskraft auch international erfolgreich sind - unsere volle Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484119,"profile_url":null,"sequence":1300,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD sowie des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1301,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Auch in diesem Sinne geht es darum, dass wir die bestehenden Netzwerke zu Innovationsstandorten ausbauen und entsprechende Expertise an unseren Auslandsvertretungen vor Ort anbieten.\n\nEin dritter Punkt - er wurde schon genannt, aber ich m\u00f6chte ihn noch einmal nennen - ist in der Tat die Vertiefung des Europ\u00e4ischen Forschungsraumes. Es wurde von Frau Ministerin gesagt, dass wir das einzige EU-Mitglied sind, das eine nationale Strategie zum Europ\u00e4ischen Forschungsraum erarbeitet hat, und zwar bereits im Juli 2014. Zentral f\u00fcr das Gelingen dieser Strategie und des Europ\u00e4ischen Forschungsraumes und im \u00dcbrigen f\u00fcr den Zusammenhalt Europas ist die Einbeziehung der EU 13, also der neuen Mitgliedstaaten, die \u00fcbrigens zum Teil gar nicht mehr zur EU 13 geh\u00f6ren wollen, weil sie sich mittlerweile auf Augenh\u00f6he mit uns, mit den alten Mitgliedstaaten sehen, zum Beispiel Tschechien, Slowenien oder die Slowakei. Insofern sind Themen wie die Widening Participation oder die st\u00e4rkere Nutzung der Strukturfonds f\u00fcr Forschungs- und Innovationsstrukturen im Rahmen des Ausbaus des Europ\u00e4ischen Forschungsraums so wichtig.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484121,"profile_url":null,"sequence":1302,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1303,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"Dass wir uns um dieses Thema k\u00fcmmern m\u00fcssen, zeigt folgende Zahl: Der Anteil Europas an den weltweiten FuE-Ausgaben ist von 2007 bis 2013 von 26,2 auf 22,7 Prozent gefallen. Gerade deshalb, meine Damen und Herren - Herr Kollege Rossmann, Sie haben es ja auch sehr pointiert hier festgestellt -, m\u00fcssen wir das 3-Prozent-Ziel hinsichtlich der FuE-Ausgaben in der EU, im Europ\u00e4ischen Forschungsraum, ernst nehmen,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484123,"profile_url":null,"sequence":1304,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1305,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"und wir m\u00fcssen das auch von den anderen Mitgliedstaaten entsprechend einfordern.\n\nWas hei\u00dft das konkret? Wir m\u00fcssen unsere nationalen Forschungs- und Innovationspolitiken besser mit der europ\u00e4ischen Forschungs- und Innovationspolitik vernetzen, im Sinne einer koh\u00e4renten Strategie. Wir m\u00fcssen ganz bewusst auf die Bereitstellung neuer Mittel f\u00fcr das 9. FRP, also f\u00fcr das Nachfolgeprogramm von Horizon 2020, hinwirken und auf eine Erh\u00f6hung auf mindestens 100 Milliarden Euro bestehen,","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484125,"profile_url":null,"sequence":1306,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Ernst Dieter Rossmann [SPD]","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-kaufmann\/archive\/214839","sequence":1307,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Stefan Kaufmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Stefan Kaufmann","speaker_fp":"stefan-kaufmann","speaker_key":"1466","speaker_party":"cducsu","text":"trotz neuer Herausforderungen. Ich freue mich, dass sich das Europ\u00e4ische Parlament j\u00fcngst in diese Richtung positioniert hat. Wir m\u00fcssen zudem in der EU weiter f\u00fcr Kooperationen mit innovativen Drittstaaten wie zum Beispiel Israel offen sein.\n\nMeine Damen und Herren, ich darf abschlie\u00dfend nochmals betonen, dass diese Internationalisierungsstrategie der Bundesregierung einen Meilenstein der deutschen Bildungs- und Wissenschaftspolitik darstellt, auch in ihrer neuen Ausformung. Deshalb bin ich zuversichtlich, dass wir, wenn wir es gemeinsam angehen, bei der Umsetzung der vielen Ideen und beim Meistern der vielen Herausforderungen Erfolg haben werden. In diesem Sinne: Packen wir es an!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484127,"profile_url":null,"sequence":1308,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484128,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1309,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Dr. Kaufmann. - Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11100 und 18\/10359 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 33 auf:\n\nBeratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Sportausschusses (5. Ausschuss) zu dem Antrag der Abgeordneten Monika Lazar, \u00d6zcan Mutlu, Dr. Konstantin von Notz, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nF\u00fcr eine weltoffene und vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur - B\u00fcrgerrechte sch\u00fctzen, Gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit effektiv bek\u00e4mpfen, rechte Netzwerke aufdecken\n\nDrucksachen 18\/6232, 18\/11511\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erstem Redner erteile ich dem Kollegen Dr. Frank Steffel von der CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484129,"profile_url":null,"sequence":1310,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 31 Internationalisierung von Bildung und Wissenschaft","top_id":15265,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484130,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1311,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rer! Was gibt es Sch\u00f6neres, als beim letzten Tagesordnungspunkt am Freitagnachmittag \u00fcber Sport zu reden?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1312,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr werden Sie bezahlt, Herr Kollege!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484132,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1313,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Aber nur \u00fcber die Hertha!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1314,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Es gibt wirklich nichts Sch\u00f6neres.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484134,"profile_url":null,"sequence":1315,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1316,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Nun reden wir allerdings nicht \u00fcber die sch\u00f6nen Dinge des Sports, die uns nicht nur hier, sondern insgesamt in Deutschland miteinander verbinden - \u00fcber die vielen Ehrenamtlichen, \u00fcber die vielen Kinder und Jugendlichen, die in Sportvereinen viel f\u00fcrs Leben lernen, und auch die Millionen von Fans, die begeistert in den Stadien, in den Hallen oder an den Bildschirmen ihrer Mannschaft die Daumen dr\u00fccken -, sondern wir reden heute auf Antrag der Gr\u00fcnen \u00fcber die schwierigen Seiten des Sports. Ich nehme den Gr\u00fcnen auch ab, dass es ihnen mit diesem Thema, der Bek\u00e4mpfung von Gewalt, ernst ist.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484136,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1317,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Uns ist immer alles ernst! Was glauben Sie denn?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1318,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"- Lieber \u00d6zcan Mutlu, Sie sind so feige, dass Sie nicht einmal zu diesem missratenen Antrag reden. Stattdessen lassen Sie Frau Lazar reden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484138,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1319,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Feige?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":1320,"sitzung":226,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sie k\u00f6nnen uns gerne Redezeit abgeben!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484140,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1321,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn das f\u00fcr ein Machogehabe?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1322,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Leider Gottes enth\u00e4lt Ihr Antrag ein Sammelsurium von Plattit\u00fcden und \u00fcbrigens auch falschen Zahlen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484142,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1323,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Hallo? Bei uns gibt es Zust\u00e4ndigkeiten! Da redet nicht jeder Hansel wie bei euch!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484143,"profile_url":null,"sequence":1324,"sitzung":226,"speaker":"Gegenruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"He! Das ist ja unglaublich!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484144,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1325,"sitzung":226,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Freitagnachmittagsmacho, oder was?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484145,"profile_url":null,"sequence":1326,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484146,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1327,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das hast du provoziert!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1328,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"- Dass die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen bei diesem Thema sensibel ist, das werden wir gleich herausarbeiten. Ich will nur kurz auf die Plattit\u00fcden eingehen.\n\nEs ist schon bemerkenswert, dass Sie in der letzten Zeile Ihres Antrages fordern, dass der Deutsche Bundestag nun endlich die antisemitisch motivierten Handlungen gegen Makkabi in Berlin und in K\u00f6ln verurteilt; denn damit erwecken Sie den Eindruck, als habe das Parlament, die Bundesregierung und der deutschen Sport das nicht immer ausnahmslos getan. Ich finde das nicht in Ordnung. Ich will das ganz bewusst als ersten Punkt ansprechen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484148,"profile_url":null,"sequence":1329,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Jeannine Pflugradt [SPD]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1330,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Zweitens. Sie formulieren - ich lese das einmal w\u00f6rtlich vor -:\n\nUltras in den Fankurven sind f\u00fcr eine bunte und lautstarke Fankultur verantwortlich und sind ... hingebungsvolle junge Menschen, die nicht selten lautstark f\u00fcr ... Toleranz und Vielfalt einstehen.\n\nMeine Damen und Herren, die Bilder, die ich von Ultras in den Fu\u00dfballstadien habe, sind vielfach andere. Ich verstehe nicht, wie das zu der \u00dcberschrift Ihres Antrags passt.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484150,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":1331,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Nur Leipzig ist anders!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1332,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Es scheint, dass Sie den Referenten nicht im Griff haben, der diesen Antrag geschrieben hat.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484152,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1333,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Herr Steffel, Sie m\u00fcssen differenzieren!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1334,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Dann kommen Sie zu einem falschen Ergebnis; das entspricht auch Ihrer Politik in den L\u00e4ndern. Sie fordern n\u00e4mlich die Abschaffung der Datei Gewaltt\u00e4ter Sport.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484154,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-stier-0","sequence":1335,"sitzung":226,"speaker":"Dieter Stier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dieter Stier","speaker_fp":"dieter-stier","speaker_key":"1650","speaker_party":"cducsu","text":"Unglaublich!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1336,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Also wir in unserem Antrag nicht!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484156,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1337,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Datei, in der Schwerstkriminelle aufgef\u00fchrt sind, die in den Stadien Kinder und Jugendliche, friedliche Fans gef\u00e4hrden,","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1338,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Lesen w\u00fcrde helfen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484158,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1339,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"die Pyro abschie\u00dfen, die mit Gegenst\u00e4nden werfen und die unsere Polizeibeamten vor den Stadien und in den Stadien und auch die Sicherheitskr\u00e4fte verpr\u00fcgeln.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1340,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das steht nicht drin!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1341,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Und Sie wollen diese Datei abschaffen? Sie forderten auch j\u00fcngst im rot-rot-gr\u00fcnen Koalitionsvertrag hier in Berlin die Abschaffung der Datei, also nicht nur die sch\u00e4rfere Kontrolle, sondern die Abschaffung,","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1342,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind hier nicht im Abgeordnetenhaus, sondern im Deutschen Bundestag!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1343,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"und \u00e4u\u00dfern ein schlimmes Misstrauen gegen\u00fcber den Sicherheitsbeh\u00f6rden; denn Sie erwecken den Eindruck, unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden verfolgten Ultras. Meine Damen und Herren, anders wird ein Schuh draus: Die Ultras gef\u00e4hrden in den Stadien friedliebende Fans und sportbegeisterte Familien.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484163,"profile_url":null,"sequence":1344,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1345,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Und jetzt mal Sachlichkeit, bitte!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484165,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1346,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"- Ja, ich bin ganz sachlich. Sie k\u00f6nnen ja gleich antworten.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1347,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier [SPD]","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Nein, er darf ja nicht!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484167,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1348,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Sie nennen Zahlen zu gewaltbereiten Personen und unterstellen, dass es hier einen Anstieg gebe. Die Zahlen in Ihrem eigenen Antrag sprechen eine andere Sprache. Sowohl bei den gewaltbereiten Personen als auch bei den gewaltsuchenden Personen war in den letzten vier Jahren ein R\u00fccklauf von 15 Prozent zu verzeichnen: bei den gewaltbereiten Personen von 4 570 auf 3 900, bei den gewaltsuchenden Personen von 1 700 auf 1 500. Ich sage nicht, dass damit alles gut ist. Ich sage aber ausdr\u00fccklich: Die Arbeit von Vereinen, die Arbeit von Fanprojekten, die Arbeit von Kommunalpolitikern und Landespolitikern und die Arbeit der Bundesregierung tr\u00e4gt hier Fr\u00fcchte. Die Zahl der gewaltbereiten Fans ist in den letzten Jahren Gott sei Dank zur\u00fcckgegangen.\n\nDann kommen Sie zu Ihrem Lieblingsthema, den rechtsmotivierten Personen. Auch hier sind wir uns in der Ablehnung einig. Sie unterstellen, dass es einen Anstieg von rechtsextremen Gewalttaten im Sport gibt.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1349,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das steht auch nirgendwo drin!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1350,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Die Zahlen sagen aber genau das Gegenteil. Wir haben auch hier Gott sei Dank einen R\u00fcckgang um 10 bis 15 Prozent.\n\nEs gibt aber einen Bereich im Sport, in dem es einen massiven Anstieg der Zahl der Straftaten gibt.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1351,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Von welchem Antrag reden Sie denn?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1352,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist der Bereich, \u00fcber den Sie nat\u00fcrlich wieder nicht reden, n\u00e4mlich der Bereich linksextremistischer Straftaten.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1353,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Wo steht das denn?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1354,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Ich glaube, Sie haben die Antr\u00e4ge verwechselt!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484174,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1355,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"In diesem Bereich ist die Zahl der Straftaten in der Tat um 15 Prozent gestiegen. Das sollten Sie der Fairness halber wenigstens in Ihren Antrag hineinschreiben, lieber Herr Mutlu, statt, wie so oft, das Thema sehr einseitig zu betrachten. Das macht Sie n\u00e4mlich nicht glaubw\u00fcrdiger.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484175,"profile_url":null,"sequence":1356,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1357,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Da klatscht nicht mal der Koalitionspartner!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1358,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben im Bund viele Programme gegen Extremismus bei den Fans, gegen Rechtsextremismus, gegen Gewalt im Fu\u00dfballstadion. \u00dcbrigens reden wir zu 99,9 Prozent - dieser Schwenk geh\u00f6rt zum Thema dazu - ausschlie\u00dflich \u00fcber Fu\u00dfballsport. Wir sollten an dieser Stelle auch einmal sagen: Es gibt viele Sportarten","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484178,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1359,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Eishockey!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1360,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"mit Millionen von Fans und Zehntausenden von Sportlerinnen und Sportlern, bei denen samstags und sonntags Hunderttausende von Spielen friedlich, harmonisch und sehr sportlich durchgef\u00fchrt werden. Der Ausschnitt, \u00fcber den wir hier heute reden, ist sehr, sehr klein.\n\nSie erwecken den Eindruck, die Bundesregierung habe bei diesem Thema nichts getan. Das ist falsch. Man k\u00f6nnte pauschal sagen: \u201eDer Bund ist daf\u00fcr gar nicht zust\u00e4ndig\u201c - die L\u00e4nder legen gerade bei diesem Thema sehr gro\u00dfen Wert auf ihre Eigenst\u00e4ndigkeit -; aber aufgrund der Bedeutung des Themas sollten wir uns keinen schlanken Fu\u00df machen, sondern sehr klar sagen: Auch der Deutsche Bundestag und die Bundesregierung stehen in dieser Frage sehr klar an der Seite der Fanprojekte und der Sportvereine. Wir unterst\u00fctzen sie, indem wir die Mittel erh\u00f6ht haben und sie in vielerlei Hinsicht motivieren, bei ihren Fans f\u00fcr Ordnung zu sorgen. Im \u00dcbrigen sind das keine Fans, sondern Gewaltt\u00e4ter und Straft\u00e4ter, und so sollten wir sie auch bezeichnen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484180,"profile_url":null,"sequence":1361,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Matthias Schmidt [Berlin] [SPD]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484181,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1362,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Ich will deutlich machen, dass wir das Thema nicht alleine l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist erstens kein Ph\u00e4nomen des Sports. Das, was dort stattfindet, findet auch im Sport bzw. im Fu\u00dfballstadion statt, aber es ist ein gesellschaftliches Ph\u00e4nomen, mit dem wir uns in Schulen, im Jugendbereich, aber auch in allen anderen Bereichen der Gesellschaft engagiert auseinandersetzen m\u00fcssen.\n\nZweitens ist das kein deutsches Ph\u00e4nomen. In vielen L\u00e4ndern, gerade in Europa, stellen wir fest - \u00fcbrigens in den \u00f6stlichen genauso wie in den westlichen L\u00e4ndern -, dass Sportveranstaltungen offensichtlich missbraucht werden, um extremistische, antisemitische, gewaltbereite Parolen zu verbreiten und Gewalttaten im Umfeld von Sportveranstaltungen durchzuf\u00fchren.\n\nWir sollten daher alle viel selbstbewusster \u00fcber die Werte des Sports reden. Wir sollten \u00fcber den Nutzen von Sport reden. Wir sollten \u00fcber die 30 Millionen Menschen in Deutschland reden, die sich ehrenamtlich engagieren, viele davon im Sport, viele auch in anderen Bereichen der Gesellschaft. Wir sollten unseren \u00dcbungsleitern danken, die jeden Tag in Sporthallen und auf Sportpl\u00e4tzen die Werte des Sports vermitteln: Toleranz und Mannschaftsgeist. Wir sollten unseren Trainern danken, und wir sollten die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Ehrenamtlichen verbessern. Wir sollten B\u00fcrokratie abbauen und uns noch einmal mit der Frage besch\u00e4ftigen, ob wir die Ehrenamtspauschale nicht doch auf die H\u00f6he der \u00dcbungsleiterpauschale erh\u00f6hen sollten. Damit w\u00fcrden wir denjenigen, die im Verein ehrenamtlich oft die undankbarsten Arbeiten erledigen, denjenigen, ohne die das Ganze nicht funktionieren w\u00fcrde, in unserer ganz konkreten politischen Arbeit Anerkennung und Respekt zollen und nicht nur in Sonntagsreden. Einig d\u00fcrften wir uns sein.\n\nLassen Sie uns \u00fcber diesen Teil des Sports reden. Lassen Sie uns \u00fcber die Werte reden, die durch den Sport vermittelt werden. Lassen Sie uns einheitlich und geschlossen mit der Bundesregierung gemeinsam daf\u00fcr sorgen, dass die wenigen, die das Bild des Fu\u00dfballs und das Bild des Sports jeden Samstag und jeden Sonntag zumeist in den Bundesligastadien tr\u00fcben, wissen, dass sie die Ausnahme und nicht die Regel sind. Sie sollten die ganze Kraft und die ganze H\u00e4rte des Rechtsstaates sp\u00fcren, aber auch die Werte der Gesellschaft. Wir sollten deutlich machen: Unser Bild vom Sport ist ein anderes. Wir haben ein anderes Verst\u00e4ndnis von Toleranz und Integration. Das hat \u00fcbrigens gerade die Integration von Fl\u00fcchtlingen in den Sportvereinen bewiesen.\n\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende auf den vielen Sportpl\u00e4tzen in Deutschland und viele fr\u00f6hliche und gewaltfreie Fans.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484182,"profile_url":null,"sequence":1363,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":1364,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Jetzt hat der Kollege Dr. Andr\u00e9 Hahn von der Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484184,"profile_url":null,"sequence":1365,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1366,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kollege Steffel, trotz unbestrittener Anstrengungen von Fans, Vereinen und Verb\u00e4nden sind im Sport, insbesondere im Fu\u00dfball, Rassismus und Homophobie leider immer wieder an der Tagesordnung. Auch die unterschiedlichen staatlichen Programme von Bund und L\u00e4ndern haben diese menschenfeindlichen Ph\u00e4nomene bisher nicht wirksam unterbinden k\u00f6nnen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484186,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":1367,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Dann k\u00f6nnen wir sie ja streichen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1368,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Es ist also weder dem Fu\u00dfball noch der Politik allein gelungen, eine antirassistische Kehrtwende in den Stadien einzuleiten.\n\nWie w\u00e4re es, den Kampf gegen rechte Hooligans und Nazischl\u00e4ger endlich einmal gemeinsam anzugehen? Wenn sich die wahren Fu\u00dfballfans aktiv einmischen, statt wegzuschauen, verdienen sie unseren Respekt und unsere Anerkennung.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484188,"profile_url":null,"sequence":1369,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484189,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1370,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich erlebe erfreulicherweise immer wieder bei vielen Fu\u00dfballvereinen in Sachsen, nicht zuletzt auch bei Dynamo Dresden - dass es dort bekannterma\u00dfen Schwierigkeiten gibt, darf und soll nicht verschwiegen werden -, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Fans Gewalt und Rassismus entschieden ablehnt. Dies ist am Ende eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr volle Stadien, f\u00fcr eine gef\u00fcllte Vereinskasse und schlie\u00dflich auch f\u00fcr den sportlichen Erfolg.\n\nDas Ph\u00e4nomen, \u00fcber das wir heute reden, gibt es nicht nur in Deutschland, sondern auch bei unseren europ\u00e4ischen Nachbarn. Wir brauchen also nicht nur den ber\u00fchmten Blick \u00fcber den Tellerrand, sondern auch international abgestimmte Strategien. Hier meine ich nicht nur grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit von Sicherheitsbeh\u00f6rden, sondern eben auch die F\u00f6rderung der Zusammenarbeit von Faninitiativen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484190,"profile_url":null,"sequence":1371,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484191,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1372,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Der Antrag der Gr\u00fcnen ist sinnvoll. Ich verstehe \u00fcberhaupt nicht, wie man ihn ablehnen kann.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484192,"profile_url":null,"sequence":1373,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484193,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1374,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Lesen Sie ihn sich doch mal durch!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1375,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Und im Gegensatz zum Kollegen Steffel freue ich mich auf die Rede von Frau Lazar. Sie wird uns bestimmt etwas zu sagen haben.\n\nIn der ersten Debatte zu diesem Antrag am 28. Januar 2016, also vor \u00fcber einem Jahr, haben die Redner der Koalition mehrfach auf die Autonomie des Sports verwiesen. Haben Sie das getan, um sich selbst aus der Verantwortung zu nehmen? Haben Sie \u00fcberhaupt eine Idee, wie es funktionieren k\u00f6nnte? Ich habe nichts geh\u00f6rt. \u00dcberaus d\u00fcrftig sind auch Ihre Begr\u00fcndungen zur Ablehnung des vorliegenden Antrags. Bessere Vorschl\u00e4ge haben Sie nicht vorgelegt.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1376,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Haben sie denn jemals bessere Vorschl\u00e4ge gemacht?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1377,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Auch die vor Jahresfrist angek\u00fcndigte Debatte im Sportausschuss, um eine klare Aussage der Bundesregierung zu L\u00f6schungen in der Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c zu erhalten - es geht nicht um deren Abschaffung, sondern um L\u00f6schungen -, ist letztlich ziemlich unbefriedigend ausgefallen. In der Beschlussempfehlung jedenfalls gehen Union und SPD mit keinem Wort mehr auf notwendige \u00c4nderungen bei den Regelungen f\u00fcr die Speicherung ein. Dabei wissen auch die Koalition\u00e4re ganz genau, dass die Bestimmungen, wer in dieser Datei gespeichert werden kann, alles andere als konkret sind. Immer wieder kommt es zu v\u00f6llig anlasslosen Speicherungen. Insofern muss dort etwas getan werden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484197,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1378,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Das w\u00e4re der Stasi nicht passiert!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1379,"sitzung":226,"speaker":"Gegenruf des Abg. \u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das ist genau Ihr Niveau, Herr Kollege!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1380,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"- Herr Kollege Steffel, wenn das das Einzige ist, was Ihnen dazu einf\u00e4llt, tun Sie mir ausgesprochen leid.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484200,"profile_url":null,"sequence":1381,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/frank-tempel\/archive\/215585","sequence":1382,"sitzung":226,"speaker":"Frank Tempel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Frank Tempel","speaker_fp":"frank-tempel","speaker_key":"1646","speaker_party":"linke","text":"Das ist exakt sein Niveau!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484202,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1383,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Es muss doch uns allen daran gelegen sein, dass die Daten einer Person, die ohne entsprechenden Grund, v\u00f6llig ungerechtfertigt, vielleicht durch irgendeine Polizeikontrolle, in der Datei gelandet sind - das sind beileibe keine Einzelf\u00e4lle -, unverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden. Das sollte schlicht eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484203,"profile_url":null,"sequence":1384,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1385,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Genauso selbstverst\u00e4ndlich sollte es sein, die Anzeichen f\u00fcr verst\u00e4rkte rechtsextreme Aktivit\u00e4ten von vermeintlichen Fu\u00dfballfans als gesamtgesellschaftliches Problem zu benennen.\n\nNun ein Zitat:\n\nDer Fu\u00dfball allein kann gesellschaftliche Probleme zwar nicht l\u00f6sen, aber gemeinsam k\u00f6nnen wir einen Beitrag dazu leisten, Rechtsextremismus und Diskriminierung in Deutschland ins Abseits zu stellen.\n\nSo hei\u00dft es im Vorwort der DFB-Brosch\u00fcre \u201eF\u00fcr Vielfalt und Respekt!\u201c. Das bedeutet: Um die Fangewalt, insbesondere um die rechtsextremistische, muss sich auch die Politik in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen k\u00fcmmern, anstatt einfach auf die Autonomie des Sportes zu verweisen und die Sache an den Deutschen Fu\u00dfball-Bund als gr\u00f6\u00dfte Sportfachorganisation der Welt zu delegieren.\n\nDie Linke pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass zivilgesellschaftliches Engagement von Fangruppen und Vereinen, die sich gegen Rechtsextremismus und Menschenfeindlichkeit im Sport einsetzen, noch besser und gezielter als bisher gef\u00f6rdert wird. Wir unterst\u00fctzen dabei durchaus die Idee eines einheitlichen Bundesprogramms zur Unterst\u00fctzung einer friedlichen und vielf\u00e4ltigen Fankultur. Wir halten es allerdings f\u00fcr sinnvoller, dies in das bereits bestehende Programm \u201eDemokratie leben\u201c einzuordnen. Beim Rechtsextremismus handelt es sich schlie\u00dflich nicht um ein sportspezifisches Problem - da hat Herr Steffel ausnahmsweise recht -;","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":1386,"sitzung":226,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Na ja!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1387,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"er ist vielmehr Teil einer echten Gefahr f\u00fcr unseren gesellschaftlichen Zusammenhalt, und das sollte uns alle angehen. Rechtes Gedankengut, rechte Parolen und rechte Schl\u00e4ger beim Fu\u00dfball sind unser aller Problem. Deshalb m\u00fcssen wir endlich entschlossen und vor allem gemeinsam dagegen vorgehen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484207,"profile_url":null,"sequence":1388,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1389,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Michaela Engelmeier f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484209,"profile_url":null,"sequence":1390,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484210,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1391,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Das Treffen unter dem Motto \u201eHooligans gegen Salafisten\u201c von etwa 5 000 Anh\u00e4ngern im Herbst 2014 in der K\u00f6lner Innenstadt zeigte, wie Rechtsextreme versuchen, den Sport f\u00fcr ihre perfiden Gedanken zu nutzen und zu unterwandern. Daher ist es wichtig, in allen Teilen der Gesellschaft, auch im Sport, den Hetzern von rechts au\u00dfen die Rote Karte zu zeigen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484211,"profile_url":null,"sequence":1392,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1393,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Rechtsextremismus und die Bek\u00e4mpfung von Andersdenkenden sind kein alleiniges Ph\u00e4nomen im Sport, sondern ein gesamtgesellschaftliches Problem. Meine Partei, die SPD, mit Martin Schulz an der Spitze","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484213,"profile_url":null,"sequence":1394,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1395,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"wird nicht m\u00fcde, die falschen Aussagen der braunen Hetzer zu \u00fcberf\u00fchren.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1396,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Das werden wir jetzt die n\u00e4chsten sechs Monate immer wieder h\u00f6ren!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1397,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"- Ich wei\u00df, dass Sie traurig sind, dass Sie keinen Martin Schulz haben. Aber bei uns ist das so, und wir freuen uns.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1398,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Cem \u00d6zdemir und Katrin G\u00f6ring-Eckardt! Das ist viel cooler!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1399,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen uns engagieren und aufstehen gegen rechte Hetze. Wir wollen aufstehen f\u00fcr Engagement f\u00fcr Demokratie.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484219,"profile_url":null,"sequence":1400,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] Was macht ihr ohne Martin?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1401,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"- Entschuldigung, \u00d6zcan, schade, dass du nicht reden darfst. Wir k\u00f6nnen uns gleich gerne weiter dar\u00fcber unterhalten. Alles geschenkt.\n\nDer Schutz aller Menschen vor Rassismus und Diskriminierung hat f\u00fcr die Bundesregierung eine herausragende Bedeutung. Deshalb haben wir unter anderem, lieber Andr\u00e9, die Mittel f\u00fcr das Programm \u201eIntegration durch Sport\u201c im vergangenen Jahr auf 11 Millionen Euro mehr als verdoppelt, und im Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c stehen seit diesem Jahr erstmalig mehr als 100 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484221,"profile_url":null,"sequence":1402,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1403,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"F\u00fcr mich ist ein einheitliches Bundesprogramm gegen rechts, wie es die Antragsteller von den Gr\u00fcnen fordern, nicht zielf\u00fchrend.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1404,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Was sagt Martin dazu?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1405,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Das rechte Gedankengut ist viel zu vielschichtig in den K\u00f6pfen, als dass man mit nur einem Programm alle Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnte. Es ist wichtig, dass die Bundesregierung weiterhin flexibel auf Bewegungen in der rechten Ecke reagieren kann. Wir wollen alle Menschen mitnehmen, sich f\u00fcr Demokratie zu engagieren. Daf\u00fcr brauchen wir eine Vielfalt von Initiativen.\n\nWelchen Beitrag der Sport f\u00fcr eine gelungene Integration von Menschen mit Migrationshintergrund leistet, zeigen die vergangenen Monate. In Deutschland engagiert sich jeder dritte Sportverein f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge. Den Begriff \u201eWillkommenskultur\u201c erf\u00fcllten die Vereine mit Leben. Viele Millionen Mitglieder engagieren sich ehrenamtlich. Dabei waren es besonders die Vereine, die mit ihren Turnhallen Notunterk\u00fcnfte zur Verf\u00fcgung stellten. Waren vor einem Jahr im gesamten Bundesgebiet etwa 1 000 Turnhallen belegt, sollen bis zum Sommer fast alle Hallen wieder freigegeben werden. F\u00fcr die Bereitstellung der Hallen m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei den Vereinen, ihren Ehrenamtlichen und den Mitgliedern sehr, sehr herzlich bedanken.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484225,"profile_url":null,"sequence":1406,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1407,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Wie bunt und vielf\u00e4ltig selbst der Profifu\u00dfball in Deutschland geworden ist, zeigt ein Vergleich: Bei der WM 1998 hatte kein Spieler des deutschen Nationalteams einen Migrationshintergrund. Bei der EM 2016 waren es bereits 10 von 23 Spielern. In den Nachwuchszentren der Klubs haben 40 Prozent der Kicker keine deutschen Wurzeln. Es zeigt sich also, dass der Sport an Vielfalt gewinnt.\n\nDennoch gibt es immer wieder Versuche von rechten Hetzern, den Sport als B\u00fchne zu missbrauchen. So verbreiteten die Mitglieder des rechten Fu\u00dfballvereins FC Ostelbien Dornburg aus Sachsen-Anhalt mit ihrem brachialen, rassistischen, antisemitischen und menschenverachtenden Auftreten Angst und Schrecken. Daher ist der Verein bereits Ende 2015 aus dem organisierten Sport in Sachsen-Anhalt ausgeschlossen worden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484227,"profile_url":null,"sequence":1408,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1409,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Richtig so!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1410,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Auch antisemitische Anfeindungen sind keine Ausnahme. Das Spiel zwischen TuS Makkabi III und dem BFC Meteor III im August 2015 in Berlin musste wegen \u00dcbergriffen abgebrochen werden. Ausl\u00f6ser der Auseinandersetzung waren antisemitische \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber einem Spieler von TuS Makkabi. Auch das Spiel zwischen M\u00fcgeln-Abla\u00df 09 und Roter Stern Leipzig - viele Gr\u00fc\u00dfe an Monika Lazar - ist in der Folge von antisemitischen Ges\u00e4ngen aus dem Bereich der M\u00fcgelner Fans abgebrochen worden. Nicht genug: Es gibt in Brandenburg den Sechstligisten TuS Sachsenhausen. Dessen Fans hatten bei einem Spiel gegen den SV Babelsberg ein Transparent ausgerollt, auf dem stand: \u201eGas geben Sachsenhausen\u201c. Wir alle kennen die Geschichte von Sachsenhausen. Wir alle kennen das Konzentrationslager. Menschenverachtender geht es nicht. Im \u00dcbrigen wurden - das ist interessant - nicht einmal die Personalien von den Menschen, die dieses Plakat entrollt haben, aufgenommen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":1411,"sitzung":226,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":"1568","speaker_party":"gruene","text":"Skandal\u00f6s!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1412,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Ich finde, das ist eine Ungeheuerlichkeit. Ich formuliere hier ganz ausdr\u00fccklich ein klares Nein zur aufkommenden Feindlichkeit gegen\u00fcber Juden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484232,"profile_url":null,"sequence":1413,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-engelmeier","sequence":1414,"sitzung":226,"speaker":"Michaela Engelmeier (SPD)","speaker_cleaned":"Michaela Engelmeier","speaker_fp":"michaela-engelmeier","speaker_key":"1306","speaker_party":"spd","text":"Die \u00dcbergriffe vor den Stadien, am Spielfeldrand oder gar auf dem Spielfeld zeigen, wie wichtig die Pr\u00e4vention durch Aufkl\u00e4rung ist, unter anderem durch die Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wir halten an der Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c fest, damit randalierende, gewaltt\u00e4tige Fans keinen Zutritt zu den Stadien haben. Wir f\u00f6rdern allerdings Vielfalt unter dem Motto \u201eBunt statt braun\u201c im Sport und werben f\u00fcr ein gemeinsames Miteinander und mehr Respekt. Kein Schritt weit den Rassisten und Antisemiten, auch nicht im Sport!\n\nHerr Steffel, bei der Ehrenamtspauschale nehme ich Sie beim Wort.\n\nIn diesem Sinne ein wundersch\u00f6nes Wochenende! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484234,"profile_url":null,"sequence":1415,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1416,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin Engelmeier. - N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Monika Lazar f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1417,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn es einmal wieder zu Gewalt im Fu\u00dfball kommt, gibt es h\u00e4ufig reflexartige Reaktionen. Man zeigt sich von dem vermeintlich neuen Ausma\u00df an Gewalt zu Recht schockiert. Man fordert drakonische Strafversch\u00e4rfungen oder sogar Gesetzes\u00e4nderungen. Differenzierung und Augenma\u00df sind oft Fehlanzeige. So war es auch bei den letzten Ausschreitungen Anfang Februar dieses Jahres in Dortmund gegen die Fans von RB Leipzig. Ein friedliches Stadionerlebnis sollte f\u00fcr alle Fans gew\u00e4hrleistet werden. Das gilt sowohl f\u00fcr Fans von Traditionsklubs als auch f\u00fcr Fans von sogenannten Retortenvereinen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484237,"profile_url":null,"sequence":1418,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit des Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1419,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Man kann am Modell von RB Leipzig zu Recht einiges kritisieren. Allerdings ist das keine Rechtfertigung f\u00fcr Hass und Gewalt.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484239,"profile_url":null,"sequence":1420,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484240,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1421,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Gegen Gewaltt\u00e4ter muss konsequent vorgegangen werden. Da sind wir uns, glaube ich, einig - unabh\u00e4ngig davon, was der Kollege Steffel vorhin alles \u00fcberspitzt vorgetragen hat.\n\nAllerdings: An diesem Beispiel von Anfang Februar zeigt sich mir der Sinn von Kollektivstrafen nicht. Wieso bestraft zum Beispiel der DFB fast 25 000 Fans durch die Sperrung der gesamten S\u00fcdtrib\u00fcne? Davon waren auch die mehrheitlich friedlichen Fans betroffen. Kollektivstrafen sind nicht das richtige Mittel, weil es dadurch auch zu Solidarisierungseffekten zwischen den Problemfans und den gewaltfreien Fans kommen kann. Auch eine interne Auseinandersetzung wird dadurch nicht gerade gef\u00f6rdert.\n\nProblematisch ist auch, wenn der Staat Fu\u00dfballfans quasi unter Generalverdacht stellt. Genau das macht er bisweilen. In 12 von 16 Bundesl\u00e4ndern f\u00fchren szenekundige Beamte intransparente Datenbanken \u00fcber Fu\u00dfballfans, die teilweise lange geheimgehalten wurden. Zu den lokalen Datensammlungen kommt auch noch die bundesweite Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c. Schon alleine der Name ist irref\u00fchrend. Man kann da sehr schnell hineinkommen, zum Beispiel schon dann, wenn nur die Personalien festgestellt werden. Ich rate jedem, sich einmal zu Gem\u00fcte zu f\u00fchren, was dort gespeichert ist. Von der Schuhgr\u00f6\u00dfe bis zum Dialekt ist quasi alles m\u00f6glich.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1422,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Macht mir Mut!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1423,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Die Daten von Personen, deren Ermittlungsverfahren man eingestellt hat, werden nicht automatisch gel\u00f6scht. Wie eine Kleine Anfrage von uns zur Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c ergeben hat, soll die Datei sogar noch weiter aufgebl\u00e4ht werden. Wir sagen: Statt die Datei noch weiter aufzubl\u00e4hen, sollte man lieber die L\u00f6schfrist verk\u00fcrzen und vor allem eine Benachrichtigungspflicht einf\u00fchren;","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484243,"profile_url":null,"sequence":1424,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1425,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"denn nur wer wei\u00df, dass er gespeichert ist, kann dagegen vorgehen, falls er unschuldig ist.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1426,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das ist das Minimale!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1427,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem h\u00e4tte eine Benachrichtigung auch eine p\u00e4dagogische Wirkung. Wenn ich merke, dass ich gespeichert bin, dann kann ich vielleicht auch mein Verhalten entsprechend \u00e4ndern und in Zukunft ein braver Fu\u00dfballfan werden.\n\nWir sagen nicht, dass wir die Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c komplett abschaffen wollen; denn gewaltt\u00e4tige Hooligans k\u00f6nnen durchaus gespeichert werden, und die Polizei muss vor Fu\u00dfballspielen nat\u00fcrlich wissen, welche Fanklientel sich dort bewegt. Wir wollen die Datei allerdings reformieren und auf eine rechtsstaatliche Grundlage stellen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484247,"profile_url":null,"sequence":1428,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1429,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"F\u00fcr uns Gr\u00fcne ist n\u00e4mlich klar: Fu\u00dfballfans geben ihre B\u00fcrgerrechte nicht am Stadiontor ab.\n\nStatt auf Repression und Datensammelwut setzen wir auf Pr\u00e4vention. Auch deshalb wollen wir die Fu\u00dfball-Fanprojekte noch st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Wir alle wissen: Schon jetzt leisten viele Sozialp\u00e4dagoginnen und Sozialp\u00e4dagogen in allen Bundesl\u00e4ndern wertvolle pr\u00e4ventive Arbeit, besonders mit jungen Fu\u00dfballfans. Das wollen wir weiter ausbauen.\n\nAuch aus den Fu\u00dfball-Fanszenen kommen viele positive Initiativen gegen Rechtsextremismus, Antisemitismus, Sexismus und Homophobie. Viele Fangruppen machen Angebote f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. Das ist von anderen Rednerinnen und Rednern ja auch schon erw\u00e4hnt worden. Deshalb sagen wir, dass es durchaus sinnvoll sein k\u00f6nnte, die bisherigen verschiedenen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten der unterschiedlichen Ministerien zusammenzuf\u00fchren und ein einheitliches F\u00f6rderprogramm gegen Rechtsextremismus im Sport aufzulegen.\n\nWir haben nat\u00fcrlich nichts dagegen, dass das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c jetzt auf 100 Millionen Euro aufgestockt wurde. Das ist durchaus eine richtige Entscheidung. Auch dort gibt es schon entsprechende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich komme zum Schluss. Ich denke, nur im Dialog mit allen Beteiligten - das sind Fans, Fanprojekte, Fanbeauftragte, Vereine, Verb\u00e4nde, Politik und Polizei - k\u00f6nnen wir unser gemeinsames Ziel erreichen, das lautet: ein friedliches Stadionerlebnis f\u00fcr alle, eingebettet in eine vielf\u00e4ltige Fankultur. Das sollte unser aller Anliegen sein.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484249,"profile_url":null,"sequence":1430,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1431,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Ich darf alle bisherigen Rednerinnen und Redner loben, weil sie ihre Redezeit sehr diszipliniert pr\u00e4zise eingehalten haben.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":1432,"sitzung":226,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Redenkultur!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1433,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, Sportpolitik!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1434,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Der Antrag ist so d\u00fcnn, da kann man nicht l\u00e4nger reden!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1435,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Jetzt hat der Kollege Johannes Steininger f\u00fcr die CDU\/CSU das Wort.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484255,"profile_url":null,"sequence":1436,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1437,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf der Trib\u00fcne! Ich schaue auch, dass ich mich an die Redezeit halte, und kann vorausschicken: Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen auch wir das Anliegen, das in der \u00dcberschrift des Antrags steht, n\u00e4mlich eine \u201eweltoffene und vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur\u201c in Deutschland. Es sind schlie\u00dflich die Fans, die sozusagen das Salz in der Suppe des Sports sind, und wir alle wollen, wenn wir ins Stadion gehen, dass das Ganze friedlich verl\u00e4uft.\n\nWenn man sich dann allerdings den Antragstext durchliest, der auf diese \u00dcberschrift folgt, dann sieht man recht schnell, dass der Antrag erstens in vielem unzureichend ist, zweitens ein Sammelsurium an verschiedensten Forderungen enth\u00e4lt, die auch nur wenig miteinander zu tun haben, und drittens teilweise auch noch in die falsche Richtung geht. Deswegen werden wir diesen Antrag heute auch wieder ablehnen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1438,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wo ist denn Ihr Antrag? Ungeheuerlich!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1439,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Lazar hat gerade die Ereignisse in Dortmund erw\u00e4hnt. Der Antrag, den wir hier vorliegen haben, gibt aber keinerlei Antworten darauf, welche Konsequenzen es aus den Ereignissen rund ums Spiel Dortmund gegen Leipzig geben muss. Das, was da passiert ist, hat mit einer weltoffenen und vielf\u00e4ltigen Fankultur nat\u00fcrlich rein gar nichts zu tun.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":1440,"sitzung":226,"speaker":"Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":"1443","speaker_party":"gruene","text":"Wir sind auf Ihre Antwort gespannt!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1441,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe mir in Vorbereitung auf meine Rede auf YouTube noch einmal ein paar Szenen von denjenigen angeschaut, die dort waren. Man kann tats\u00e4chlich sagen: Das hat mit Fan-Sein nichts zu tun, sondern das sind Kriminelle und Gewaltt\u00e4ter. Der Spie\u00dfrutenlauf, den die Dortmunder Kriminellen mit den Leipziger Fans veranstaltet haben, das geht gar nicht. Aus dem Slogan der Dortmunder, \u201eEchte Liebe\u201c, wurden eher \u201eEchter Hass\u201c und \u201eEchte Gewalt\u201c. Es gab brutale Angriffe, Menschen wurden abgepasst, B\u00f6ller und Leuchtraketen wurden geworfen. Es wurden sogar Steine auf Familien, Kinder, Frauen geworfen. Wir m\u00fcssen alles erdenklich M\u00f6gliche tun, um diesen Gewaltt\u00e4tern das Handwerk zu legen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484261,"profile_url":null,"sequence":1442,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1443,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon interessant, was in Ihrem Antrag nicht erw\u00e4hnt wird. Sie nennen ja einige Punkte, die im Kompetenzbereich der Bundesl\u00e4nder liegen. Ich h\u00e4tte mir aber schon gew\u00fcnscht, dass Sie zum Beispiel auch etwas dazu sagen, wie die Personalausstattung der Polizei in den L\u00e4ndern aussieht, wie es um die Ausstattung der Polizei bestellt ist - beispielsweise mit Bodycams - und was mit dem Thema \u201eVideo\u00fcberwachung rund ums Stadion\u201c ist.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1444,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr haben wir extra Antr\u00e4ge!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1445,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Regelm\u00e4\u00dfig! Kommen Sie einmal in den Innenausschuss! Niveau!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1446,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen Sie an dieser Stelle aber nicht machen, weil das f\u00fcr Sie dort, wo Sie Verantwortung haben, kein Ruhmesblatt ist und weil Sie hier an verschiedenen Stellen auch ideologische Scheuklappen aufstellen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1447,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Sie sind selber ideologisch!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1448,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen Sie sich beispielsweise die Polizeiausstattung in Nordrhein-Westfalen und in meinem eigenen Bundesland, in Rheinland-Pfalz, an. Bezogen auf die Einwohnerzahl sind wir bei der Polizeidichte Schlusslicht. Deshalb sagen Sie zu diesem Thema nichts.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484268,"profile_url":null,"sequence":1449,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Abg. Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] meldet sich zu einer Zwischenfrage","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1450,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Steininger.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1451,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wollte auch eine Zwischenfrage provozieren. Das habe ich mir schon gedacht.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1452,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Also haben Sie das Wort, Herr Kollege von Notz.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1453,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Das mit der Zwischenfrage war sehr geschickt gemacht.\n\nNennen Sie doch einmal die Zahlen! Welche Landesregierung in Nordrhein-Westfalen hat Polizei abgebaut, und welche hat in den letzten Jahren Polizei aufgebaut? Das w\u00fcrde mich einmal interessieren. Ich k\u00f6nnte Ihnen die Antwort geben, aber zum Antwort-Geben bin ich ja nicht hier.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484273,"profile_url":null,"sequence":1454,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1455,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind hier doch nicht im Landtag!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1456,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Sie haben das ja angesprochen. - Noch einmal: Wer hat Polizei in Nordrhein-Westfalen abgebaut, und welche rot-gr\u00fcne Landesregierung hat Polizeistellen geschaffen?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1457,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Sie k\u00f6nnen sich einmal die Zahlen in Bayern und Hessen anschauen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1458,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aha!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eva-hogl\/archive\/216719","sequence":1459,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Eva H\u00f6gl [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Eva H\u00f6gl","speaker_fp":"eva-hogl","speaker_key":"1790","speaker_party":"spd","text":"Sie sollen die Zahlen von Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz nennen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1460,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Diese k\u00f6nnen sie in der Dichte mit den Zahlen in Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz vergleichen. F\u00fcr Rheinland-Pfalz, meine sehr geehrten Damen und Herren, kann ich genau sagen, wer dort leider seit 25 Jahren in der Verantwortung ist. Das sind nun einmal Rot und Gr\u00fcn.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1461,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber wir redeten \u00fcber Dortmund! Das liegt in Nordrhein-Westfalen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1462,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege von Notz, ein Zwiegespr\u00e4ch ist in unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht vorgesehen,","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1463,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie recht, Herr Pr\u00e4sident!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1464,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"sondern das Stellen einer Frage und deren Beantwortung.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1465,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Selbst wenn sie unzureichend ist!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1466,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen gehen Sie bitte zu den Verantwortlichen in Ihren eigenen Regierungen und sagen Sie ihnen, dass sie dieses Problem in Ordnung bringen sollen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/detlev-pilger-0","sequence":1467,"sitzung":226,"speaker":"Detlev Pilger [SPD]","speaker_cleaned":"Detlev Pilger","speaker_fp":"detlev-pilger","speaker_key":"1414","speaker_party":"spd","text":"400 in Rheinland-Pfalz!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1468,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Auch fehlt ein klares Bekenntnis zur Video\u00fcberwachung rund um Stadien. Das h\u00e4tte diesem Antrag gutgetan.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1469,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Sportantrag!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1470,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn Sie sich die Berichte zu Dortmund anschauen, dann sehen Sie, dass durch die hochaufl\u00f6senden Bilder, die die Videokameras gemacht haben, die Aufkl\u00e4rung erleichtert wird.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1471,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Sie sollen sich die Antr\u00e4ge im Bereich Innenpolitik anschauen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1472,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Das hat eine viel gr\u00f6\u00dfere Abschreckung als das, was Sie in Ihrem Antrag beschreiben.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484292,"profile_url":null,"sequence":1473,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1474,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Alles konstruiert!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1475,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Wir als Union stehen hinter den Polizistinnen und Polizisten in unserem Land. Deswegen ist es gut, dass wir einen Vorschlag auf den Weg gebracht haben, um Angriffe auf Rettungskr\u00e4fte und Polizisten h\u00e4rter zu bestrafen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484295,"profile_url":null,"sequence":1476,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484296,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1477,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Auch dies m\u00fcsste in einem solchen Antrag erw\u00e4hnt werden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1478,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n, dass Sie Verbesserungsvorschl\u00e4ge machen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1479,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Stattdessen schie\u00dfen Sie sich auf die Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c ein. Aber gerade diese Datei ist ein wichtiges Hilfsmittel f\u00fcr die Polizei. Sie versetzt die Beamten in die Lage, zu einem sicheren Verlauf von Sportveranstaltungen beizutragen, weil sie die T\u00e4ter zu Beginn zielsicher identifizieren k\u00f6nnen,","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1480,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Zielsicher?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484300,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1481,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"um dann gezielte Ma\u00dfnahmen gegen einzelne Personen durchzuf\u00fchren.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1482,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Dann m\u00fcssen die richtigen drinstehen! Da d\u00fcrfen nicht die falschen drinstehen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1483,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, was w\u00fcrden wir gerade nach diesen schlimmen Ereignissen im Februar 2017 in Dortmund heute f\u00fcr ein fatales und verharmlosendes Zeichen setzen, wenn wir als Parlament eine solche Aufweichung beschlie\u00dfen w\u00fcrden? Das geht aus unserer Sicht gar nicht.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484303,"profile_url":null,"sequence":1484,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1485,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Die Datei hilft aus den genannten Gr\u00fcnden sowohl bei der Pr\u00e4vention als auch bei der Aufkl\u00e4rung. Sie ist dabei auch ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie der Bund und die L\u00e4nder zusammenarbeiten. Das ist bei Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht immer so. Hier passt das gut.\n\nIch komme jetzt zu den einzelnen Punkten. L\u00f6schungsfristen zu verk\u00fcrzen, davon halte ich gar nichts.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1486,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Das h\u00e4tte mich auch \u00fcberrascht!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1487,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, innerhalb von zw\u00f6lf Monaten hat die L\u00f6schung \u00fcberhaupt keinen Sinn. Auch die p\u00e4dagogische Ma\u00dfnahme dahinter erschlie\u00dft sich mir in keiner Art und Weise.\n\nSie schreiben weiterhin, die Daten sollen nicht an die Vereine weitergegeben werden. Auch das sehen wir nicht so. Die Vereine sollen schon wissen, welche Chaoten und Kriminelle im Zweifel versuchen, in ihre Stadien zu kommen. Mit P\u00e4dagogik kann man diejenigen, die in Dortmund bei dem Spiel Steine geworfen haben, nicht zur Vernunft bringen. Deswegen sind die meisten Punkte, die Sie zum Thema der Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c schreiben, absoluter Quatsch.\n\nDar\u00fcber hinaus fordern Sie, ein einheitliches Bundesprogramm zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus im Sport aufzulegen. Hier ist zun\u00e4chst festzustellen - das wurde schon von Herrn Hahn genannt -, dass dies kein sportspezifisches Problem ist, sondern ein gesamtgesellschaftliches. Deswegen ist die Tonalit\u00e4t des Antrags schlecht, weil er dadurch den Sport ein St\u00fcck weit stigmatisiert. Ein Blick auf die Zahlen, die sogar in Ihrem Antrag stehen, zeigt: Es gibt in diesem Bereich 3,3 Prozent an rechtsextremen Straftaten. Das ist aus meiner Sicht nicht \u00fcberproportional - auch wenn nat\u00fcrlich klar ist, dass jede einzelne Straftat verabscheuungsw\u00fcrdig ist und auch nicht verharmlost werden soll -, dies ist also kein Massenph\u00e4nomen.\n\nWir glauben nicht, dass ein Einheitsprogramm die Probleme, die eben sehr vielf\u00e4ltig sind, l\u00f6sen kann. Es gibt Unterschiedlichkeiten in den Vereinen und in der Sportlandschaft. Es gibt Unterschiedlichkeiten bei den einzelnen handelnden Personen. Deswegen ist der subsidi\u00e4re Ansatz, den wir und auch die Bundesregierung verfolgen, gut.\n\nIn diesem Zusammenhang wurden schon einige Programme genannt: \u201eZusammenhalt durch Teilhabe\u201c und die Initiative \u201eVerein(t) gegen Rechtsextremismus\u201c. Wir bezahlen die H\u00e4lfte der Kosten f\u00fcr die Koordinationsstelle Fanprojekte. Nat\u00fcrlich m\u00f6chte ich ebenso - auch Frau Engelmeier hat darauf hingewiesen - das ganz wichtige Programm \u201eIntegration durch Sport\u201c vom BMI und BAMF erw\u00e4hnen, f\u00fcr das ein gro\u00dfer finanzieller Aufwand geleistet wird.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle eine Lanze f\u00fcr den Fu\u00dfball brechen. Insbesondere der deutsche Fu\u00dfball ist doch die Institution, die Menschen massiv integriert und in den Vereinen beispielhaft vorgeht. Schauen wir uns einmal die Fl\u00fcchtlingssituation an: 2015 sind insgesamt 42 000 Spielberechtigungsantr\u00e4ge von Migranten eingegangen. 2013 lag diese Zahl noch unter 10 000. Das ist ein massiver Aufwuchs, der zeigt, wie sehr sich die Vereine engagieren.\n\nDeswegen sage ich: Das Zusammenspielen auf dem Platz, das gemeinsame Trainieren und der Zusammenhalt in einer Mannschaft sind das beste Mittel zur Pr\u00e4vention von saudummen rechtsradikalen Gedanken und gegen Ressentiments. Deswegen danken wir heute allen ehrenamtlichen Trainern und \u00dcbungsleitern, die diese Herausforderung jeden Tag auf den Sportpl\u00e4tzen dieser Republik annehmen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484307,"profile_url":null,"sequence":1488,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-steiniger\/archive\/214831","sequence":1489,"sitzung":226,"speaker":"Johannes Steiniger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Johannes Steiniger","speaker_fp":"johannes-steiniger","speaker_key":"1309","speaker_party":"cducsu","text":"Bei vielem anderen wie Ehrenamtspauschale und B\u00fcrokratieabbau m\u00fcssen wir eher ansetzen und unsere Vereine besser unterst\u00fctzen, damit sie dieser Arbeit auch nachkommen k\u00f6nnen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende. Viel Spa\u00df auf den Sportpl\u00e4tzen dieser Nation und alles Gute.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484309,"profile_url":null,"sequence":1490,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1491,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Jeannine Pflugradt spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484311,"profile_url":null,"sequence":1492,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1493,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Im Januar des letzten Jahres haben wir hier \u00fcber den Antrag von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen schon einmal gesprochen. Alle Fraktionen waren sich damals darin einig, dass es wichtig ist, entschieden gegen Rechtsextremismus im Fu\u00dfball vorzugehen. Meine pers\u00f6nliche Meinung ist: gegen jegliche Form von Extremismus. Die Entwicklung des Extremismus an sich, ob im Bereich des Sports oder in anderen Gesellschaftsbereichen, gilt es immer zu beobachten.\n\nOb der Staat mehr tun kann, dar\u00fcber kann man diskutieren, das ist legitim und wichtig. Es ist aber nicht zielf\u00fchrend, in der Frage um Programme gegen Rechtsextremismus immer wieder bestehende Programme f\u00fcr Integration anzuf\u00fchren und gegeneinander aufzuwiegen. Die Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremismus ist die eine Sache, die F\u00f6rderung der Integration ist eine ganz andere. Dies sage ich besonders an die rechte Seite hier im Plenum gerichtet.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1494,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Sie sind aber nicht rechtsextremistisch!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1495,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Einigen Punkten dieses Antrags stimme ich zu im Sinne von mehr Transparenz und Datenschutz. Ja, Problemstandorte m\u00fcssen klar benannt werden, um rechte Netzwerke schwerpunktm\u00e4\u00dfig zu bek\u00e4mpfen. Auch ist die Datei \u201eGewaltt\u00e4ter Sport\u201c hinsichtlich des Datenschutzes kritisch zu sehen. Jeder in die Datei Aufgenommene muss dar\u00fcber unterrichtet werden und sollte sich auch dazu \u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484315,"profile_url":null,"sequence":1496,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1497,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Wer keine Straftat begangen hat, darf auch nicht auf dieser Liste stehen, das ist klar.\n\nNun zu Ihrer Forderung, liebe Kolleginnen und Kollegen von den Gr\u00fcnen, nach einem einheitlichen Bundesprogramm. Sie ist der Grund daf\u00fcr, dass ich Ihrem Antrag leider nicht zustimmen kann. Das sehe ich ein bisschen kritisch.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/eberhard-gienger\/archive\/214854","sequence":1498,"sitzung":226,"speaker":"Eberhard Gienger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Eberhard Gienger","speaker_fp":"eberhard-gienger","speaker_key":"1820","speaker_party":"cducsu","text":"Ja!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1499,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Ich bin der Ansicht, dass gerade die Vielzahl der Programme gegen Rechtsextremismus wirksamer ist als ein einzelnes Bundesprogramm. Es gibt zahlreiche Initiativen, die ich nicht alle aufz\u00e4hlen will. Wir kennen sie alle. Das Bundesministerium des Innern und das Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend unterst\u00fctzen diese Programme.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-keul\/archive\/215046","sequence":1500,"sitzung":226,"speaker":"Katja Keul [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katja Keul","speaker_fp":"katja-keul","speaker_key":"1461","speaker_party":"gruene","text":"Und Martin Schulz!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1501,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"- Und Martin Schulz, ganz genau, wunderbar.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484321,"profile_url":null,"sequence":1502,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1503,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Die nationalen Sportverb\u00e4nde sowie fast alle Bundesligavereine leisten sich eigene Projekte gegen rechte Fangewalt. Im Antrag selbst findet sich bei diesem Punkt ein Widerspruch. Einerseits wird die - ich zitiere- \u201ezentralistische und medienwirksame Herangehensweise der Verb\u00e4nde\u201c kritisiert, die teilweise dazu f\u00fchre, \u201edass das Engagement einzelner Fans gegen Rassismus regelrecht ausgebremst\u201c werde. Da frage ich mich, wie es dann erst mit einem zentralen Bundesprogramm aussehen w\u00fcrde.\n\nDas Mobilisierungspotenzial unter gewaltbereiten Fu\u00dfballfans ist zum Beispiel hoch. Ja, rechtsextreme Gruppen rekrutieren ihre Anh\u00e4nger vermehrt wieder aus der Fanszene. Dabei ist es aber nicht so, dass der Rechtsextremismus zur\u00fcck in die Stadien dr\u00e4ngt. Die Gewalt findet fast ausschlie\u00dflich au\u00dferhalb der Stadien im Umfeld von Fu\u00dfballspielen statt. Dagegen muss weiter entschieden vorgegangen werden. Die Begeisterung f\u00fcr Fu\u00dfball und Sport generell darf nicht von menschenverachtenden Gruppen instrumentalisiert werden.\n\nIch bin auch pers\u00f6nlich der Meinung, dass Fu\u00dfballvereine f\u00fcr die Einsetzung von Polizei bzw. Bundespolizei finanziell verantwortlich gemacht werden m\u00fcssen, wenn sie ihren Ordnungspflichten nicht nachkommen.\n\nDas ist nicht Aufgabe des Staates. Oder haben Sie solche Eins\u00e4tze schon einmal in der Leichtathletik, beim Eishockey, beim Kanurennsport oder beim Motorsport gesehen, Herr Steffel? Ich nicht.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1504,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Sagt das Martin Schulz auch?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1505,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"- Da sage ich nicht Martin Schulz. Das sage ich hier. - Dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1506,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Das sollte er in Dortmund im Stadion sagen!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":1507,"sitzung":226,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und f\u00fcr das Zuh\u00f6ren. Ein sch\u00f6nes Wochenende!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484327,"profile_url":null,"sequence":1508,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1509,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Wo ist der Martin?","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":1510,"sitzung":226,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Abschlie\u00dfender Redner in dieser Aussprache ist der Kollege Matthias Schmidt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":484330,"profile_url":null,"sequence":1511,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1512,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Vielen Dank. - Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren auf den Zuschauertrib\u00fcnen! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir reden heute \u00fcber die sch\u00f6nste Nebensache der Welt, den Fu\u00dfball.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andre-hahn-0","sequence":1513,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Andr\u00e9 Hahn [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Andr\u00e9 Hahn","speaker_fp":"andre-hahn","speaker_key":"1497","speaker_party":"linke","text":"Ich dachte, \u00fcber Martin Schulz!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1514,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"- Wir k\u00f6nnen auch gerne \u00fcber Martin Schulz reden, aber auf der Tagesordnung steht nun einmal der Fu\u00dfball. - Wenn man genauer hinschaut, wird deutlich, dass die Fankultur im Sport weit \u00fcber den Fu\u00dfball hinausgeht. Wir denken dabei an Eishockey, Handball, Basketball bzw. an die gro\u00dfen Mannschaftssportarten, die auch Profiligen haben. Aber auch im Wintersport beispielsweise gibt es eine aktive Fankultur: beim Skispringen, Biathlon und bei anderen Sportarten. \u00dcber all das m\u00fcssen wir heute reden.\n\nProbleme gibt es aber haupts\u00e4chlich oder eigentlich fast nur beim Fu\u00dfball. Deswegen fokussiert es sich immer darauf. Aber auch der Fu\u00dfball ist sehr vielschichtig. Das Problem betrifft nicht nur die erste und zweite Liga, vielleicht auch noch die dritte; nein, es geht durchaus auch um die unteren Ligen.\n\nDie erste und zweite Liga pausieren an diesem Wochenende. Zurzeit ist L\u00e4nderspielpause. Damit w\u00e4ren wir bei dem n\u00e4chsten Fanprojekt, n\u00e4mlich dem f\u00fcr die Fu\u00dfballnationalmannschaft. Auch das gibt es, und das zeigt uns, wie unterschiedlich und vielf\u00e4ltig die Fankultur in Deutschland \u00fcber die Sportarten und die unterschiedlichen Ligen hinaus ist.\n\nEin Abgeordneter aus Treptow-K\u00f6penick, der Heimat des 1. FC Union,","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1515,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Eisern!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/monika-lazar\/archive\/215182","sequence":1516,"sitzung":226,"speaker":"Monika Lazar [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Monika Lazar","speaker_fp":"monika-lazar","speaker_key":"1748","speaker_party":"gruene","text":"Eisern Union!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1517,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"kommt an dieser Stelle nicht umhin, dar\u00fcber zu sprechen, dass zwar die Fans aller Vereine einzigartig sind, aber die Fans des 1. FC Union sind nat\u00fcrlich ganz besonders.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484337,"profile_url":null,"sequence":1518,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Detlev Pilger [SPD]","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1519,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Der Verein schickt sich jetzt langsam an, seinen Fans hinterherzugehen. Die Fans sind schon lange erstklassig; der Verein wird es in dieser Saison auch werden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1520,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt ist Schluss!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-frank-steffel-0","sequence":1521,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Frank Steffel [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Frank Steffel","speaker_fp":"frank-steffel","speaker_key":"1654","speaker_party":"cducsu","text":"Dank Martin Schulz! ","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1522,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"Die Ausgangssituation f\u00fcr die Eisernen ist hervorragend. - Wir m\u00fcssen nicht \u00fcber das Jammertal in Hessen sprechen;","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484342,"profile_url":null,"sequence":1523,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1524,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"wir wollen lieber \u00fcber den 1. FC Union reden.","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":1525,"sitzung":226,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das gibt wenigstens viele b\u00f6se Zuschriften! Das sage ich Ihnen! ","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":484345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-schmidt\/archive\/216735","sequence":1526,"sitzung":226,"speaker":"Matthias Schmidt (Berlin) (SPD)","speaker_cleaned":"Matthias Schmidt","speaker_fp":"matthias-schmidt","speaker_key":"1391","speaker_party":"spd","text":"- Darauf bin ich gespannt. - Aber als Eiserner kann man da locker dr\u00fcberstehen und sich freuen.\n\nWorum es mir heute eigentlich geht: Die Fankultur in Deutschland ist unglaublich vielf\u00e4ltig. Das macht den Sport aus. Darin liegt auch die Schw\u00e4che des Antrags der Gr\u00fcnen, n\u00e4mlich indem Sie schreiben: Wir m\u00fcssen eine einheitliche Grundlage schaffen. Wir brauchen ein einheitliches Programm. Wir brauchen sogar eine Stabsstelle, die entsprechende Informationen noch einmal gesondert ausweist. - Das alles ist kontraproduktiv.\n\nWir brauchen die vielen unterschiedlichen Programme zur Unterst\u00fctzung unseres sch\u00f6nen Sports, nicht nur am Wochenende, sondern auch sonst. Wir wollen sch\u00f6nen Sport sehen, und dazu geh\u00f6ren Fans. Dazu geh\u00f6rt Leidenschaft, und dazu geh\u00f6rt auch Gewinnen und Verlieren.\n\nIch freue mich, dass ich als letzter Redner Sie nun mit dem Gru\u00df des 1. FC Union ins Wochenende schicken darf: Eisern!","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":484346,"profile_url":null,"sequence":1527,"sitzung":226,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 33 Vielf\u00e4ltige Sport- und Fankultur","top_id":15266,"type":"poi","wahlperiode":18}]