[{"id":594206,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":0,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich begr\u00fc\u00dfe Sie herzlich.\n\nBevor wir in unsere Tagesordnung eintreten, die mit der Regierungsbefragung beginnt, m\u00f6chte ich Sie auf die interfraktionelle Vereinbarung aufmerksam machen, dass die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf Drucksache 18\/11620 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2016\/1148 des Europ\u00e4ischen Parlaments aus der laufenden Legislaturperiode und des Rates vom 6. Juli 2016 - jetzt kommt die ber\u00fchmte Frage, worum es da eigentlich geht - \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung eines hohen gemeinsamen Sicherheitsniveaus von Netz- und Informationssystemen in der Union dem federf\u00fchrenden Innenausschuss sowie zur Mitberatung dem Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz, dem Haushaltsausschuss, dem Verteidigungsausschuss, dem Ausschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur und dem Ausschuss Digitale Agenda \u00fcberwiesen werden soll und den wenigen nicht genannten Aussch\u00fcssen nicht. Hat jemand dagegen Einw\u00e4nde? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen, und dann k\u00f6nnen sich die Aussch\u00fcsse gegebenenfalls schon heute Nachmittag mit diesem Thema befassen.\n\nIch rufe jetzt unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nDie Bundesregierung hat als Thema der heutigen Kabinettssitzung mitgeteilt: Stellungnahme der Bundesregierung zum Bericht der Sachverst\u00e4ndigenkommission f\u00fcr den Zweiten Engagementbericht \u201eDemografischer Wandel und b\u00fcrgerschaftliches Engagement: Der Beitrag des Engagements zur lokalen Entwicklung\u201c.\n\nHierzu erh\u00e4lt unseren Regeln folgend zun\u00e4chst die Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend die Gelegenheit f\u00fcr einen einf\u00fchrenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht. Frau Schwesig, Sie haben das Wort. - Wer bereits wei\u00df, dass er dazu sicherlich Nachfragen hat, kann das vielleicht schon jetzt zur Sortierung der Wortmeldungen anmerken.\n\nBitte sch\u00f6n, Frau Schwesig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594207,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Bundesregierung legt dem Deutschen Bundestag den Zweiten Engagementbericht vor. Er war Gegenstand der heutigen Sitzung des Bundeskabinetts. Er umfasst den Bericht der Sachverst\u00e4ndigenkommission und die Stellungnahme der Bundesregierung, die durch mein Ressort federf\u00fchrend erstellt wurde. Sie alle erinnern sich, dass mit Beschluss vom Deutschen Bundestag 2009 entschieden wurde, dass wir in jeder Legislaturperiode einen Engagementbericht vorlegen. Das ist ein Zeichen der Wertsch\u00e4tzung des Deutschen Bundestages f\u00fcr das Ehrenamt. In diesem Jahr hatten wir den Schwerpunkt: Wie wirkt das Ehrenamt vor allem in Bezug auf den demografischen Wandel, aber auch in Bezug auf die lokale Ebene? Wir reden und lesen oft dar\u00fcber, was unser Land bedroht und spaltet. Die internationalen Entwicklungen machen uns Sorge. \u00dcber das Thema Flucht wird in Deutschland sehr kontrovers diskutiert. Wir haben mit Extremismus und Islamismus im Land zu tun, bis hin zu Gewalt. Wir diskutieren \u00fcber die Gegens\u00e4tze zwischen armen und reichen Regionen und auch \u00fcber den demografischen Wandel.\n\nDer Zweite Engagementbericht verschlie\u00dft vor all diesen Fragen nicht die Augen. Aber er macht vor allem deutlich, wie stark die Kr\u00e4fte sind, die unser Land zusammenhalten und st\u00e4rken. Ich glaube, das ist das Entscheidende des Engagementberichts, worauf wir aufbauen sollten. Wir sollten vor allem das in den Fokus r\u00fccken, was das Land zusammenh\u00e4lt und st\u00e4rkt. Das ist das ehrenamtliche Engagement. 80 Prozent des Engagements in Deutschland finden auf lokaler Ebene statt. Damit ist schon die Frage beantwortet, wie sich Engagement lokal auswirkt. Ehrlich gesagt: ohne b\u00fcrgerschaftliches Engagement kein gesellschaftliches Leben in unseren D\u00f6rfern und St\u00e4dten.\n\nDie Kommission hat mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, zum Beispiel in Frankfurt am Main, aber auch in Berlin-Friedrichshagen oder in Loitz in Mecklenburg-Vorpommern, diskutiert. Sie hat damit die unterschiedlichen Rahmenbedingungen und auch Kulturen des Ehrenamtes kennengelernt. Aber \u00fcberall hat sie Menschen gefunden, die einen hohen Gestaltungswillen haben, weil ihnen am Herzen liegt, was in ihrer Gemeinde, in ihrem Dorf, in ihrer Stadt passiert. Das h\u00e4lt unser Land ganz konkret vor Ort zusammen.\n\nDer Zweite Engagementbericht liefert wertvolle Informationen \u00fcber Strukturmerkmale der Regionen. Der demografische Wandel wirkt sich logischerweise in der l\u00e4ndlichen Region in Vorpommern anders aus als vielleicht in Oberbayern oder in Gro\u00dfst\u00e4dten. B\u00fcrgerschaftliches Engagement kann helfen, diesen Wandel so zu gestalten, dass die Lebensqualit\u00e4t und die Daseinsvorsorge erhalten bleiben.\n\nIn vielen Regionen unseres Landes f\u00f6rdern Kommunen das b\u00fcrgerschaftliche Engagement deshalb auch ganz gezielt. F\u00fcr die \u00e4ltere Generation wird zum Beispiel ein B\u00fcrgerbus f\u00fcr Fahrten zum n\u00e4chsten Arzt oder Einkauf organisiert. Eine solche Kommune habe ich zum Beispiel im letzten Jahr mit dem Deutschen Engagementpreis ausgezeichnet. Dort ist es mit b\u00fcrgerschaftlichem Engagement gelungen, einen ganzen Ort, aus dem viele Menschen weggezogen sind, zu neuem Leben zu erwecken. Ich bin \u00fcberzeugt, dass das auch in anderen Regionen gelingen kann.\n\nDie Bundesregierung sieht sich durch den Bericht best\u00e4rkt, den eingeschlagenen Weg ihrer Engagementpolitik weiterzugehen. Wir wollen vor allem die Menschen unterst\u00fctzen, die unser Land zusammenhalten wollen, die das, was eigentlich am wertvollsten im Leben ist, die eigene Zeit, f\u00fcr andere Menschen geben, die den Gedanken der Solidarit\u00e4t nach vorne bringen anstatt des Gegeneinanders, die den Gedanken des Zusammenhalts nach vorne bringen anstatt des Gedankens des Gegeneinanders und die vor allen Dingen den Gedanken des Optimismus und der Zuversicht nach vorne bringen anstatt der Angstmache und der Spaltung.\n\nWir wollen Menschen unterst\u00fctzen, die sich daf\u00fcr starkmachen, und dabei arbeiten wir auf Augenh\u00f6he mit der Zivilgesellschaft zusammen. Wir unterst\u00fctzen auch ganz konkret das Engagement vor Ort. Die lokalen Allianzen f\u00fcr Menschen mit Demenz und die Mehrgenerationenh\u00e4user sind zum Beispiel wichtige Anlaufstellen f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement in den Kommunen.\n\nBesonders wichtig ist das Engagement von Initiativen und Vereinen, die sich vor allem f\u00fcr Demokratie und gegen Menschenfeindlichkeit und Extremismus einsetzen. Dazu haben wir das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben!\u201c aufgelegt, das die verschiedenen zivilgesellschaftlichen Initiativen vor Ort verl\u00e4sslich unterst\u00fctzt. Wir wollen von der zeitlich befristeten Projektitis wegkommen hin zu sicheren Strukturf\u00f6rderungen. Ich bin froh, dass die Expertenkommission den Ansatz, mehr Verl\u00e4sslichkeit bei der Unterst\u00fctzung und F\u00f6rderung zu gew\u00e4hren anstatt Schnelligkeit und punktuelle F\u00f6rderung vorzusehen, unterst\u00fctzt.\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle im Namen der Bundesregierung bei der Kommission, die viel Leidenschaft und Arbeit in die Erarbeitung des Zweiten Engagementberichts gelegt hat, bedanken. Diese Leidenschaft zeigt sich darin, dass sie einen Beschluss des Deutschen Bundestages ignoriert hat; denn der Deutsche Bundestag hat damals darum gebeten, dass dieser Bericht auf 300 Seiten kommt. Das Engagement ist aber so vielf\u00e4ltig, dass es auf 600 Seiten passt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle um Nachsicht f\u00fcr die Kommission werben.\n\nWir m\u00fcssen weiter dar\u00fcber reden, was den Zusammenhalt in unserem Land bedroht, und daf\u00fcr sorgen, dass Ungerechtigkeit und Spaltung kleiner anstatt gr\u00f6\u00dfer werden. Nur wenn die Menschen merken, dass auch die Politik ihnen den R\u00fccken st\u00e4rkt, dann werden sie auch die Zeit und die Kraft f\u00fcr das Gemeinwohl weiter einsetzen. Deshalb freue ich mich auf die gemeinsame Beratung des Engagementberichts und auf die gemeinsame Diskussion dar\u00fcber, wie wir die Menschen im Land unterst\u00fctzen, die unser Land zusammenhalten - in den Kommunen, in den Bundesl\u00e4ndern -, und was wir auch seitens des Bundes daf\u00fcr tun k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":2,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Auch ich bedanke mich. - Frau Ministerin, der Umfang eines Berichts ist nicht immer ein verl\u00e4sslicher Ausdruck der Bedeutung desselben. Im konkreten Fall gehen wir selbstverst\u00e4ndlich davon aus; aber das l\u00e4sst sich jetzt durch Nachfragen noch erh\u00e4rten.\n\nDie erste Nachfrage geht an Frau Dr. Hein f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":3,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Frau Ministerin. - Der Erste Engagementbericht wurde am 22. August 2012 vorgelegt. Nun soll pro Legislaturperiode ein solcher Bericht vorgelegt werden. Diese Legislaturperiode ist fast um, und erst jetzt hat die Bundesregierung im Kabinett die Stellungnahme der Bundesregierung verabschiedet. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Wann wird die Bundesregierung diesen Bericht in seiner sch\u00f6nen Umf\u00e4nglichkeit dem Parlament zur Beratung vorlegen - au\u00dferhalb der Berichterstattung heute?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594210,"profile_url":null,"sequence":4,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mit der Beschlussfassung heute im Kabinett wird der Bericht dem Deutschen Bundestag zugeleitet, und dann sind Sie frei, ihn zu beraten und den weiteren Zeitplan zu bestimmen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":5,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brase.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594212,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":6,"sitzung":227,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben angesprochen, dass in dem Bericht und von der Expertenkommission vor allen Dingen die lokale Bedeutung von b\u00fcrgerschaftlichem Engagement herausgestellt wurde. Ist es nicht notwendig, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir die Infrastruktur f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement st\u00e4rken k\u00f6nnen? Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie, dort den Weg weiterzugehen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594213,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Der Bericht zeigt ganz klar, dass das Engagement je nach lokaler Voraussetzung wirkt, dass es in D\u00f6rfern andere Engagementbereiche gibt als in St\u00e4dten und dass wir mit all dem, was wir f\u00f6rdern, lokal aufsetzen m\u00fcssen. Deshalb gibt es auch aus meiner Sicht nicht das eine Gesetz oder das eine Programm, mit dem man Engagement f\u00f6rdert, sondern man muss unterschiedliche Angebote machen. Ich will einmal drei nennen:\n\nWir haben zum Beispiel das Programm \u201eEngagierte Stadt\u201c, wo wir vor allem kleine, aber auch mittelgro\u00dfe St\u00e4dte beim Thema b\u00fcrgerschaftliches Engagement unterst\u00fctzen.\n\nWir haben die Mehrgenerationenh\u00e4user. Sie haben nicht nur fraktions\u00fcbergreifend daf\u00fcr gesorgt, dass wir die, die wir haben, erhalten k\u00f6nnen, sondern auch daf\u00fcr, dass 100 neue dazukommen, und sie sind halt in D\u00f6rfern und gro\u00dfen St\u00e4dten.\n\nAu\u00dferdem haben wir das Programm \u201eMenschen st\u00e4rken Menschen\u201c, mit dem wir nicht in Strukturen gehen, sondern darauf setzen, dass die pers\u00f6nlichen Begegnungen zwischen Menschen, Nachbarschaftshilfen und Patenschaften, unterst\u00fctzt werden.\n\nDiese verschiedenen Ans\u00e4tze sind - das zeigt der Bericht - notwendig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":8,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594215,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":9,"sitzung":227,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, zun\u00e4chst ist es sch\u00f6n, dass es das Thema \u201eb\u00fcrgerschaftliches Engagement\u201c endlich einmal ins Plenum des Deutschen Bundestages geschafft hat. Von daher: Herzlichen Dank!\n\nDie Kollegin Hein hat schon darauf hingewiesen, dass wir kurz vor Ende der Legislaturperiode sind und dass dieser Bericht trotz mehrerer Nachfragen, auch des Unterausschusses \u201eB\u00fcrgerschaftliches Engagement\u201c, erst sehr sp\u00e4t vorgelegt worden ist. Die 630 Seiten, die der Bericht umfasst, liegen uns nicht schon so lange vor, dass wir dar\u00fcber in Vorbereitung der Regierungsbefragung im Detail h\u00e4tten arbeiten k\u00f6nnen. Deswegen frage ich Sie jetzt ganz direkt: Welche konkreten Handlungsempfehlungen wird die Bundesregierung jetzt, da die Legislaturperiode nur noch sechs Monate dauert, noch geben, um vor Ende der Legislaturperiode beim Thema \u201eb\u00fcrgerschaftliches Engagement\u201c noch zu Potte zu kommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594216,"profile_url":null,"sequence":10,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Es w\u00e4re von der Bundesregierung nat\u00fcrlich fahrl\u00e4ssig gewesen, f\u00fcr das b\u00fcrgerschaftliche Engagement erst zu handeln, wenn der Bericht vorliegt. Wir haben, so wie vom Deutschen Bundestag gew\u00fcnscht, den Bericht in Auftrag gegeben, aber wir haben schon von Anfang der Legislaturperiode an das b\u00fcrgerschaftliche Engagement unterst\u00fctzt. Ich habe drei Beispiele genannt: das gro\u00dfe Programm \u201eEngagierte Stadt\u201c, die Mehrgenerationenh\u00e4user; ihre Anzahl auszuweiten, ist mithilfe der Fraktionen, insbesondere mithilfe ihrer Vertreter im Haushaltsausschuss gelungen. Die Anzahl der \u201eLokalen Allianzen f\u00fcr Menschen mit Demenz\u201c haben wir jetzt auf 500 aufgestockt.\n\nDer Bericht zeigt, dass der Schritt, mit dem Engagement an unterschiedlichen Bed\u00fcrfnissen anzusetzen, richtig ist. Au\u00dferdem haben wir zur Kenntnis genommen, dass Ehrenamt oft Hauptamt braucht und dass den Kommunen das Geld fehlt. Deswegen hat diese Bundesregierung wie noch keine Bundesregierung vorher Programme zur kommunalen Entlastung auf den Weg gebracht. Wir sehen n\u00e4mlich, dass die Kommunen Entlastungen brauchen, um ihren anderen Aufgaben, wie die Unterst\u00fctzung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements, Rechnung zu tragen. Sie sehen also: Wir handeln nat\u00fcrlich schon l\u00e4ngst und haben jetzt nicht nur auf den Bericht gewartet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":11,"sitzung":227,"speaker":"Kordula Schulz-Asche [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hei\u00dft, es gibt keine Handlungsempfehlungen, die umgesetzt werden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":12,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schlegel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594219,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-dorothee-schlegel-0","sequence":13,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Dorothee Schlegel (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Dorothee Schlegel","speaker_fp":"dorothee-schlegel","speaker_key":1398.0,"speaker_party":"spd","text":"Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich habe Ihre Ausf\u00fchrungen am Anfang oder auch Ihre Kernaussagen so verstanden, dass es bei diesem Engagement immer um den Zusammenhalt und die St\u00e4rkung unserer Gesellschaft geht, dass Sie vor allem wegkommen wollen von Projekten und hin zu einer Verstetigung oder auch zu Programmen. Viele Vereine und Verb\u00e4nde klagen \u00fcber Nachwuchssorgen. Meine Frage ist: Steht das so auch im Engagementbericht? Wird das unterstrichen? Was haben Sie schon auf den Weg gebracht, oder was wird die Bundesregierung in diesem Bereich noch tun?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594220,"profile_url":null,"sequence":14,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Bericht zeigt ganz klar die Entwicklung, von der wir alle erfahren, wenn wir selber Vereine oder Verb\u00e4nde besuchen. Es wird dar\u00fcber geklagt, dass der Nachwuchs fehlt. Der Bericht zeigt klar, was die Ursache ist: Der Nachwuchs fehlt nicht, weil sich junge Leute heute weniger engagieren als fr\u00fcher. Im Gegenteil: Der Hauptteil des ehrenamtlichen Engagements wird von jungen Menschen und Menschen mittleren Alters getragen. Aber wenn heute irgendwo junge Leute dazukommen, wollen sie sich nicht sehr langfristig binden. Um es salopp zu sagen: Nicht jeder, der in einen Verein eintritt, will sich damit verpflichten, f\u00fcr die n\u00e4chsten 35 Jahre Schatzmeister zu werden. Viele sind interessiert, sich kurzfristig an einer Initiative oder an einem Projekt zu beteiligen. Deshalb m\u00fcssen sich Vereine oder Verb\u00e4nde da neu ausrichten.\n\nDas ist, finde ich, ein Punkt aus dem Bericht, den wir aufgreifen k\u00f6nnen: Wie k\u00f6nnen wir das von Bundesseite besser unterst\u00fctzen? Es gibt bisher ein Projekt, und zwar ist das ein Projekt mit dem Deutschen Olympischen Sportbund. Sie m\u00fcssen wissen: Der Sport ist der gr\u00f6\u00dfte Engagementbereich. Wir haben da das Projekt \u201eAttraktives Ehrenamt im Sport\u201c. Gesucht werden Funktion\u00e4rstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger in der zweiten Lebensh\u00e4lfte f\u00fcr Sportvereine. Dabei geht es uns darum, zum Beispiel f\u00fcr die Besetzung von Leitungs- und Vorstandspositionen zu werben. Wir werden den Bericht zum Anlass nehmen, zu \u00fcberlegen: Wie k\u00f6nnen wir das noch weiter ausbauen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594221,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":15,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Wagner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":16,"sitzung":227,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, es wird immer wieder sehr betont, wie wichtig das Engagement im Zusammenhang mit der demografischen Entwicklung ist. Sie selbst haben es heute wieder betont. Das kommt in Ihrer Pressemitteilung zum Ausdruck, und auch der Titel des Berichts l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen. Sie wissen: Ich bin Mitglied einer AG gewesen, die in Ihrem Hause angesiedelt war, n\u00e4mlich der AG \u201eJugend gestaltet Zukunft\u201c. Mich w\u00fcrde interessieren: Wenn das Engagement zum demografischen Wandel derartig wichtig ist, ein solches Gewicht hat, warum hat es dann zu diesem Thema keine eigene AG gegeben? Ich h\u00e4tte das f\u00fcr sehr sinnvoll gehalten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594223,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":17,"sitzung":227,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Wir haben eine!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594224,"profile_url":null,"sequence":18,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Ich habe mich als Ministerin daf\u00fcr eingesetzt, dass im Rahmen der Demografiestrategie der Bundesregierung eine AG Jugend gegr\u00fcndet wird. Ich bin, ehrlich gesagt, eigentlich kein gro\u00dfer Fan davon, viele Arbeitsgruppen einzurichten; mir geht es eher darum, zur Sache zu kommen. Aber als ich festgestellt habe, dass die Bundesregierung sich in zehn Arbeitsgruppen mit dem Thema Demografie besch\u00e4ftigt, aber die Jugend nicht beteiligt wird, habe ich gesagt: Da m\u00fcssen wir mit der Jugend rein.\n\nEs gab eine Arbeitsgruppe. Was ich toll fand: Die Jugend wurde direkt beteiligt. Um es mal konkret zu machen: Beteiligungsprojekte, die wir unterst\u00fctzt und gef\u00f6rdert haben, haben dazu gef\u00fchrt, dass zum Beispiel im Landkreis Friesland 500 Jugendliche mitgemacht haben und sich damit durchgesetzt haben, dass am 24. September nicht nur der Deutsche Bundestag, sondern auch das Jugendparlament im Landkreis Friesland gew\u00e4hlt wird. Daf\u00fcr gibt es ein eigenes Budget von 50 000 Euro.\n\nIch glaube, das zeigt, wie wir Dinge ansto\u00dfen k\u00f6nnen. Aber entschieden und gemacht werden muss es vor Ort. Es wird kein Gesetz, kein Programm geben, mit dem wir vom Bund das Engagement vor Ort verordnen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":19,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Crone.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":20,"sitzung":227,"speaker":"Petra Crone (SPD)","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, es gibt nicht nur das gute Engagement. Es gibt auch ein Engagement, das nicht mit dem Grundgesetz vereinbar ist, das im Dunklen arbeitet. Hat sich der Bericht auch damit besch\u00e4ftigt, und zu welchem Fazit ist er gekommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594227,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Die Kommission hat sich auch mit dem Thema \u201edunkles Ehrenamt\u201c besch\u00e4ftigt. Das ist erstmalig geschehen. Die Kommission hat dazu im Bericht eine ganz klare Sprache gefunden: Nicht \u00fcberall, wo man sich engagiert, ist es zugunsten des Landes, zugunsten der Gesellschaft, zugunsten des Miteinanders. Es gibt auch Engagement in der Freizeit, das sich gegen den Zusammenhalt, gegen die Demokratie richtet. Die Politik hat den Auftrag, das voneinander zu trennen und klarzustellen, dass \u00f6ffentliche F\u00f6rderung nur in den ehrenamtlichen Bereich gehen darf, wenn es dem Gemeinwohl dient, wenn es dem Zusammenhalt dient.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":22,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pahlmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-pahlmann\/archive\/214540","sequence":23,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Pahlmann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Ingrid Pahlmann","speaker_fp":"ingrid-pahlmann","speaker_key":1417.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Frau Ministerin, recht herzlichen Dank f\u00fcr die Darlegungen zum Bericht. - Wir haben in der Vergangenheit ein enormes Engagement unserer Bev\u00f6lkerung erlebt. Wir sehen, dass das Engagement freiwillig ist, unbezahlbar ist; man ist da nicht weisungsgebunden. Aber trotzdem muss das Engagement eine Anerkennung erfahren.\n\nGibt es irgendwelche Punkte in dem Bericht, die Bezug nehmen auf die Anerkennungskultur? Was k\u00f6nnen wir tun, um die Leute bei der Stange zu halten, damit sie wirklich gewillt sind, weiterzumachen und sich weiterhin zu engagieren? Welche Punkte werden eventuell explizit in dem Bericht genannt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594230,"profile_url":null,"sequence":24,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Der Bericht sagt ganz klar, dass die Strukturen vor Ort so sein m\u00fcssen, dass man sich ehrenamtlich engagieren kann. Der Bericht zeigt auch, dass da, wo ein gutes, stabiles soziales Umfeld ist, da, wo die Leute soziale Teilhabe haben, egal ob es Menschen mit oder ohne Migrationshintergrund sind, die Engagementbereitschaft und auch die M\u00f6glichkeiten, mitzumachen, gr\u00f6\u00dfer sind. Deswegen sagt die Kommission, wir m\u00fcssen uns Gedanken dar\u00fcber machen: Wie kann insgesamt im Land eine gute Struktur aussehen, damit alle die M\u00f6glichkeit haben, sich zu engagieren?\n\nDie Kommission sagt in einer ziemlichen und auch f\u00fcr mich \u00fcberraschenden Deutlichkeit, dass sie darauf hinweisen will, dass das Engagement von dem Thema \u201eUnentgeltlichkeit\u201c gepr\u00e4gt ist und dass es dabei bleiben soll und dass wir die Aufgabe haben, alle Debatten im Sozialrecht und im Steuerrecht, zum Beispiel die \u00dcbungsleiterpauschale, stark zu trennen von einem Verg\u00fctungsgedanken. Ich muss sagen, in diesem Punkt sind wir im Spannungsfeld; denn wir alle kennen zum Beispiel die Forderungen vor Ort. Bei der \u00dcbungsleiterpauschale war diese ja, zumindest Verbesserungen zu erwirken. Die Kommission hebt hier den Zeigefinger und sagt: Da m\u00fcsst ihr aufpassen, das Engagement m\u00fcsst ihr klar vom Verg\u00fctungsgedanken trennen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594231,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":25,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe jetzt noch vier Nachfragen zu diesem Thema, die ich noch aufrufen m\u00f6chte. Dann w\u00fcrde ich gerne die Fragen zu diesem Bereich abschlie\u00dfen, weil es noch eine Reihe von angek\u00fcndigten Fragew\u00fcnschen \u00fcber den vorgetragenen Bericht hinaus gibt. - Frau Hein.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":26,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":1802.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, Sie haben eben gesagt, dass Sie schon handeln, bevor der Bericht der Bundesregierung vorliegt. Das hoffe ich auch. Nun wurde der Bericht der Bundesregierung aber schon im Mai des vergangenen Jahres vorgelegt. Mich w\u00fcrde interessieren, welche inhaltlichen Auseinandersetzungen, Gr\u00fcnde oder Widerspr\u00fcche bewirkt haben, dass Sie heute erst im Kabinett die Stellungnahme der Bundesregierung beschlossen haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594233,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":27,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auf dem Schreibtisch verloren gegangen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594234,"profile_url":null,"sequence":28,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Wir haben parallel zu diesem Bericht den Siebten Altenbericht gehabt, der sich vor allem mit der demografischen Entwicklung, mit den Strukturen vor Ort, mit der kommunalen Situation und auch mit dem Thema Engagement besch\u00e4ftigt hat. Weil beide Bereiche zumindest Schnittmengen beim Thema Ehrenamt hatten, war es mir wichtig, zun\u00e4chst diesen Bericht abzuwarten und auszuwerten, damit wir nicht etwas parallel machen, was nicht zusammengef\u00fchrt wird. Dieser Bericht kam sp\u00e4ter, erst im Oktober letzten Jahres. Wir haben ihn auch ausgewertet und miteinander beraten. Wir haben jetzt sozusagen beide Berichte aufs Gleis geschickt. Sie werden es sehen, wenn die 600 Seiten kommen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass auch mein Haus sich intensiv mit diesen 600 Seiten auseinandergesetzt hat.\n\nInsofern haben wir flei\u00dfig daran gearbeitet. Vor allem wollten wir die Dinge nicht machen, ohne sie miteinander abgestimmt zu haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":29,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Brase.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":30,"sitzung":227,"speaker":"Willi Brase (SPD)","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Frau Ministerin, der Freiwilligensurvey hat auch deutlich zum Ausdruck gebracht, dass wir mit unserer Engagementpolitik insgesamt nur einen bestimmten Teil der Bev\u00f6lkerung erreichen. Menschen, die als bildungsfern beschrieben werden oder die aus materiell weniger guten Verh\u00e4ltnissen kommen, gewinnen wir kaum. Gibt der Bericht dazu Auskunft oder Hinweise, wie wir perspektivisch auch diesen Menschen ein Mehr an Beteiligung, an b\u00fcrgerschaftlichem Engagement erm\u00f6glichen k\u00f6nnen? Und wird dies ein St\u00fcck weit auch durch das gedeckt, was damals im Freiwilligensurvey zum Ausdruck gekommen ist?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594237,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Vielleicht dies vorweg: Der Freiwilligensurvey zeigt, dass das ehrenamtliche Engagement in den letzten 15 Jahren gestiegen ist; nicht erst seit der Fl\u00fcchtlingshilfe, sondern schon fr\u00fcher. 30 Millionen Menschen in unserem Land engagieren sich. Er zeigt aber auch genau diese Zusammenh\u00e4nge, n\u00e4mlich dass Menschen, die keine soziale Teilhabe haben, die zum Beispiel bildungsfern sind, keinen so guten Zugang zum Engagement haben. Er zeigt, dass deshalb die Voraussetzung f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement auch eine gute soziale Lage im Land ist. Diese ist Voraussetzung. Deswegen kann man sagen: Voraussetzung f\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement sind am Ende auch eine gute Bildungspolitik und eine gute Sozialpolitik.\n\nDie Schieflagen, die wir in unserer Gesellschaft haben, kann nicht das ehrenamtliche Engagement ausb\u00fcgeln. Das sagt der Bericht aus. Zum Beispiel beim Thema \u201eMenschen mit Migrationshintergrund\u201c zeigt sich auch: Diejenigen, die gut integriert sind, engagieren sich auch. Die anderen haben nicht die Zug\u00e4nge. Deswegen haben wir uns vorgenommen, keine Extraprogramme mit Migrationsorganisationen zu machen, aber alle Migrationsorganisationen anzusprechen, sich an den regul\u00e4ren Programmen zu beteiligen, damit wir dort mehr Menschen erreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":32,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Schulz-Asche.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kordula-schulz-asche\/archive\/215215","sequence":33,"sitzung":227,"speaker":"Kordula Schulz-Asche (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kordula Schulz-Asche","speaker_fp":"kordula-schulz-asche","speaker_key":1387.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Ministerin, Freiwilligendienste sind eine besondere Form des Engagements. Der Evaluationsbericht der Freiwilligendienste liegt uns schon l\u00e4nger vor. Deswegen meine Frage: Welche Konsequenzen hat die Bundesregierung aus dem Evaluationsbericht gezogen? Welche Regelungen wollen Sie in Konsequenz dieses Berichts in dieser Legislaturperiode noch auf den Weg bringen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594240,"profile_url":null,"sequence":34,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zun\u00e4chst zeigt auch dieser Bericht, der jetzt vorgelegt worden ist, dass der Bundesfreiwilligendienst im ehrenamtlichen Bereich wichtig ist. F\u00fcr uns war wichtig, den Freiwilligendienst auszubauen. Das haben wir mit den zus\u00e4tzlichen 10 000 Stellen f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingshilfe konkret gemacht. Hier haben wir den Ansatz gebracht - in der vorherigen Frage wurde das schon angesprochen -, den Freiwilligendienst nicht nur f\u00fcr Menschen anzubieten, die sich f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge engagieren, sondern auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die sich selbst engagieren, also jeden in den Bundesfreiwilligendienst zu integrieren. Die Fragen bez\u00fcglich des Zugangs der verschiedenen Tr\u00e4ger zu Stellen oder Fragen bez\u00fcglich der Finanzierung werden im allt\u00e4glichen Gesch\u00e4ft mit den Tr\u00e4gern von Freiwilligendiensten beraten und besprochen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":35,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Crone, oder hat es sich erledigt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-crone","sequence":36,"sitzung":227,"speaker":"Petra Crone [SPD]","speaker_cleaned":"Petra Crone","speaker_fp":"petra-crone","speaker_key":1295.0,"speaker_party":"spd","text":"Hat sich erledigt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":37,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"- Es hat sich erledigt. Vielen Dank.\n\nGibt es \u00fcber den gerade vorgetragenen Bericht hinaus Fragen zur heutigen Kabinettssitzung? - Das scheint nicht der Fall zu sein.\n\nDann rufe ich sonstige Fragen an die Bundesregierung auf. Ich erteile zun\u00e4chst der Kollegin Britta Ha\u00dfelmann das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594244,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":38,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Ministerin, ich habe eine Frage aus ganz aktuellem Anlass zur Genehmigung der Bundesregierung, Brennelemente f\u00fcr Tihange und Doel zu liefern. Das hat uns sehr irritiert; denn die Ministerin hat sich ganz eindeutig positioniert und den Menschen in der Region ziemlich viele Versprechungen gemacht. Wir halten Tihange und Doel f\u00fcr gef\u00e4hrlich. Sie sind als Schrottreaktoren nicht mehr weiter zu betreiben. Dennoch liefern Sie, was in diesen Tagen deutlich geworden ist, Brennelemente f\u00fcr Tihange und Doel aus Deutschland und haben mit der Bundesregierung eine Genehmigung daf\u00fcr erteilt. Wir fragen Sie: Warum ist das so, obwohl es ganz eindeutige Rechtsgutachten gibt, dass das auch bei der heutigen gesetzlichen Grundlage zu verhindern w\u00e4re?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594245,"profile_url":null,"sequence":39,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Diese Lieferung war heute nicht Gegenstand der Kabinettssitzung. Deswegen w\u00e4re ich Ihnen dankbar, wenn Sie einverstanden sind, dass der Staatssekret\u00e4r antwortet, weil er sich mit dieser detaillierten Frage bestimmt besser auskennt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":40,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":41,"sitzung":227,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Eigentlich erteilt der Pr\u00e4sident das Wort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":42,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Kollegin, meine Ministerin hat sich, wie Sie richtig bemerkt haben, wiederholt an die belgische Regierung gewandt, um die Gef\u00e4hrdungslage, die durch die Unsicherheiten in den Atomkraftwerken besteht, entsprechend zum Thema zu machen. Alles, was im Rahmen internationaler Vereinbarungen m\u00f6glich ist, haben wir unternommen. Unabh\u00e4ngig davon ist die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Genehmigung und Lieferung von solchen Brennst\u00e4ben im Atomgesetz verankert. Es gibt ein Kurzgutachten von Greenpeace, das unterstellt, man k\u00f6nnte das untersagen. Wir haben dazu ein ausf\u00fchrliches Gutachten gemacht. Das Umwelt- und Bauministerium ist zu dem Ergebnis gekommen, dass wir auf Basis des geltenden Rechts diese Versagung nicht begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Deswegen haben wir das genehmigen m\u00fcssen. Auch wenn es uns politisch nicht gef\u00e4llt, sind wir gehalten, nach Recht und Gesetz zu handeln. Das ist der Grund, warum diese Exportgenehmigung erteilt worden ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":43,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Krischer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594250,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":44,"sitzung":227,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank f\u00fcr Ihre Antwort auf die Frage der Kollegin Ha\u00dfelmann. - Ehrlich gesagt verstehe ich Ihre Argumentation nicht ganz; denn Ihr Ministerium und Ihre Ministerin stellen fest, dass der Betrieb von Tihange 2 - das ist der Reaktor mit den Rissen - nicht sicher ist und er in Deutschland so nicht betrieben werden d\u00fcrfte. Ihr eigenes Gutachten - ich w\u00fcrde es an der Stelle unterst\u00fctzen; es wird \u00fcbrigens auch durch das Gutachten von Frau Ziehm im Auftrag von Greenpeace best\u00e4tigt - sagt klar: Wenn die Verwendung des radioaktiven Materials im Ausland nicht sicher erfolgt - und das ist nach Aussagen der Ministerin beim Reaktor Tihange 2 der Fall -, dann darf ein Export nicht erfolgen. - Ich bitte Sie, mir zu erkl\u00e4ren, wie Sie an der Stelle die Erteilung der Exportgenehmigung zulassen konnten, obwohl Sie selber sagen, dass der Betrieb dort nicht sicher m\u00f6glich ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":45,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, dass Sie hier eine Fehlinterpretation unseres eigenen Gutachtens vornehmen:\n\nNach der Entstehungsgeschichte und Systematik des Atomgesetzes betrifft die Genehmigungsvoraussetzung lediglich den Schutz vor einer missbr\u00e4uchlichen Verwendung der \u2026 Kernbrennstoffe \u2026\n\nDas Atomgesetz entspricht damit bindenden Vorgaben des Europarechts. Der Tatbestand ist losgel\u00f6st von der Frage der Sicherheit des Betriebes eines ausl\u00e4ndischen Atomkraftwerks zu betrachten.\n\nDeswegen ist es an der Stelle, auch wenn es uns nicht passt, aufgrund der europarechtlichen Vorgaben bzw. ihrer Umsetzung in unserem Atomgesetz zwingend, dass wir eine solche Genehmigung erteilen. Wir haben das selber sehr ausf\u00fchrlich gepr\u00fcft und sind zu diesem Schluss gekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":46,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Scharfenberg.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":47,"sitzung":227,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":1669.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Meine Frage geht an Frau Ministerin Schwesig. Frau Ministerin, wir befinden uns ja schon lange im Prozess der Pflegeberufereform, und Sie haben sich im Februar sehr engagiert daf\u00fcr ausgesprochen, dass die Reform der Pflegeausbildung nun endlich ganz bald komme, und haben der Unionsfraktion eine Blockadehaltung bei der Reform vorgeworfen.\n\nIch m\u00f6chte Sie nun fragen, ob Sie uns hier und auch den ganzen Pflegekr\u00e4ften drau\u00dfen im Land, die die Diskussion sehr aufmerksam verfolgen, Informationen dar\u00fcber geben k\u00f6nnen, was denn die genauen Ursachen des gestrigen, sehr irritierenden Nichtzustandekommens eines scheinbar getroffenen Kompromisses der Koalitionspartner zu der Reform, die jetzt letztendlich doch nicht zustande gekommen ist, waren. Es war ja eine Pressekonferenz einberufen - lediglich die Union war anwesend, die SPD nicht -, und es wurde mitgeteilt, dass es wohl doch keinen Kompromiss gibt. Was ist da jetzt gerade Sache?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594254,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Mein Kollege Herr Gr\u00f6he und ich haben gemeinsam einen Gesetzentwurf vorgelegt, basierend auf dem Koalitionsvertrag, der vorsieht, dass wir die drei Abschl\u00fcsse in der Altenpflege, der Kinderkrankenpflege und der Krankenpflege zu einem einheitlichen Berufsbild zusammenf\u00fchren. Bedauerlicherweise geh\u00f6rt ja auch Ihre Fraktion zu denjenigen, die ein solches Gesetz kritisieren und den Vorwurf erheben, dass es f\u00fcr die Altenpflege sch\u00e4dlich ist. Insofern gibt es viele Stimmen im politischen Raum, aber auch in der Fachwelt, die diesen Weg richtig finden, und viele Stimmen, die diesen Weg nicht richtig finden. Die Fraktionen werten jetzt die Ergebnisse der Anh\u00f6rung aus und diskutieren dar\u00fcber. Die Gespr\u00e4che zwischen den Fraktionen zum Pflegeberufegesetz dauern noch an. Die Pressearbeit der Fraktion unseres Koalitionspartners m\u00f6chte ich nicht kommentieren.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594255,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":49,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00f6ger.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/inge-hoger","sequence":50,"sitzung":227,"speaker":"Inge H\u00f6ger (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Inge H\u00f6ger","speaker_fp":"inge-hoger","speaker_key":1789.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe eine Frage an Staatsminister Roth. - Am Montag haben die UN-Verhandlungen \u00fcber die \u00c4chtung von Atomwaffen begonnen. Gleichzeitig haben am Montag die Staaten USA, Gro\u00dfbritannien und Frankreich gegen diese Verhandlungen protestiert, obwohl ihnen doch eine UN-Resolution vorangegangen ist, die mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen worden ist. Wie positioniert sich die Bundesregierung zu diesen Protestnoten gegen die Verhandlungen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":51,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Frau Abgeordnete H\u00f6ger, ich habe schon damit gerechnet, dass Sie diese Frage hier stellen, weil das Thema ja auch Gegenstand einer dringlichen Frage war, die offensichtlich hier nicht zugelassen wurde. Ich bin aber gerne bereit, darauf einzugehen.\n\nAm Anfang lassen Sie mich klarstellen: Die Bundesregierung ist selbstverst\u00e4ndlich dem Ziel einer Welt ohne Nuklearwaffen verpflichtet, und ihr Handeln ist darauf ausgerichtet, dieses Ziel Schritt f\u00fcr Schritt zu erreichen. F\u00fcr uns ist der wesentliche Ma\u00dfstab dieser Arbeit, der wir seit Jahrzehnten verpflichtet sind - gemeinsam mit vielen anderen Partnern im Rahmen der Vereinten Nationen -, der sogenannte Nichtverbreitungsvertrag.\n\nWir haben selbstverst\u00e4ndlich die \u00c4u\u00dferungen einiger der wichtigsten Nuklearstaaten vom vergangenen Montag zur Kenntnis genommen. Zwei Positionen, die auf der Pressekonferenz zum Ausdruck gebracht wurden, machen wir uns von der Bundesregierung ausdr\u00fccklich zu eigen: erstens, dass die notwendige weltweite Abr\u00fcstung schrittweise erfolgt, und zweitens, dass wir uns ganz klar zum vorhandenen Vertragsregime, das hei\u00dft zum Nichtverbreitungsvertrag, bekennen. In der vergangenen Woche haben wir dar\u00fcber auch schon im Bundestag debattiert.\n\nEine Initiative, die von den Staaten, die Atomwaffen haben, nicht getragen wird, ist f\u00fcr uns sehr schwer zu unterst\u00fctzen. Alleine Russland und die Vereinigten Staaten von Amerika halten 90 Prozent des Atomwaffenarsenals in ihren H\u00e4nden, sind aber an diesen Verhandlungen nicht beteiligt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":52,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Mihalic.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":53,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Heute hat die Gro\u00dfe Koalition mit Ihrer Mehrheit im Innen- und im Rechtsausschuss zwei Tagesordnungspunkte, die meine Fraktion beantragt hatte, von der Tagesordnung abgesetzt. Dabei ging es um neue Erkenntnisse zum Attentat auf dem Berliner Breitscheidplatz mit 12 Toten und 50 Schwerverletzten und um neue Erkenntnisse zum Attent\u00e4ter Anis Amri, die in den letzten Tagen in der Presse ver\u00f6ffentlicht worden sind.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":54,"sitzung":227,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Das muss nicht immer alles richtig sein, was in der Presse steht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594261,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":55,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Bevor ich meine Frage stelle, will ich deutlich machen: Ich finde es unm\u00f6glich, wie hier mit dem parlamentarischen Aufkl\u00e4rungsrecht umgegangen wird. Es geht nicht, den Tagesordnungspunkt mit dem Hinweis abzusetzen, dass dieser Sachverhalt heute Nachmittag im geheim tagenden Parlamentarischen Kontrollgremium behandelt wird. Es kann nicht sein, dass das Parlamentarische Kontrollgremium bestimmt, \u00fcber was der Innenausschuss diskutiert. Und auch inhaltlich ist es unheimlich fragw\u00fcrdig, dass Informationen in der Presse landen, die zugleich uns Abgeordneten vorenthalten werden, obwohl wir beantragt haben, entsprechende Unterlagen beizuziehen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":56,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, jetzt ist die Minute um, in der Sie Ihre Frage h\u00e4tten stellen k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594263,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":57,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das tut mir leid. Die Vorrede war aus meiner Sicht aber dringend notwendig, weil ich damit begr\u00fcnde, warum ich hier diese Frage stellen muss und nicht darauf verzichten kann. Wir k\u00f6nnen n\u00e4mlich nicht akzeptieren, dass diese Angelegenheit im Geheimen versenkt wird und wir das Thema, bevor wir uns dann drei Wochen in die Osterpause begeben, nicht mehr diskutieren k\u00f6nnen.\n\nIm Internetauftritt des RBB findet sich ein Beh\u00f6rdenzeugnis des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, aus dem hervorgeht, dass dem BfV schon im Januar 2016 bekannt war, dass Anis Amri eine hohe Beweglichkeit aufwies und in mehreren Bundesl\u00e4ndern aktiv war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":58,"sitzung":227,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Was ist denn die Frage?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":59,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deswegen m\u00f6chte ich die Bundesregierung fragen: Warum wurde vom Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz keine \u00dcberwachungsma\u00dfnahme gegen Anis Amri eingeleitet, obwohl klar war, dass das BfV zust\u00e4ndig ist, weil es sich um l\u00e4nder\u00fcbergreifende Sachverhalte handelt? Warum wurde da vonseiten des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz nichts unternommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":60,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ich vermute, dass das Innenministerium diese Frage auf sich bezieht. - Bitte sch\u00f6n, Herr Kollege Schr\u00f6der.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":61,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Sehr verehrte Kollegin, lassen Sie mich zun\u00e4chst einmal feststellen, dass die Bundesregierung nicht daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, was im Innenausschuss oder in sonstigen Gremien des Deutschen Bundestages beraten wird. Das macht allein das Parlament. Darauf haben wir keinen Einfluss.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594268,"profile_url":null,"sequence":62,"sitzung":227,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":63,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Machen Sie sich nicht kleiner, als Sie sind!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594270,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":64,"sitzung":227,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war ein guter Witz!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":65,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Zu dem zweiten Punkt, den Sie eben angesprochen haben. Wir k\u00f6nnen den Fall Amri gerne hier diskutieren; das haben wir auch schon gemacht. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass nat\u00fcrlich auch die Verfassungsschutz\u00e4mter und insbesondere die Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz Kenntnis von Amri hatten. Das Problem im Fall Amri war nur, dass die Polizeibeh\u00f6rden des Landes Nordrhein-Westfalen zu dem Ergebnis gekommen sind, dass Amri kein Gef\u00e4hrder ist, keine gef\u00e4hrliche Person mehr darstellt, und ihn als Kleinkriminellen eingestuft haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594272,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":66,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist falsch, Herr Schr\u00f6der! Das ist nachweislich falsch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":67,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Und wenn eine Polizeibeh\u00f6rde zu dem Ergebnis kommt, dass wir es mit einem Kleinkriminellen zu tun haben,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594274,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":68,"sitzung":227,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist falsch!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":69,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"dann ist es in unserem Rechtsstaat nun einmal nicht zul\u00e4ssig, dass der Verfassungsschutz, das hei\u00dft ein Nachrichtendienst, diese Person so einfach \u00fcberwacht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sonke-rix\/archive\/216608","sequence":70,"sitzung":227,"speaker":"S\u00f6nke Rix [SPD]","speaker_cleaned":"S\u00f6nke Rix","speaker_fp":"sonke-rix","speaker_key":1701.0,"speaker_party":"spd","text":"Vielleicht h\u00e4tte man das doch lieber im Innenausschuss diskutieren sollen! Dann h\u00e4tten Sie nicht so einen Unsinn erz\u00e4hlen k\u00f6nnen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":71,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Stellen Sie sich vor, eine Polizei - jetzt einmal abgesehen vom Fall Amri - kommt zu dem Ergebnis: \u201eDas ist ein Kleinkrimineller\u201c, und das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zieht daraus die Schlussfolgerung: Den \u00fcberwachen wir 24 Stunden, 7 Tage die Woche. Was w\u00fcrden Sie dazu wohl sagen?\n\nHier geht es um einen polizeilichen Fall, und selbstverst\u00e4ndlich muss sich das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz an die polizeiliche Bewertung des Landes Nordrhein-Westfalen halten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594278,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":72,"sitzung":227,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Wahlkampf!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":73,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Ausnahmsweise gestatte ich eine Zusatzfrage, bitte Sie aber, es dieses Mal wirklich in einer Minute hinzubekommen, Frau Mihalic.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594280,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":74,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident, dass Sie die Frage zulassen. Das ist wirklich wichtig, weil das, was Sie jetzt gerade gesagt haben, Herr Schr\u00f6der, nachweislich falsch ist. In der Presse wird aus Dokumenten zitiert, es werden sogar Dokumente ver\u00f6ffentlicht, die glasklar belegen, dass das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcber die Gef\u00e4hrlichkeit von Anis Amri informiert war und er auch nach Beendigung der polizeilichen Ma\u00dfnahmen weiterhin als Gef\u00e4hrder mit Anschlagsbereitschaft eingestuft wurde. Das hei\u00dft, das, was Sie hier erz\u00e4hlen, stimmt nicht. Er war kein Kleinkrimineller, er war ein Gef\u00e4hrder. Deswegen meine Frage: Wieso hat das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz trotz glasklarer Zust\u00e4ndigkeit in l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Sachverhalten und trotz Gef\u00e4hrlichkeit dieser Person nichts unternommen in Sachen \u00dcberwachung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":75,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vorsicht mit noch einer falschen Antwort!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594282,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/manfred-grund\/archive\/213924","sequence":76,"sitzung":227,"speaker":"Gegenruf des Abg. Manfred Grund [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Manfred Grund","speaker_fp":"manfred-grund","speaker_key":1814.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt ist es aber gut hier!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":77,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen jetzt schon die Chronologie beachten. Selbstverst\u00e4ndlich hatten die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden Kenntnisse von einer m\u00f6glichen Verstrickung auch in das terroristische Milieu. Selbstverst\u00e4ndlich. Aber das war eben ein polizeilicher Fall. Dann gab es eben eine polizeiliche Observation in Berlin - zusammen mit den Kollegen von der Landespolizei Nordrhein-Westfalen, die das mit den Berliner Kollegen abgesprochen haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594284,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":78,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Also haben sie nichts gemacht, trotz Zust\u00e4ndigkeit!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":79,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das Grundproblem im Fall Amri war: Es gab die ausl\u00e4nderrechtliche M\u00f6glichkeit des Landes Nordrhein-Westfalen, diese Person in Abschiebehaft zu nehmen. Es gab die M\u00f6glichkeit, zu verhindern, dass er einfach nach Berlin geht. Der Mann stand ja unter Residenzpflicht in Nordrhein-Westfalen. Das Ganze war ein polizeilicher Fall. Selbst wenn Landes\u00e4mter f\u00fcr Verfassungsschutz oder nat\u00fcrlich auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Kenntnisse hatten, ist es aber doch so, dass dann, wenn nach einer polizeilichen Observationsphase die Landespolizeien zu dem Ergebnis kommen - in diesem Fall die von Nordrhein-Westfalen -, dass es sich hier um einen Kleinkriminellen handelt,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/willi-brase","sequence":80,"sitzung":227,"speaker":"Willi Brase [SPD]","speaker_cleaned":"Willi Brase","speaker_fp":"willi-brase","speaker_key":1858.0,"speaker_party":"spd","text":"Das ist richtig Wahlkampf hier! Furchtbar!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":81,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"nicht einfach das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcbernehmen kann. Das geht innerhalb unserer Rechtsordnung nun einmal nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":82,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Eine kurze Bemerkung zur Gesch\u00e4ftslage: Wir haben die f\u00fcr die Regierungsbefragung vorgesehene Zeit ausgesch\u00f6pft. Mir liegen aber noch acht Wortmeldungen vor, und die w\u00fcrde ich auch gerne aufrufen, zumal wir wegen der zur\u00fcckgezogenen Fragen in der Fragestunde unseren Zeitplan insgesamt trotzdem einhalten k\u00f6nnen. Dazu w\u00fcrde ich jetzt gerne Ihr Einvernehmen feststellen. - \u00dcber diese acht notierten Wortmeldungen hinaus lasse ich aber keine Wortmeldungen mehr zu.\n\nN\u00e4chste Wortmeldung: Frau Wagner.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/doris-wagner-0","sequence":83,"sitzung":227,"speaker":"Doris Wagner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Doris Wagner","speaker_fp":"doris-wagner","speaker_key":1359.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Der Au\u00dfenminister hat sich in den vergangenen Wochen des \u00d6fteren zu verteidigungspolitischen Fragen ge\u00e4u\u00dfert, so auch am Montag dieser Woche, als er seine Vorstellung von einer europ\u00e4ischen Verteidigungsunion beschrieben hat. In diesem Zusammenhang ist ein in meinen Augen sehr bemerkenswerter Satz gefallen, den ich gerne kurz zitieren w\u00fcrde:\n\nEuropa ist der Sicherheit seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, einschlie\u00dflich der territorialen Integrit\u00e4t seiner Mitglieder, verpflichtet.\n\nDas h\u00f6rt sich f\u00fcr mich fast so an, als solle die EU eine neue NATO werden. Deswegen meine Frage an die Bundesregierung: Welche Aufgaben soll die EU Ihrer Meinung nach \u00fcbernehmen, um die territoriale Integrit\u00e4t ihrer Mitglieder konkret zu sch\u00fctzen?\n\nVielen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594290,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":84,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":85,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Frau Kollegin! Das gesamte au\u00dfen- und sicherheitspolitische Engagement der Europ\u00e4ischen Union ist darauf ausgerichtet, partnerschaftlich mit der NATO zusammenzuarbeiten und NATO-Engagement, wenn Bedarf besteht, entsprechend zu erg\u00e4nzen. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich zur Kenntnis nehmen, dass nicht alle Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union gleicherma\u00dfen Mitglied der NATO sind.\n\nDie Sicherheitslage hat sich selbstverst\u00e4ndlich ver\u00e4ndert. Ich will darauf hinweisen, dass das Bedrohungspotenzial f\u00fcr Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union insbesondere im Baltikum, aber auch f\u00fcr Polen konkret zugenommen hat. Wir k\u00f6nnen noch so lange dar\u00fcber hinwegsehen: Wenn es dieses Gef\u00fchl der Bedrohung gibt, m\u00fcssen wir damit verantwortungsbewusst umgehen. - Zugleich ist nach der Wahl von Donald Trump zum Pr\u00e4sidenten der Vereinigten Staaten von Amerika immer wieder darauf hingewiesen worden, dass die Europ\u00e4er mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen haben, und uns ist noch nicht klar, welche Rolle die Vereinigten Staaten zuk\u00fcnftig in der NATO spielen werden.\n\nDie engere Zusammenarbeit zwischen NATO und EU ist jedoch bereits im Sommer vergangenen Jahres, unter anderem auf dem NATO-Gipfel in Warschau, aber auch schon zuvor in Wales, bekundet worden. Diese engere Zusammenarbeit trifft auf unsere uneingeschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594292,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":86,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Frau M\u00fcller-Gemmeke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":87,"sitzung":227,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich habe eine Frage an die Bundesregierung zum geplanten Entgelttransparenzgesetz. Der Auskunftsanspruch, der in diesem Gesetz vorgesehen ist, gilt nur f\u00fcr Betriebe mit mehr als 200 Besch\u00e4ftigten. Jetzt gibt es in diesem Zusammenhang eine weitere Zahl: 92 Prozent der auskunftsberechtigten Frauen arbeiten in Betrieben, in denen entweder ein Tarifvertrag gilt oder die sich auf einen Tarifvertrag beziehen. Laut Gesetzentwurf soll von einer sogenannten Angemessenheitsvermutung ausgegangen werden. Man geht also davon aus, dass Tarifvertr\u00e4ge angemessen entlohnen. Deswegen bekommen die genannten 92 Prozent der Frauen, wenn sie Auskunft verlangen, auch nur wenige Informationen. Sie bekommen die Informationen, welcher Tarifvertrag gilt und wo er eingesehen werden kann. Diese Frauen k\u00f6nnen aber auch jetzt schon, also ohne dieses Gesetz, bei der Gewerkschaft nachfragen, wie der Tarifvertrag aussieht. Im Zuge des Gesetzes w\u00fcrden sie also nicht weniger und auch nicht mehr Informationen bekommen. Von daher lautet meine Frage: F\u00fcr wen wird dieses Gesetz eigentlich gemacht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594294,"profile_url":null,"sequence":88,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Dieses Gesetz wird f\u00fcr alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in Deutschland gemacht; denn das erste Mal wird in einem Gesetz der Grundsatz \u201eGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit\u201c ganz klar festgeschrieben. Dieser Grundsatz gilt f\u00fcr alle. In diesem Gesetz werden sich mehrere Instrumente befinden, mit denen dieses Thema vorangebracht werden soll, zum Beispiel das Instrument der Berichtspflicht. Dies h\u00f6rt sich zuerst f\u00fcr viele b\u00fcrokratisch an.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/beate-muller-gemmeke-0","sequence":89,"sitzung":227,"speaker":"Beate M\u00fcller-Gemmeke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Beate M\u00fcller-Gemmeke","speaker_fp":"beate-muller-gemmeke","speaker_key":1634.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist so!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594296,"profile_url":null,"sequence":90,"sitzung":227,"speaker":"Manuela Schwesig, Bundesministerin f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend","speaker_cleaned":"Manuela Schwesig","speaker_fp":"manuela-schwesig","speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Aber dieses Instrument f\u00fchrt dazu, dass sich Betriebe mit mehr als 500 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern mit den Gr\u00fcnden der Lohnl\u00fccke auseinandersetzen. Dabei spielt nicht nur der Transparenzgedanke eine Rolle, sondern auch Fragen der Teilzeitfalle und des Verh\u00e4ltnisses von Einstufungen. Im Gesetz ist ja mehr als nur dieser Auskunftsanspruch enthalten; zum Beispiel verweisen wir auch auf verbindliche Pr\u00fcfverfahren. Ich m\u00f6chte noch auf eines hinweisen: Wenn man sich die Statistik anschaut, sieht man: umso gr\u00f6\u00dfer die Betriebe, desto h\u00f6her die Lohnl\u00fccke.\n\nWir werden in diesem Gesetz dem Grundsatz folgen, den die Bundesregierung in vielen Gesetzen angelegt hat. Es ist ja so, dass dort, wo es Tarifbindung gibt, oft die Lohnsituation f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und auch die Situation hinsichtlich der gleichen Entlohnung besser sind als dort, wo es keine Tarifbindung gibt. Deshalb verfolgen wir mit diesem Gesetz das Ziel, die Tarifbindung zu f\u00f6rdern, und gew\u00e4hren Betrieben in diesem Falle Erleichterungen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/norbert-lammert","sequence":91,"sitzung":227,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":1754.0,"speaker_party":null,"text":"Volker Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594298,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":92,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Zun\u00e4chst habe ich eine Frage, die sich auf die Antwort der Bundesregierung in der letzten Fragestunde bezieht. Manche werden es noch wissen, anderen sage ich es: Ich habe am 18. Februar den Generalbundesanwalt und das Bundeskriminalamt per E-Mail und den Generalbundesanwalt zus\u00e4tzlich per Telefax dar\u00fcber informiert, dass sich Halife Keskin, der Leiter der Abteilung f\u00fcr Auslandsbeziehungen der Diyanet, in K\u00f6ln und Oberhausen aufh\u00e4lt. Es war dieser Herr, der die Anweisung der Diyanet an die Generalkonsulate zum Ausspionieren von Mitgliedern der G\u00fclen-Bewegung unterschrieben hat. Herr Lange hatte hier berichtet, dass die E-Mail beim Generalbundesanwalt am Montag nach der Unterrichtung gel\u00f6scht wurde und dass das Fax nie aufgefunden wurde. Wo die E-Mail beim Bundeskriminalamt geblieben ist, sei unerfindlich.\n\nNun haben wir heute vom Innenministerium im Innenausschuss geh\u00f6rt, dass der Generalbundesanwalt entschieden hat, gar nicht gegen Halife Keskin zu ermitteln. Das ist nat\u00fcrlich eine andere Nachrichtenlage. Nach \u00a7 26 StGB in Verbindung mit \u00a7 99 StGB ist Halife Keskin der Anstifter dieser Spionageaktion, wegen der der Generalbundesanwalt zun\u00e4chst gegen unbekannt ermittelt hat und nun gegen einige Imame namentlich ermittelt. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie der Herr Generalbundesanwalt erkl\u00e4rt - er ist ja am Mittwoch auch beim Bundesjustizminister vorstellig geworden -, dass er gegen die Person Halife Keskin nicht ermittelt? Warum wird er, auch wenn nicht gegen ihn ermittelt wird, nicht zumindest als Zeuge einvernommen? Ob er etwas sagt oder von seinem Aussageverweigerungsrecht Gebrauch macht, wei\u00df man nach einer Vernehmung; aber man verzichtet nicht auf eine Vernehmung, weil man dies bef\u00fcrchtet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":93,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Beck, ich bitte Sie, darauf zu achten, dass sich selbst bei Wechseln im Pr\u00e4sidium die Fragezeit nicht verdoppelt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594300,"profile_url":null,"sequence":94,"sitzung":227,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":95,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie m\u00fcssen jetzt bitte ein Fragezeichen setzen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594302,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":96,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wusste ich nicht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594303,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":227,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594304,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":98,"sitzung":227,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Beck, wir sind uns in der Tat zun\u00e4chst einmal einig - das habe ich schon in der letzten Fragestunde gesagt und will das auch hier betonen -, dass die L\u00f6schungen dieser E-Mails nicht h\u00e4tten stattfinden d\u00fcrfen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":99,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Beim BKA ist ja nicht gel\u00f6scht worden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":100,"sitzung":227,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Das Gespr\u00e4ch mit dem Generalbundesanwalt fand nur zu dem Thema \u201eE-Mails\u201c statt. Dazu kann ich Ihnen Folgendes sagen: Das Bundesministerium der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz hat ihn gebeten, diesen Vorkommnissen sofort nachzugehen und umgehend f\u00fcr organisatorische Konsequenzen zu sorgen. Zudem sind diese Vorg\u00e4nge Gegenstand dienstrechtlicher und gegebenenfalls auch disziplinarischer \u00dcberpr\u00fcfungen.\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin Wirtz hat am Abend des 22. M\u00e4rz 2017 ein Gespr\u00e4ch mit Herrn Generalbundesanwalt Dr. Frank gef\u00fchrt. Herr Dr. Frank hat seine bisherigen Aufkl\u00e4rungsschritte dargelegt und die weiteren, kurzfristig beabsichtigten Anstrengungen zur Aufkl\u00e4rung des Vorgangs erl\u00e4utert. Er hat zudem die Sofortma\u00dfnahmen geschildert, mit denen umgehend sichergestellt wurde, dass sich ein solcher Vorgang nicht wiederholen kann. Schlie\u00dflich hat er in dem Gespr\u00e4ch mitgeteilt, dass er in der kommenden, also in dieser Woche mit den betroffenen Arbeitseinheiten in der Bundesanwaltschaft eine \u00dcberarbeitung der Arbeitsabl\u00e4ufe bei Wochenenddiensten und Bereitschaftsdienstangelegenheiten abstimmen und dann unserem Haus berichten wird. Am Morgen des 23. M\u00e4rz 2017 fand erg\u00e4nzend dazu ein Gespr\u00e4ch zwischen dem Leiter der Strafrechtsabteilung und Herrn Dr. Frank statt, bei dem es ebenfalls um die oben dargestellten Komplexe ging.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":101,"sitzung":227,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warum haben Sie diesen Zettel eigentlich nicht im Ausschuss vorgelesen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594308,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christian-lange-2-0","sequence":102,"sitzung":227,"speaker":"Christian Lange, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz","speaker_cleaned":"Christian Lange","speaker_fp":"christian-lange","speaker_key":1756.0,"speaker_party":null,"text":"Dar\u00fcber, ob der Herr Generalbundesanwalt Ermittlungen anstellen l\u00e4sst - danach haben Sie ja des Weiteren gefragt -, wurde nicht gesprochen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":103,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor ich der Kollegin Ha\u00dfelmann das Wort gebe, erinnere ich an die Verabredung, die vor circa einer Viertelstunde mit dem Parlamentspr\u00e4sidenten getroffen wurde, dass wir nur noch die bis dahin gemeldeten Fragen aufrufen und danach tats\u00e4chlich zur Fragestunde \u00fcbergehen. Meldungen zu diesem Sachverhalt sind jetzt nicht mehr m\u00f6glich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594310,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":104,"sitzung":227,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn die im Ausschuss alles verdr\u00e4ngen! Irgendwo muss man ja fragen d\u00fcrfen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":105,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"- Ist ja in Ordnung, Frau Kollegin K\u00fcnast. Wir haben deshalb entsprechend unseren Regeln die Regierungsbefragung verl\u00e4ngert. Ich habe gerade nur auf weitere Wortmeldungen reagiert, die ich nicht zulassen darf, weil es eine andere Verabredung gibt. - Kollegin Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":106,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich habe eine Frage an Herrn Pronold, kann mir vorher aber Folgendes nicht verkneifen: Frau Ministerin Schwesig, was Sie geantwortet haben, stimmt so nicht. Das ist nicht Gegenstand des Gesetzes. Das gilt nicht f\u00fcr alle Frauen, sondern ab einer Grenze von 200 Besch\u00e4ftigten im Betrieb.\n\nAber jetzt, Herr Pronold, zu Ihnen: Ich habe eine Frage zu dem Thema \u201eBrennelementelieferungen nach Tihange und Doel\u201c. Wie viele Lieferungen von Brennelementen in diese Schrottreaktoren stehen jetzt noch an? Und wie viele haben Sie in j\u00fcngster Zeit genehmigt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594313,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":107,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Die Information liegt mir nicht vor; die muss ich schriftlich nachreichen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":108,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist es Ihnen unangenehm, das \u00f6ffentlich zu sagen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":109,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"- Nein, das ist mir nicht unangenehm. Vielmehr habe ich die Zahlen nicht vorliegen. Bevor ich hier im Nebel stochere, gebe ich Ihnen eine pr\u00e4zise schriftliche Auskunft, wie es das Parlament verdient hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":110,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist damit verabredet, und der Kollege von Notz fragt.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594317,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":111,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Meine Frage richtet sich an den Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der als Vertreter des Innenministeriums. Es geht um Anis Amri. Die Diskrepanz, Herr Schr\u00f6der, ist entstanden, weil Ihr Innenminister in der entscheidenden Sitzung im Dezember nach dem Anschlag gesagt hat, die einzige Bundesbeh\u00f6rde, die nach seiner Vorstellung mit dem Fall zu tun haben k\u00f6nne, sei das BAMF.\n\nJetzt wissen wir, dass der Bundesnachrichtendienst Chats mitgelesen hat. Das wissen wir nicht von Ihnen, sondern das lesen wir in der Presse. Die Chronologie, die wir bekommen haben, war offensichtlich falsch. Da gilt wie vor Gericht: Was unvollst\u00e4ndig ist, ist falsch. - Angesichts des schwersten salafistischen Anschlags auf deutschem Boden m\u00fcssen Sie uns zutreffend informieren. Das ist nicht passiert.\n\nDeswegen frage ich Sie: Wie konnte es passieren, dass der immer noch als Gef\u00e4hrder eingestufte Amri - nicht der Sachverhalt \u201eKalaschnikows irgendwo\u201c -, der seinen Lebensmittelpunkt in Berlin hatte und zwischen Bundesl\u00e4ndern hin- und hergewechselt ist, nicht vom BfV \u00fcberwacht wurde, obwohl man die Zelle um Abu Walaa Anfang November hochgenommen hat und wusste, dass er an denen dranh\u00e4ngt? Wir haben also diese hochgef\u00e4hrliche, psychisch labile Person in diesen Zusammenh\u00e4ngen, die sich selbst umbringen will - das wurde protokollfest gesagt -, und das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz unternimmt nichts. Wie k\u00f6nnen Sie dies angesichts der schweren Folgen, die das hatte, erkl\u00e4ren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":112,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Der Fall Amri war ein Fall, der von der Polizei in Nordrhein-Westfalen gef\u00fchrt wurde; es war ein polizeilicher Fall. Anis Amri ist auch polizeilich observiert worden.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/irene-mihalic\/archive\/215148","sequence":113,"sitzung":227,"speaker":"Irene Mihalic [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Irene Mihalic","speaker_fp":"irene-mihalic","speaker_key":1430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":114,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die Polizeien, insbesondere das Landeskriminalamt Nordrhein-Westfalen, sind zu dem Ergebnis gekommen, dass Amri eben nicht gef\u00e4hrlich ist. Das war die fatale Fehleinsch\u00e4tzung.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":115,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein! Es ging mir nicht um die Person, sondern um den Sachverhalt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":116,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Selbstverst\u00e4ndlich hatte auch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz insbesondere zu Beginn des gesamten Falles, vor der polizeilichen Observation, eine Einsch\u00e4tzung dazu, was f\u00fcr Verbindungen Amri unter Umst\u00e4nden sonst noch haben k\u00f6nnte. Man hat dann auch entsprechende Nachfragen gestellt. Aber am Ende ist im Fall Amri das Problem, dass es hier eine Fehleinsch\u00e4tzung der Landespolizei in Nordrhein-Westfalen gab. Es ist in unserer verfassungsrechtlichen Ordnung nun einmal so: Wenn jemand von einer Polizei als Kleinkrimineller eingestuft wird, dann kann nicht einfach ein Verfassungsschutzamt, ein Nachrichtendienst \u00fcbernehmen und die Person weiter observieren.\n\nEs wundert mich schon, dass gerade die Gr\u00fcnen jetzt der Auffassung sind, dass die Kompetenzen und M\u00f6glichkeiten unserer Nachrichtendienste so massiv ausgeweitet werden sollten,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594323,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":117,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":1576.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach was! Das ist ja noch nicht mal witzig!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594324,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":118,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben nicht das Parlament zu bewerten! Sie sind hier nicht als Parteipolitiker, sondern als Bundesregierung gefragt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":119,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"dass selbst solche Personen, die von den Polizeien als Kleinkriminelle eingesch\u00e4tzt werden, pl\u00f6tzlich von den Nachrichtendiensten observiert werden sollten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":120,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das hat doch keiner gesagt!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594327,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":121,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Dass das nun gerade von den Gr\u00fcnen kommt, verwundert mich.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":122,"sitzung":227,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben wohl die Frage nicht verstanden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":123,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Das n\u00e4chste Problem im Fall Amri ist, dass man vers\u00e4umt hat, ihn wirklich in Abschiebehaft zu nehmen, obwohl das rechtlich m\u00f6glich gewesen w\u00e4re.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":124,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bitte alle Beteiligten, Fragesteller wie nat\u00fcrlich auch Antwortende, mit der Zeit so umzugehen, wie wir es verabredet haben, sodass ich auch noch die letzten drei Fragen aufrufen kann.\n\nDer Kollege Krischer hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":125,"sitzung":227,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auch wenn es mir bei der Antwort des Kollegen Schr\u00f6der gerade fast die Sprache verschlagen hat - denn das, was Sie hier ausgef\u00fchrt haben, war meines Erachtens eine absurde Darstellung -, m\u00f6chte ich dem Kollegen Pronold noch eine Frage zum Thema Tihange stellen. Ich habe Sie so verstanden: F\u00fcr die Bundesregierung ist es keine missbr\u00e4uchliche Verwendung von Brennelementen und radioaktivem Material, wenn dies in nach Ihrer Auffassung eindeutig nicht sicheren Reaktoren eingesetzt wird. - Deshalb meine Nachfrage: Sind Sie denn bereit, die Klage der St\u00e4dteregion Aachen und 60 weiterer Kommunen des Landes Nordrhein-Westfalen und des Landes Rheinland-Pfalz zu unterst\u00fctzen, damit hier klares Recht geschaffen wird? Es geht ja bei diesen Klagen unter anderem auch um diese Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":126,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Krischer, es w\u00e4re gut, wenn man nichts unterstellt. Noch einmal: Wir haben juristisch umfassend gepr\u00fcft, ob diese Ausfuhr auf Basis des Atomgesetzes unterbleiben kann. Es w\u00e4re in unserem Interesse gewesen, diese Ausfuhr zu untersagen; aber wir sind an Recht und Gesetz gebunden. Deswegen war die Genehmigung zu erteilen. So ist es nun einmal, auch wenn es einem politisch nicht passt.\n\nAu\u00dferdem hat die Bundesregierung alles getan - auch das habe ich vorhin schon gesagt -, um gegen\u00fcber Belgien deutlich zu machen, wie wir die Gef\u00e4hrdungslage einsch\u00e4tzen und wie wir unterbinden wollen, dass etwas geschieht.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":127,"sitzung":227,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"\u201eAlles getan\u201c? Das ist doch l\u00e4cherlich!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":128,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"- Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt, und es w\u00e4re ganz gut, wenn Sie auch mir zuh\u00f6ren w\u00fcrden. - Wir sehen von daher keine Notwendigkeit, die genannte Klage zu unterst\u00fctzen, weil wir auf der Ebene, auf der die Bundesregierung etwas unternehmen kann, alle Hebel in Bewegung gesetzt haben, um den berechtigten Sorgen der Bev\u00f6lkerung in der Region Aachen und in ganz Deutschland Rechnung zu tragen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":129,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ach was! Das stimmt doch nicht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":130,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Mutlu.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":131,"sitzung":227,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Auch meine Frage geht an Herrn Schr\u00f6der vom Innenministerium. Ich bekomme in meiner Sprechstunde in letzter Zeit immer mehr Besuch von t\u00fcrkischst\u00e4mmigen Berlinerinnen und Berlinern und entsprechende E-Mails auch aus anderen Bundesl\u00e4ndern. Sie beklagen sich dar\u00fcber, dass ihnen von t\u00fcrkischen Konsularbeh\u00f6rden die P\u00e4sse entzogen werden, wodurch ihre Reisefreiheit massiv eingeschr\u00e4nkt wird, was f\u00fcr diejenigen, die dienstlich unterwegs sein m\u00fcssen, ein gro\u00dfes Problem ist.\n\nWie m\u00f6chte die Bundesregierung in diesem Zusammenhang den Betroffenen helfen, die, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, bef\u00fcrchten m\u00fcssen, dass ihre P\u00e4sse von Ankara nicht verl\u00e4ngert oder sogar entzogen werden - in einem Fall hier in Berlin sogar mit deutscher Amtshilfe?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":132,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesrepublik Deutschland hat innenpolitisch keinen Einfluss darauf, inwieweit die t\u00fcrkische Regierung oder die t\u00fcrkischen Botschaften P\u00e4sse ihrer Staatsangeh\u00f6rigen einziehen. Darauf kann allenfalls auf dem diplomatischen Wege Einfluss genommen werden. Ich wei\u00df, dass das Ausw\u00e4rtige Amt auch zu anderen F\u00e4llen mit der Regierung in Ankara in Kontakt ist und insbesondere die Thematik der t\u00fcrkischen Staatsangeh\u00f6rigen, die hier in Deutschland leben, anspricht.\n\nDieser Aspekt unterf\u00e4llt nat\u00fcrlich auch der gesamten Problematik, die wir zurzeit mit der t\u00fcrkischen Regierung haben. Das wird selbstverst\u00e4ndlich auch vom Ausw\u00e4rtigen Amt angesprochen. Insofern schlage ich vor, dass das Ausw\u00e4rtige Amt gegebenenfalls noch erg\u00e4nzen kann. Aber nat\u00fcrlich gibt es f\u00fcr uns innenpolitisch keine Handhabe gegen\u00fcber der t\u00fcrkischen Regierung, daf\u00fcr zu sorgen, dass P\u00e4sse verl\u00e4ngert werden; denn es sind ja t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rige.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594339,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ozcan-mutlu\/archive\/215087","sequence":133,"sitzung":227,"speaker":"\u00d6zcan Mutlu [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"\u00d6zcan Mutlu","speaker_fp":"ozcan-mutlu","speaker_key":1568.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war nicht die Frage! Die Frage war, wie man den Menschen helfen kann, zum Beispiel mit Ersatzpapieren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":134,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ersatzpapiere ausstellen! Und Sie k\u00f6nnen die Einb\u00fcrgerungsverfahren beschleunigen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594341,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":135,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich sehe, dass Sie mit der Antwort nicht zufrieden sind, aber wir m\u00fcssen jetzt mit der letzten angemeldeten und zugelassenen Frage fortfahren. - Der Kollege Str\u00f6bele hat das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":136,"sitzung":227,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Ich h\u00e4tte eigentlich gerne eine Frage an Ihren Kollegen Krings gestellt, n\u00e4mlich warum er mir in der Fragestunde vom 15. Februar 2017 auf eine Frage zum Fall Amri die Unwahrheit gesagt hat. Leider geht das nicht, weil wir das im Geheimen er\u00f6rtern m\u00fcssen. Deshalb stelle ich jetzt an Sie eine Frage, Herr Staatssekret\u00e4r Schr\u00f6der.\n\nIch frage Sie: Wann wusste die Bundesregierung was \u00fcber die jetzt in mehreren Medien ver\u00f6ffentlichten Erkenntnisse aus einem Chatverkehr von Herrn Amri - die Telefonverbindung ging nach Libyen - mit, vermutlich, einer Person im Kampfgebiet des IS, vermutlich mit einem IS-Angeh\u00f6rigen? Diese Frage bezieht sich nicht nur auf das Ministerium, sondern auch auf die unterstellten Dienste Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und BKA.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":137,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"Den Sicherheitsbeh\u00f6rden war bekannt - insbesondere nat\u00fcrlich auch den nordrhein-westf\u00e4lischen Sicherheitsbeh\u00f6rden -,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594344,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":138,"sitzung":227,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Die Berliner Sicherheitsbeh\u00f6rden!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":139,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":1662.0,"speaker_party":null,"text":"dass Amri solche Kontakte hatte, gerade zu Beginn der Gesamtthematik Amri. Wann wer was genau wusste, haben wir in der Chronologie aufgef\u00fchrt. Sie wird nat\u00fcrlich immer weiter fortgef\u00fchrt. Sie werden aber verstehen, dass ich Ihnen zu einem so speziellen Sachverhalt hier aus dem Stegreif nicht ein ganz konkretes Datum nennen kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":140,"sitzung":227,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht um den Anschlag! Da werden Sie doch eine konkrete Antwort geben k\u00f6nnen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":141,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wann wurde das an die Sicherheitsbeh\u00f6rden weitergegeben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594348,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":142,"sitzung":227,"speaker":"Gegenruf von Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r","speaker_cleaned":"von Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Seid mal still!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":143,"sitzung":227,"speaker":"Gegenruf der Abg. Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Halten Sie das f\u00fcr Unsinn, Herr Krings?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594350,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":144,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Man muss nicht Prophetin sein, um zu wissen, dass uns dieses Thema auch in diesem Format weiter besch\u00e4ftigen wird.\n\nGleichwohl beende ich jetzt die Regierungsbefragung.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksachen 18\/11681, 18\/11719\n\nZu Beginn der Fragestunde rufe ich gem\u00e4\u00df Nummer 10 Absatz 2 der Richtlinien f\u00fcr die Fragestunde die dringliche Frage auf Drucksache 18\/11719 auf. Sie bezieht sich auf den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die dringliche Frage 1 der Kollegin Da\u011fdelen auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen werden umgehend von der Bundesregierung gegebenenfalls in Kooperation mit den L\u00e4ndern getroffen, um betroffene deutsche bzw. t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rige in Deutschland aus Sicherheitsgr\u00fcnden zu warnen, vor dem Hintergrund, dass der Chef des t\u00fcrkischen Geheimdienstes MIT dem Pr\u00e4sidenten des Bundesnachrichtendienstes, Bruno Kahl, am Rande der M\u00fcnchner Sicherheitskonferenz im Februar 2017 eine Liste mit Informationen \u00fcber mehr als 300 Personen mit Meldeadressen, Handy- und Festnetznummern sowie in vielen F\u00e4llen Fotos der Betroffenen und mehr als 200 angeblich der G\u00fclen-Bewegung zuzurechnenden Vereinen, Schulen und anderen Einrichtungen \u00fcbergeben haben soll (http:\/\/www.faz.net\/aktuell\/politik\/tuerkei\/tuerkei-bespitzelt-offenbar-guelen-anhaenger-in-deutschland-14945808.html)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":15267,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":145,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Frau Kollegin Da\u011fdelen, das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat den Erhalt der genannten Unterlagen zum Anlass genommen, die Sachlage am 10. M\u00e4rz 2017 mit dem Bundeskriminalamt und den betroffenen Verfassungsschutz- und Polizeibeh\u00f6rden der L\u00e4nder in einer Sondersitzung der AG \u201eOperativer Informationsaustausch\u201c des Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrums, abgek\u00fcrzt GETZ, zu besprechen.\n\nZu beachten ist, dass Gef\u00e4hrdungsbewertungen und daraus erwachsende Gef\u00e4hrdetenansprachen bzw. Sensibilisierungsgespr\u00e4che grunds\u00e4tzlich - das wissen Sie - Sache der Landespolizeien sind. Das Bundeskriminalamt \u00fcbermittelte den Landespolizeibeh\u00f6rden mit Schreiben vom 13. M\u00e4rz 2017 eine eigens zusammengestellte Liste mit Personennamen zur Lageeinsch\u00e4tzung und Veranlassung von Ma\u00dfnahmen in eigener Zust\u00e4ndigkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":146,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":147,"sitzung":227,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Verehrter Herr Staatssekret\u00e4r, laut Medienberichten gab es nur in vier Bundesl\u00e4ndern Gef\u00e4hrdetenansprachen. Meine Frage zielt darauf ab, ob Sie sicherstellen k\u00f6nnen, dass \u00fcberall Gef\u00e4hrdetenansprachen mit all denen stattgefunden haben, deren Namen auf dieser Liste stehen, und ob Sie ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass sich auf dieser Liste des t\u00fcrkischen Geheimdienstes an den BND auch die Namen von Mitgliedern des Deutschen Bundestages befinden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594354,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":148,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank f\u00fcr diese beiden Fragen, Frau Kollegin. - Die letzte Frage kann ich konkret beantworten: Es war der Name eines Mitglieds dieses Hauses auf der Liste - dieses ist bereits angesprochen worden -, in diesem Fall wegen seiner T\u00e4tigkeit hier im Haus durch das Bundeskriminalamt.\n\nIm \u00dcbrigen sind die Landespolizeien zust\u00e4ndig. Es ist im Einzelfall eine Abw\u00e4gungsfrage, ob und in welcher Form alle angesprochen werden, bei denen Gefahren bestehen. Teilweise stehen auch die Namen von Einrichtungen, zum Beispiel von Stiftungen, auf der Liste, bei denen die Frage ist, ob da eine konkrete Gef\u00e4hrdetenansprache Sinn macht. Das m\u00fcssen die Landespolizeien in eigener Zust\u00e4ndigkeit entscheiden. Allerdings gibt es dort auch immer Kontakte zum Bundeskriminalamt, das die Angelegenheit nat\u00fcrlich streng im Auge beh\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":149,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":150,"sitzung":227,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, neben dieser Liste und vor dem Hintergrund der seit l\u00e4ngerem bekannten und geh\u00e4uft auftretenden Aktivit\u00e4ten des t\u00fcrkischen Geheimdienstes auf deutschem Territorium - es gibt auch ein Ermittlungsverfahren gegen Herrn F. Sayan, der in Untersuchungshaft ist - interessiert mich, ob Sie ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass durch den t\u00fcrkischen Geheimdienst auf deutschem Territorium Vorbereitungen zu Entf\u00fchrungen getroffen worden sind. Mir wurde gesagt, dass es Hinweise auf die Vorbereitung von Entf\u00fchrungen durch den t\u00fcrkischen Geheimdienst in Deutschland gegeben hat. K\u00f6nnen Sie das ausschlie\u00dfen oder best\u00e4tigen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":151,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich kann es, Frau Kollegin, jedenfalls nicht ausschlie\u00dfen. Auch mir ist zu Ohren gekommen, dass es offenbar Hinweise darauf gab, dass es so etwas gegeben haben k\u00f6nnte. Aber mir ist nicht bekannt, ob sich diese Hinweise erh\u00e4rtet haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":152,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Volker Beck das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594359,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":153,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Kollege, Sie sprachen gerade an, dass ein Mitglied des Deutschen Bundestages auf der Liste steht. K\u00f6nnen Sie denn ausschlie\u00dfen, dass sich auf dieser Liste weitere Abgeordnete von anderen Parlamenten befinden? Und, wenn sie auf dieser Liste sein sollten, wann wurden diese Abgeordneten im Rahmen einer Gef\u00e4hrdetenansprache informiert?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":154,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege Beck, ich kann die Frage gut verstehen, weil eben im Innenausschuss - das darf ich f\u00fcr diejenigen erkl\u00e4ren, die nicht dabei waren - von zwei Abgeordneten die Rede war. Was wir sagen k\u00f6nnen, ist: Es war jedenfalls eine weitere Politikerin auf der Liste. Ich kann aber nicht sagen, ob die Gef\u00e4hrdetenansprache schon stattgefunden hat. Wenn nicht, wird sie sehr zeitnah durchgef\u00fchrt. Es war kein weiteres Mitglied des Bundestages auf der Liste.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594361,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/volker-beck","sequence":155,"sitzung":227,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":1874.0,"speaker_party":"gruene","text":"Finden Sie f\u00fcnf Wochen f\u00fcr die Gef\u00e4hrdetenansprache nicht reichlich viel Zeit? Was machen die eigentlich beruflich, diese Stellen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":156,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage stellt die Kollegin H\u00e4nsel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594363,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":157,"sitzung":227,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatssekret\u00e4r, wie viele solcher Listen mit der Bitte um Amtshilfe seitens der Bundesregierung oder der nachgeordneten Beh\u00f6rden - BKA, BND, Verfassungsschutz - sind vom t\u00fcrkischen Geheimdienst MIT seit Anfang letzten Jahres \u00fcbergeben worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":158,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Ich kann Ihnen dazu keine Zahlen nennen. Ich gehe davon aus, dass es sicherlich einen weiteren Fall gab, wo Namen, ob es eine Liste war oder Einzelnamen, mitgeteilt worden sind. Wenn uns solche Namen mitgeteilt worden sind, sind sie, soweit mir bekannt ist, dann jeweils auch an den Verfassungsschutz und andere Sicherheitsbeh\u00f6rden weitergeleitet worden, also in einem \u00e4hnlichen Verfahren wie dieses Mal. Aber eine Liste vergleichbarer Art ist mir jedenfalls nicht bekannt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594365,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":159,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Kollegin Ha\u00dfelmann stellt die n\u00e4chste Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":160,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, bevor ich meine Frage stelle, m\u00f6chte ich kurz zu Ihrem Zwischenruf von der Regierungsbank sagen: Ich finde das v\u00f6llig unangemessen und inakzeptabel.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594367,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":161,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich entschuldige mich daf\u00fcr. Das war es in der Tat; da haben Sie recht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594368,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":162,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das ist sehr gut; denn ansonsten h\u00e4tte ich Sie darauf hingewiesen, dass das gegen\u00fcber dem Parlament nicht m\u00f6glich ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":163,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Ich entschuldige mich daf\u00fcr. Das war nicht in Ordnung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594370,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":164,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank.\n\nDann habe ich noch eine Frage, und zwar zum gleichen Sachverhalt: Wie gedenken Sie als Bundesregierung die Mitglieder des Rechtsausschusses regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber diesen Sachverhalt und auch die weitere Entwicklung dazu zu informieren, nachdem heute mit Koalitionsstimmen aus Union und SPD die Behandlung des Tagesordnungspunktes, der von hoher Relevanz und hoher Brisanz ist, abgesetzt worden ist?\n\nM\u00fcssen die Mitglieder meiner gr\u00fcnen Fraktion jetzt regelm\u00e4\u00dfig von ihrem Fragerecht in der Fragestunde und von Kleinen Anfragen Gebrauch machen, da der Tagesordnungspunkt in den entsprechenden Aussch\u00fcssen von den Fraktionen nicht gew\u00fcnscht ist, oder werden Sie uns auch ohne Kleine Anfragen oder schriftliche Fragen regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber informieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":165,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594372,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":166,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin, jetzt verwirren Sie mich etwas. In der dringlichen Frage, die Gegenstand dieser Fragestunde ist, geht es um T\u00e4tigkeiten des t\u00fcrkischen Geheimdienstes MIT. Jedenfalls im Innenausschuss wurde dieses Thema nicht abgesetzt. Ich wei\u00df nicht, ob im Rechtsausschuss anders verfahren wurde.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/britta-haselmann-0","sequence":167,"sitzung":227,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":1807.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich sprach vom Rechtsausschuss!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":168,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Dort wurde dieses Thema abgesetzt, okay. Eben wurde darauf Bezug genommen, dass ein Thema im Innenausschuss nicht behandelt werden konnte. Das ist mir nicht bekannt, dass es abgesetzt worden ist. Dass eine Ausschussmehrheit zu dem Schluss kommt, dass in einer bestimmten Sitzung etwas nicht behandelt werden kann, hei\u00dft ja nicht, dass es nicht behandelt wird. Ich kann jetzt nicht f\u00fcr die Kollegen sprechen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594375,"profile_url":null,"sequence":169,"sitzung":227,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Zuruf von der Regierungsbank","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594376,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":170,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Es ist sogar nur vertagt worden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":171,"sitzung":227,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ist nicht nur vertagt, ist abgesetzt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594378,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":172,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Jedenfalls gehe ich davon aus, dass die Debatte in einer der n\u00e4chsten Sitzungen stattfinden wird. Ich kann an der Stelle nicht sozusagen die Ausschussmehrheit pr\u00e4kludieren. Aber dass man etwas in einer bestimmten Sitzung absetzt, hei\u00dft nicht, dass man das Thema nicht behandelt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":173,"sitzung":227,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":1759.0,"speaker_party":"gruene","text":"Doch! Nat\u00fcrlich!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594380,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":174,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Nur in der konkreten Sitzung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":175,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die n\u00e4chste Nachfrage stellt der Kollege Hunko.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":176,"sitzung":227,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, eine Frage zu Ihrer Einsch\u00e4tzung: Erlauben die neusten Erkenntnisse des Bundesinnenministeriums die Wiederaufnahme des Verfahrens gegen den MIT-Agenten Gergerlioglu, der - das ging durch die Medien - einen Agentenring des MIT gesteuert haben soll? Wie ist Ihre Einsch\u00e4tzung dazu? Dazu gab es in Koblenz bereits ein Verfahren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594383,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":177,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich gehe davon aus, dass entweder eine Landesjustizbeh\u00f6rde oder der Generalbundesanwalt diese Entscheidung treffen muss. Deshalb, glaube ich, st\u00fcnde es dem Innenministerium nicht zu, eine Bewertung vorzunehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":178,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Nachfrage zu dieser Frage stellt der Kollege Weinberg.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":179,"sitzung":227,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wenn ich Sie gerade richtig verstanden habe, waren auf der Liste, von der eben die Rede war, ein Abgeordneter dieses Hauses und ein Abgeordneter eines Landesparlaments. Mich w\u00fcrde interessieren: Haben Sie das auch hinsichtlich der Mitglieder von Kommunalparlamenten \u00fcberpr\u00fcft?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594386,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":180,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich kann das zurzeit nicht best\u00e4tigen. Ich werde dem Hinweis nachgehen. Ob weitere politische Verbindungen oder Funktionen abgeklopft worden sind, kann ich Ihnen ad hoc nicht beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":181,"sitzung":227,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"So viele Monate brauchen Sie dazu!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sevim-dagdelen\/archive\/215517","sequence":182,"sitzung":227,"speaker":"Sevim Da\u011fdelen [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sevim Da\u011fdelen","speaker_fp":"sevim-dagdelen","speaker_key":1850.0,"speaker_party":"linke","text":"Seit Februar liegt die Liste vor!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":183,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"- Nicht uns.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":184,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Nachdem die dringliche Frage aufgerufen und behandelt worden ist, rufe ich jetzt die Fragen auf Drucksache 18\/11681 in der \u00fcblichen Reihenfolge auf.\n\nWir beginnen mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. Zur Beantwortung der Fragen steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Fragen 1 und 2 der Kollegin Kotting-Uhl sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 3 des Kollegen Peter Meiwald auf:\n\nWelche Konsequenzen zum nachhaltigen Schutz unseres Trinkwassers zieht die Bundesregierung aus den Ergebnissen der Grundwasseruntersuchungen der Wasserwirtschaft im Einzugsgebiet von Trinkwasserbrunnen, und welche sich hieraus ergebenden Ma\u00dfnahmen dazu ergreift sie \u00fcber die aktuelle Reform der D\u00fcngegesetzgebung hinaus?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":185,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie wissen, gibt es einen Bericht von 2016, aus dem hervorgeht, dass es seit 2008 keine Verbesserung der Trinkwassersituation gibt. Sie ist in etwa gleich geblieben. Rund 18 Prozent der Trinkwasserbrunnen weisen eine Nitratbelastung \u00fcber dem Grenzwert auf. Wir als Bundesregierung versprechen uns eine deutliche Verbesserung durch die Novellierung der D\u00fcngeverordnung, die, wenn ich es richtig im Kopf habe, diese Woche im Bundesrat abschlie\u00dfend behandelt wird.\n\nIhre Frage bezieht sich auch darauf, was dar\u00fcber hinaus getan werden soll und kann. Das obliegt im Regelfall den L\u00e4ndern. Die L\u00e4nder haben umfangreiche M\u00f6glichkeiten und haben auch bisher schon davon Gebrauch gemacht. Es gibt entsprechende landesspezifische Vereinbarungen, zum Beispiel zwischen den f\u00fcr das Wasser und den f\u00fcr die Landwirtschaft zust\u00e4ndigen Stellen.\n\nAu\u00dferdem gibt es die M\u00f6glichkeit, dass die L\u00e4nder weitere Trinkwassergebiete ausweisen k\u00f6nnen, f\u00fcr die sie dann verbindliche Richtlinien vorschreiben k\u00f6nnen. Das Zentrale aber wird sein, dass wir nun die D\u00fcngeverordnung in Kraft setzen. Wir hoffen, dass es dadurch mittelfristig zu signifikanten Verbesserungen kommen wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594392,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":186,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":187,"sitzung":227,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Vielen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r. Die erste Nachfrage geht in die Richtung, dass zumindest ein Gro\u00dfteil der Experten davon \u00fcberzeugt ist, dass das, was jetzt durch die L\u00e4ndergesetzgebung neu geregelt wird, nicht ausreichen wird, sondern dass wir mittelfristig noch zu einer Ver\u00e4nderung der Situation bez\u00fcglich der Tierbesatzdichten kommen m\u00fcssen. Deswegen habe ich die Frage an Sie, ob es Gespr\u00e4che zwischen dem zust\u00e4ndigen Landwirtschaftsministerium und dem Umweltministerium gibt, um entsprechende Anreize zu schaffen, mittelfristig die Tierbesatzdichten in den Intensivtierhaltungsregionen zu reduzieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594394,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":188,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie aus den Debatten, die wir im Ausschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit hatten, wissen, war zum Beispiel keine Einigung \u00fcber die Frage einer baulichen St\u00e4rkung der kommunalen Seite zu erzielen, was die Massentierhaltung angeht. Nat\u00fcrlich hatten wir w\u00e4hrend des gesamten Prozesses der Beratung der D\u00fcngeverordnung intensive Gespr\u00e4che. Ich finde, dass wir mit dieser D\u00fcngeverordnung nun wesentliche Verbesserungen erzielen werden. Das ist ein guter Schritt in Bezug auf die Sicherheit des Trinkwassers in Deutschland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":189,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":190,"sitzung":227,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herzlichen Dank. - Ich m\u00f6chte noch auf einen anderen Bereich zu sprechen kommen, der in der bisherigen Betrachtung zu kurz gekommen ist, n\u00e4mlich die Eintr\u00e4ge, die aus der Luft kommen. Das betrifft die Stickstoffeintr\u00e4ge aus dem Stra\u00dfenverkehr und auch aus der Industrie, insbesondere aus den Kraftwerksbetrieben. Ich habe die Frage, inwieweit es Bestrebungen des Ministeriums gibt, diese Eintr\u00e4ge zu reduzieren bzw. \u00fcberhaupt erst einmal in Bezug auf die Problematik der Trinkwasser- bzw. Grundwasservorr\u00e4te zu einer Bemessung der Eintr\u00e4ge zu kommen, um dann entsprechende Reduktionsstrategien zu entwickeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594397,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":191,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wie Sie zu Recht schildern, betreffen die Eintr\u00e4ge nicht nur die Landwirtschaft, sondern es gibt auch noch andere Quellen f\u00fcr den Eintrag von Nitraten. Da spielen - das haben Sie richtig wiedergegeben - Verkehr und Industrie eine Rolle. Das bewegt sich im Geleitzug der allgemeinen Debatte, die wir dazu f\u00fchren, bzw. der Ma\u00dfnahmen insgesamt, was zum Beispiel den Klimaschutz angeht. Wenn wir beispielsweise insgesamt eine Reduzierung der fossilen Energietr\u00e4ger im Verkehrsbereich erreichen, wird es auch weniger Eintr\u00e4ge ins Grundwasser geben. Deswegen hat die Bundesregierung, wie Sie wissen, zum Beispiel auch eine Elektromobilit\u00e4tsstrategie entwickelt. Wir bem\u00fchen uns, auch hier so schnell wie m\u00f6glich von fossilen Energietr\u00e4gern wegzukommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":192,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Dann kommen wir zur Frage 4 des Kollegen Meiwald:\n\nWelche Kenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber verschwundenen M\u00fcll (Verpackungsm\u00fcll, Elektroschrott, Altautos), und welche Konsequenzen wird sie daraus ziehen?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594399,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":193,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Ich vermute, dass sich das auf einen k\u00fcrzlich in der Welt erschienenen Artikel bezieht, der einen bekannten Sachverhalt aufgreift, n\u00e4mlich dass es durch die dualen Systeme zu einer unvollst\u00e4ndigen Lizenzierung von Verpackungen gekommen ist, die in den Verkehr gebracht worden sind; es wurden geringere Mengen lizenziert. Wir haben mit der siebten Novelle zur Verpackungsverordnung diesen Missstand beseitigt. Hier ist es zu einer Situation gekommen, die zwar nicht dazu f\u00fchrt, dass im Zweifel die nichtlizenzierten Mengen in diesem Bereich irgendwo verschwinden oder im Restm\u00fcll landen. Aber ihre Entsorgung wurde nicht dem Verursacherprinzip entsprechend finanziert. Das war eine nicht hinzunehmende Situation, die wir bereits mit der siebten Novelle zur Verpackungsverordnung abgestellt haben. Dar\u00fcber hinaus beraten wir in dieser Woche abschlie\u00dfend \u00fcber den Entwurf eines Verpackungsgesetzes. Danach wird es eine zentrale Stelle geben, die eine bessere \u00dcberwachung und Koordinierung der dualen Systeme - auch gegen\u00fcber den Kommunen - bringen wird. Auch davon versprechen wir uns Verbesserungen.\n\nStreng genommen ist kein M\u00fcll verschwunden. Vielmehr wurden - fast strafrechtlich relevant - falsche Angaben gemacht. Das h\u00e4tte \u00fcbrigens einen Teil der dualen Systeme fast an die Grenze des Ruins gebracht. Deswegen sind wir dort eingeschritten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":194,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":195,"sitzung":227,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Hei\u00dft das, dass Sie schon mit Untersuchungen belegen k\u00f6nnen, dass die siebte Novelle entsprechende Ergebnisse gezeitigt hat und dass die Differenz zwischen dem, was in Verkehr gebracht wird, und dem, was lizenziert wird, schon auf null zur\u00fcckgefahren wurde? Habe ich das richtig verstanden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":196,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, das k\u00f6nnen wir nicht belegen; denn so schnell kann man empirische Daten nicht erfassen. Aber von zentraler Bedeutung ist in diesem Kontext, dass wir nicht von virtuellen Mengen, die lizenziert werden sollen, ausgehen, sondern dass wir mit der siebten Novelle zur Verpackungsverordnung \u00fcberpr\u00fcfbare Mengen zugrunde legen; das ist der entscheidende Unterschied. Damit ist die Missbrauchsanf\u00e4lligkeit sehr stark reduziert worden, zumindest in den bekannten F\u00e4llen. Da es schon sieben Novellen zur Verpackungsverordnung gegeben hat und bei mir ein gesundes Misstrauen gegen manche Marktbeteiligte verbleibt, will ich nicht ausschlie\u00dfen, dass wir auch nach dem Verpackungsgesetz, wenn es neue Umgehungsvarianten oder Missbr\u00e4uche gibt, eine achte Novelle brauchen. Derzeit sind wir aber zu der Erkenntnis gekommen, dass wir das Modell aus Falschlizenzierung von M\u00fcll, Kostenersparnis und Konkurrenzkampf durch die siebte Novelle ausschalten konnten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594403,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":197,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":198,"sitzung":227,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich hatte die Frage bewusst ein bisschen weiter gefasst, weil wir gerade bei Altautos und Elektroschrott trotz der gesetzlichen Grundlagen, die wir an verschiedenen Stellen geschaffen haben - Stichwort: ElektroG -, weiterhin Probleme haben. Wir stellen fest, dass sowohl bei den Altautos ein relevanter Teil der Fahrzeuge sozusagen aus der Statistik verschwindet, ohne in die Wiederverwertung zu gehen, als auch Elektroschrott deutscher Herkunft insbesondere in Ghana, aber auch an anderen Stellen auftaucht, obwohl das nicht mehr sein darf. Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie auch im Hinblick auf die Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern, die f\u00fcr Kontrolle und Vollzug mit zust\u00e4ndig sind, um diesen Zustand zu verbessern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594405,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":199,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Die von Ihnen angesprochenen Sachverhalte sind vorgekommen und kommen wahrscheinlich zum Teil weiterhin vor. Die empirische Datengrundlage, die wir dazu haben, ist relativ gering. Wir haben deswegen vor einiger Zeit eine Studie zu den Altautobest\u00e4nden in Auftrag gegeben und erwarten demn\u00e4chst entsprechende Erkenntnisse. Da es sich aber um einen illegalen Bereich handelt, der bereits gegen bestehendes Recht verst\u00f6\u00dft, ist es besonders schwierig, aussagekr\u00e4ftige Zahlen zu bekommen. Wir halten uns an die EU-Vorgaben zu den Altautos. Es handelt sich hier prim\u00e4r um ein \u00dcberwachungsproblem, weil sich die Unterscheidung zwischen Schrott und Gebrauchtwagen in der Praxis schwierig gestaltet.\n\nDasselbe haben wir nun verst\u00e4rkt bei der Frage der Elektroaltger\u00e4te. Sie wissen, dass wir j\u00fcngst hier im Parlament die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen haben. Es geht insbesondere darum, dass nun auch die Verbringer dokumentieren m\u00fcssen, dass es sich tats\u00e4chlich um Gebrauchtger\u00e4te handelt, die auch funktionsf\u00e4hig sind, und nicht um falsch deklarierten Elektroschrott. Da haben wir die Anforderungen erh\u00f6ht. Auch hier kommt es gerade in der Konstellation mit dem Export darauf an, dass dann auch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden diese neuen Vorgaben \u00fcberpr\u00fcfen. Das ist die einzige Voraussetzung, wie man diese Missbr\u00e4uche und diese nicht hinnehmbaren Zust\u00e4nde abstellen kann. Die gesetzlichen und die vollzugsrechtlichen Voraussetzungen daf\u00fcr haben wir geschaffen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":200,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Wir kommen dann zur Frage 5 des Kollegen Harald Ebner:\n\nWie steht die Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit, Dr. Barbara Hendricks, aus heutiger Sicht zu der Verleihung des Gro\u00dfen Bundesverdienstkreuzes mit Stern im Juni 2015 durch sie pers\u00f6nlich an den M\u00fcnchner Toxikologen Professor Dr. Helmut Greim aufgrund seiner \u201eLeistungen zum Schutz von Mensch und Umwelt\u201c (vergleiche www.bmub.bund.de\/service\/mediathek\/fotos\/detailview\/?tx_cpsbmugallery_pi1%5BshowUid%5D=49973 und https:\/\/www.tum.de\/die-tum\/aktuelles\/pressemitteilungen\/detail\/article\/32544\/), und welchen Handlungsbedarf leitet das Bundesumweltministerium aus den Vorw\u00fcrfen gegen\u00fcber Professor Dr. Greim ab, er habe einem durch Monsanto-Mitarbeiter verfassten wissenschaftlichen Artikel, der den Krebsverdacht gegen den Pestizidwirkstoff Glyphosat zerstreuen sollte, gegen Geld seinen Namen als Erstautor geliehen und den resultierenden Interessenkonflikt in Bezug auf die Unabh\u00e4ngigkeit seiner Aussagen im Rahmen von Expertenstatements wiederholt verschwiegen (www1.wdr.de\/daserste\/monitor\/sendungen\/gekaufte-expertise-100.html, ab 2:30 min)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":201,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Ebner, die Bundesregierung hat zu den Vorw\u00fcrfen gegen Herrn Professor Greim bereits in den Antworten auf die schriftlichen Fragen 10\/138 vom 21. Oktober 2016, ver\u00f6ffentlicht in der Drucksache 18\/10202, und 11\/253 vom 30. November 2016, ver\u00f6ffentlicht in der Drucksache 18\/10596, Stellung genommen. Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":202,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":203,"sitzung":227,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Das wundert mich jetzt sehr, Herr Staatssekret\u00e4r; denn die aktuellen Vorw\u00fcrfe gegen Herrn Professor Greim k\u00f6nnen wohl kaum schon im November gekl\u00e4rt worden sein. Das sind ganz neue Fragen, die just in den letzten Wochen aufgetaucht sind. Deshalb w\u00fcrde ich Sie schon bitten, in sich zu gehen und zu pr\u00fcfen, ob Sie diese Frage an der Stelle im Vorgriff auf alles, was da kommen m\u00f6ge, wirklich schon beantwortet haben.\n\nJetzt ist es so, dass nicht nur das BfR, sondern auch das Umweltbundesamt an der Entstehung des Glyphosat-Bewertungsberichts beteiligt war, der die Voraussetzung f\u00fcr die Genehmigungserneuerung darstellt. Wie wird das BMUB jetzt vor diesem Hintergrund die Aufkl\u00e4rung der Vorw\u00fcrfe gegen Herrn Greim, die aus meiner Sicht neu sind, und andere Wissenschaftler, die auch Konsequenzen, was die Glaubw\u00fcrdigkeit des Handelns der deutschen Beh\u00f6rden und auch die Glaubw\u00fcrdigkeit der bisherigen Bewertung von Glyphosat angeht, nach sich ziehen, vorantreiben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594410,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":204,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":205,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Es geht um einen Artikel, soweit ich das wei\u00df, der aus dem Jahr 2013 resultiert und der mit mehreren Universit\u00e4ten gemeinsam und unter Einbeziehung auch der Industrie erstellt worden ist. Das ist der Gegenstand der Kritik, soweit ich das wahrnehme. Ich kann allerdings nicht sehen, dass dieser Artikel in irgendeiner Form Eingang in die j\u00fcngste Entscheidung der zust\u00e4ndigen Stellen auf europ\u00e4ischer Ebene gefunden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594412,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":206,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur n\u00e4chsten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":207,"sitzung":227,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Danke sch\u00f6n. - Aus unserer Sicht hat er sehr wohl Eingang gefunden. Ich m\u00f6chte Sie aber danach fragen, wie Sie damit umgehen m\u00f6chten, dass Mitglieder, die in f\u00fcr den Gesundheitsschutz relevanten Gremien wie der deutschen MAK-Kommission sitzen, die den Beh\u00f6rden Grenzwerte f\u00fcr den Arbeitsschutz vorschlagen und die eigentlich die Interessen der Arbeitnehmer vertreten sollen - da geht es um Konzentrationen und Grenzwerte von bestimmten Stoffen am Arbeitsplatz -, gleichzeitig seit Jahrzehnten nachgewiesenerma\u00dfen nicht nur engste, sondern auch noch entlohnte Kontakte zur notwendigerweise gegenl\u00e4ufige Interessen vertretenden Industrie und zu Lobbyorganisationen, die sie eigentlich kontrollieren sollten, pflegen, diese Kontakte aber nur l\u00fcckenhaft angegeben haben und bis heute nur l\u00fcckenhaft angeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594414,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":208,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Es gibt meiner Kenntnis nach in den entsprechenden Gremien auf EU-Ebene wie auch auf nationaler Ebene die Verpflichtung, Interessenskollisionen offenzulegen. Wenn dies unterbleibt, ist es ein Versto\u00df gegen die Vorgaben. Ich bin jetzt nicht in der Lage, hier im Einzelnen solche Vorw\u00fcrfe zu pr\u00fcfen oder zu bewerten; da bitte ich um Verst\u00e4ndnis. Insgesamt will ich aber schon festhalten, dass wir davon ausgehen, dass wir ein bew\u00e4hrtes System der \u00dcberpr\u00fcfung haben und dass es eine wissenschaftliche Bewertung der Fragen gibt - nach wissenschaftlichen Standards.\n\nDass man \u00fcber einzelne Bewertungen immer wieder trefflich streiten kann, das ist so. Die Bundesregierung hat sich bei der Frage entsprechender Pr\u00fcfungen zum Beispiel dagegengewandt, dass die Beweislast umgekehrt wird. Wir sind nach wie vor der Auffassung - wir werden das auch gegen\u00fcber der EU vertreten -, dass diejenigen, die wollen, dass ein Produkt zugelassen wird, erst einmal alle notwendigen Belege vorlegen m\u00fcssen, dass das Verh\u00e4ltnis nicht umgekehrt wird und dass das Ganze durch die infragekommenden Institutionen wissenschaftlich gepr\u00fcft wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":209,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Meiwald das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594416,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":210,"sitzung":227,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, Professor Greim hat nicht nur gute Kontakte zu Monsanto, wie wir jetzt nach und nach erfahren, sondern auch zur Automobilindustrie. Er ist seit Jahren Leiter des Forschungsbeirats der EUGT, einer Lobbyorganisation der Automobilhersteller. Halten Sie es f\u00fcr angemessen, dass er in der Anh\u00f6rung des Parlamentarischen Untersuchungsausschusses zum sogenannten Dieselgate als unabh\u00e4ngiger Sachverst\u00e4ndiger aufgetreten ist, wiederum ohne seine T\u00e4tigkeit f\u00fcr dieses andere Gremium offenzulegen und transparent zu machen? Wie bewertet Ihr Ministerium das mit Blick auf die zuk\u00fcnftige Zusammenarbeit mit solchen Institutionen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":211,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin mir als Parlamentarier und als Vertreter des Ministeriums nicht sicher, ob wir f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige, die vor Untersuchungsaussch\u00fcssen aussagen, vergleichbare Offenlegungspflichten haben; ich habe davon keine Kenntnis. Aber wenn es eine entsprechende Vorschrift gibt, m\u00fcsste man ihr Rechnung tragen. Ich kann aber nicht die Dinge bewerten, die Sie hier jetzt als Vorhalt machen. Ich glaube, das steht der Bundesregierung auch nicht zu. Es handelt sich um einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss; insofern ist das dort zu kl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":212,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Krischer das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":213,"sitzung":227,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, da kann ich Sie aufkl\u00e4ren: Herr Greim hat als Wissenschaftler beispielsweise im Untersuchungsausschuss die interessante Meinung vertreten, Stickoxide im Stra\u00dfenverkehr seien kein gesundheitliches Problem; das will ich nicht weiter ausf\u00fchren.\n\nSie haben eben als Antwort auf die entsprechende Frage des Kollegen Ebner gesagt, Sie h\u00e4tten alles das schon einmal ausgef\u00fchrt, was die Bundesregierung hier unternommen hat. Mich w\u00fcrde noch einmal interessieren, ob Sie aus heutiger Sicht die Notwendigkeit sehen, die Verleihung des Bundesverdienstkreuzes an Herrn Greim zu hinterfragen und zu evaluieren. Da ich nicht erinnerlich habe, was Sie in der Vergangenheit dazu ausgef\u00fchrt haben, k\u00f6nnten Sie hier vielleicht noch einmal erl\u00e4utern, was Sie im Vorfeld dieser Verleihung unternommen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":214,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Die Verleihung, die im Jahr 2015 auf Vorschlag des BMUB vorgenommen worden ist, hat damit zu tun, dass Herr Greim \u00fcber viele Jahre und Jahrzehnte hinweg in vielen Expertengremien auf nationaler und internationaler Ebene ehrenamtlich t\u00e4tig gewesen ist und auch den Vorsitz von Gremien innegehabt hat. Das - die ehrenamtliche T\u00e4tigkeit, die er dort wahrgenommen hat - war die Voraussetzung daf\u00fcr, dass er f\u00fcr diese Verleihung vorgeschlagen worden ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":215,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die letzte Nachfrage zu dieser Frage stellt die Kollegin Lemke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594422,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffi-lemke\/archive\/215081","sequence":216,"sitzung":227,"speaker":"Steffi Lemke (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Steffi Lemke","speaker_fp":"steffi-lemke","speaker_key":1443.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, danke f\u00fcr diese Ausf\u00fchrungen. - Die Frage meines Kollegen Ebner richtete sich aber nicht auf den Grund, warum Herr Greim das Bundesverdienstkreuz erhalten hat bzw. warum das Umweltministerium ihn f\u00fcr dessen Verleihung vorgeschlagen hatte, sondern darauf, ob Sie die Notwendigkeit sehen, den in der j\u00fcngsten Zeit bekanntgewordenen Vorw\u00fcrfen gegen Herrn Greim, die mein Kollege Ebner in seiner schriftlich formulierten Frage erw\u00e4hnt hat, nachzugehen. Die Vorw\u00fcrfe sind, glaube ich, gravierend. Vielleicht k\u00f6nnen Sie dem Parlament das heute hier ohne Verweis auf alte Drucksachen beantworten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":217,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":218,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Es entzieht sich meiner Kenntnis, ob es \u00fcblich ist, dass diejenigen, die einen Vorschlag f\u00fcr die Verleihung des Bundesverdienstkreuzes machen, eine Evaluierung vornehmen, wenn nach der Verleihung Vorw\u00fcrfe im Raum stehen. Ich nehme an, dass es im Zusammenhang mit der Verleihung eines Bundesverdienstkreuzes und der damit verbundenen Ehrung ein Verfahren gibt, wenn angezweifelt wird, dass die Ehrung noch verdient ist. Das kann ich nicht beurteilen, und das will ich auch nicht beurteilen. Vielmehr bin ich daf\u00fcr, dass man das zum Gegenstand macht, wenn es nicht nur um Vorw\u00fcrfe geht, sondern wenn an dieser Stelle Erkenntnisse vorliegen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594425,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":219,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir kommen damit zur Frage 6 des Kollegen Ebner:\n\nWelche M\u00f6glichkeiten sieht das Bundesumweltministerium (BMUB) vor dem Hintergrund der aktuellen Manipulationsvorw\u00fcrfe gegen Monsanto in Bezug auf Glyphosat-Studien (vergleiche www.sueddeutsche.de\/wirtschaft\/glyphosat-wie-monsanto-ein-verbot-von-glyphosat-verhindert-1.3429242), der Manipulierung von Studien - und damit von beh\u00f6rdlichen Risikobewertungsprozessen - durch Unternehmen in Zukunft durch geeignetere Regularien besser vorzubeugen, und wie verh\u00e4lt sich das BMUB vor diesem Hintergrund zu den Vorschl\u00e4gen, kurzfristig, wenn m\u00f6glich auch auf nationaler Ebene, eine beh\u00f6rdliche Registrierungspflicht von Zulassungsstudien vor der Durchf\u00fchrung einzuf\u00fchren, damit deren Ergebnisse im Nachgang gezielt abgefragt werden und nicht einfach in der Schublade verschwinden k\u00f6nnen, bzw. mittelfristig bei den f\u00fcr die Zulassung vorgeschriebenen Studien eine Entkoppelung von Finanzierung (durch die Unternehmen), Vergabe (durch Beh\u00f6rden) und Durchf\u00fchrung (durch unabh\u00e4ngige Labore) zu etablieren?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":220,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben das zum Teil schon bei den Nachfragen zur vorangegangenen Frage behandelt.\n\nDie Bewertung von Pflanzenschutzmittelwirkstoffen erfolgt in Deutschland durch wissenschaftlich unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rden auf der Grundlage der in der EU festgelegten Verfahren.\n\nDie Bundesregierung - das habe ich schon ausgef\u00fchrt - wendet sich derzeit auch gegen Vorschl\u00e4ge, die Beweislast dahin gehend umzukehren, dass Beh\u00f6rden und nicht Unternehmen f\u00fcr die Erbringung von Studien verantwortlich sind, die anschlie\u00dfend, wie es derzeit geregelt ist, von unabh\u00e4ngigen Sachverst\u00e4ndigen der europ\u00e4ischen und der nationalen Beh\u00f6rden gepr\u00fcft und bewertet werden.\n\nZust\u00e4ndige EU-Beh\u00f6rden im Bereich Pflanzenschutz sind insbesondere die Europ\u00e4ische Beh\u00f6rde f\u00fcr Lebensmittelsicherheit und die Europ\u00e4ische Chemikalienagentur. Auf der nationalen Ebene pr\u00fcfen und bewerten das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung, das Julius-K\u00fchn-Institut und das Umweltbundesamt Pflanzenschutzmittel und ihre Wirkstoffe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594427,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":221,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":222,"sitzung":227,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, ich bin, gelinde gesagt, etwas entsetzt angesichts dessen, was Sie hier machen. Sie f\u00fchren uns bewusst in die Irre - das ist ganz offenbar -, wenn Sie hier von Beweislastumkehr sprechen und damit v\u00f6llig verzerren, was in der Frage eigentlich gefragt wurde.\n\nEs ging um etwas v\u00f6llig anderes. Es ging erstens darum, ob man nicht eine Registrierungspflicht beispielsweise von Untersuchungssettings f\u00fcr Studien vor ihrer Durchf\u00fchrung einf\u00fchrt, um genau dem Missstand vorzubeugen, dass Studien erst einmal sch\u00f6n ausprobiert werden und erst dann, wenn sie sozusagen funktionieren, durchgef\u00fchrt und evaluiert werden, sodass die Beh\u00f6rden die entsprechend sch\u00f6n funktionierenden Studien vorgelegt bekommen. Dazu haben Sie nichts gesagt. Ich bitte Sie, dazu jetzt etwas zu sagen.\n\nZweitens ging es um die Entkopplung der Finanzierung, der Vergabe und der Durchf\u00fchrung solcher Studien. Je unabh\u00e4ngiger Studien sind, desto besser ist das f\u00fcr uns alle. Das hat mit Beweislastumkehr \u00fcberhaupt nichts zu tun. Ich bitte Sie, dazu Stellung zu nehmen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":223,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben ein System der wissenschaftlichen \u00dcberpr\u00fcfung bei der Zulassung entsprechender Wirkstoffe oder Pflanzenschutzmittel. Was Pflanzenschutzmittel angeht, f\u00e4llt das \u00fcbrigens in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des BMEL.\n\nJa, es gibt diese Debatte \u00fcber die Frage: Welche wissenschaftlichen Sicherungen sind zus\u00e4tzlich einzubauen im Hinblick darauf, was an Studien gar nicht vorgelegt wird? Das ist ein sehr alter Streit, wenn es zum Schluss um die Frage von wissenschaftlichen Bewertungen geht. Aber ich finde, dass wir zu wissenschaftlich basierten Erkenntnissen kommen - wenn Sie sich nur anschauen, was wir insgesamt an Vorgaben in unseren Pr\u00fcfungsverfahren haben! Im Einzelfall kann man diese Erkenntnisse dann auch wieder anders sehen - daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis -; aber ich sehe jetzt keinen Anlass daf\u00fcr, dass wir von dem System, das wir bei der Risikopr\u00fcfung sowohl in Deutschland wie auch in der EU haben, abgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":224,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594431,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-ebner\/archive\/215319","sequence":225,"sitzung":227,"speaker":"Harald Ebner (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Harald Ebner","speaker_fp":"harald-ebner","speaker_key":1551.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wenn Sie so \u00fcberzeugt sind vom Funktionieren der bisherigen Zulassungsverfahren, Herr Staatssekret\u00e4r, dann m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie gestern beispielsweise das WDR-Magazin FAKT gesehen haben, in dem berichtet wurde, dass den Glyphosat-Herstellern die Gelegenheit geboten wurde, die bereits formulierte, aber noch streng vertrauliche Entscheidungsvorlage der ECHA bereits vor der abschlie\u00dfenden Diskussion und Abstimmung schriftlich zu kommentieren, und zwar zu einem Zeitpunkt, als die \u00f6ffentliche Kommentierungsphase zum Sachverhalt im Sommer bereits ausgelaufen war. Also, da l\u00e4uft doch ordentlich etwas schief.\n\nHerr Staatssekret\u00e4r, ist das vor diesem Hintergrund \u00fcberhaupt gar kein Anlass f\u00fcr das BMUB, die ECHA-Entscheidungsfindung zu \u00fcberpr\u00fcfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":226,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Mir pers\u00f6nlich ist dieser Bericht gestern Abend im Fernsehen nicht bekannt. Ich nehme das mit, und ich glaube, dass wir in der weitergehenden Debatte \u00fcber Glyphosat und \u00e4hnliche Stoffe auch die Frage weiter er\u00f6rtern werden, nach welchen Kriterien dies in Zukunft stattfinden wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594433,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":227,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer Nachfrage hat der Kollege Meiwald das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-meiwald\/archive\/215030","sequence":228,"sitzung":227,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":1733.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Ich glaube, es ist in der Tat notwendig, sich das ganze Zulassungs- und \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren noch einmal wirklich sehr kritisch anzuschauen.\n\nEs gibt ein weiteres Totalherbizid, das im Moment zur Wiedergenehmigung ansteht und bei dem Ihr Haus und das Umweltbundesamt an dem Verfahren beteiligt sind. Das ist das Totalherbizid Glufosinat. Es ist letztlich ein Vorl\u00e4uferprodukt von Glyphosat. Auch da w\u00fcrde mich interessieren, ob Sie vor dem Hintergrund der nach und nach in die \u00d6ffentlichkeit gelangenden Sachverhalte anstreben, dieses Verfahren noch einmal sehr genau unter die Lupe zu nehmen und sehr kritisch zu schauen, was die Industrie vorgibt und was eigentlich die unabh\u00e4ngige Wissenschaft zu diesen Produkten sagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":229,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal, wir sind nicht federf\u00fchrend in diesen Zulassungsfragen, und ich kann auch die Antwort auf diese Frage nicht aus dem \u00c4rmel sch\u00fctteln, weil ich die Detailkenntnis tats\u00e4chlich nicht habe. Ich glaube, dass es in all diesen Fragen angemessen ist, sich immer die wissenschaftlichen Standards anzuschauen. Es gibt dort eine gro\u00dfe Verunsicherung, auch in der Frage, ob dies alles korrekt abgeht. Die entsprechenden Vorw\u00fcrfe wurden im Rahmen der vorhergehenden Frage angesprochen. Diesen muss man nachgehen und den Sachverhalt aufkl\u00e4ren. Das halte ich f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich.\n\nNat\u00fcrlich halte ich es auch f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass man diese Abl\u00e4ufe ver\u00e4ndert, wenn man zu Erkenntnissen kommt, dass hier wissenschaftliche Standards verletzt werden. Ich habe aber zumindest bisher noch keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass man durch das aktuelle System nicht zu wissenschaftlichen \u00dcberpr\u00fcfungen und zu einer vern\u00fcnftigen Risikobewertung kommt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":230,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat der Kollege Krischer das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594437,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":231,"sitzung":227,"speaker":"Oliver Krischer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":1450.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie m\u00fcssen mir jetzt noch einmal erl\u00e4utern, wie das BMUB in der Frage Glyphosat jetzt weiter agieren will. Sie haben Kritik an der Zulassung ge\u00fcbt. Ihre Ministerin hat das auch in vielf\u00e4ltiger Art und Weise getan. Jetzt gibt es eine Bewertung der ECHA. Hei\u00dft das in der Konsequenz, das BMUB \u00fcbt in Zukunft an der weiteren Zulassung von Glyphosat keine Kritik mehr und arbeitet nicht daran, dass dieses Pflanzenschutzmittel ersetzt wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":232,"sitzung":227,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":1708.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben in der gesamten Debatte deutlich gemacht, dass das BMUB zust\u00e4ndig ist f\u00fcr die Frage der Auswirkungen von Glyphosat auf die Biodiversit\u00e4t und dass die Frage einer krebserregenden Wirkung von Glyphosat in der Zust\u00e4ndigkeit des Landwirtschaftsministeriums liegt.\n\nWir haben, wie Sie wissen, damals bez\u00fcglich einer Gesamtbewertung keine Einigung innerhalb der Bundesregierung erzielt, was zu den entsprechenden Auswirkungen auf der europ\u00e4ischen Ebene gef\u00fchrt hat. Das entsprechende Institut ist nun j\u00fcngst zu der Einsch\u00e4tzung gekommen, dass dieses Mittel nach seiner Auffassung nicht die Kriterien f\u00fcr eine Einstufung als \u201ekrebserregend\u201c erf\u00fcllt, und die EU-Kommission wird demn\u00e4chst die Entscheidung treffen. Damit wird das Verfahren der Legaleinstufung von Glyphosat abgeschlossen. Die EU-Kommission hat angek\u00fcndigt, dass sie die Biodiversit\u00e4ts\u00fcberlegungen, die von uns angeregt worden sind, aufnehmen wird. Das ist f\u00fcr uns ein wichtiger Punkt auf EU-Ebene.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594439,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":233,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. - Danke, Herr Staatssekret\u00e4r.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung. Die Frage 7 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu soll schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die Fragen 8 und 9 des Abgeordneten Uwe Kekeritz werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts. Zur Beantwortung steht der Staatsminister Michael Roth zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 10 des Kollegen Andrej Hunko auf:\n\nWelche Erkenntnisse hat die Bundesregierung \u00fcber die Auflistung von pers\u00f6nlichen Angaben deutscher Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger (Politikerinnen und Politiker, Journalistinnen und Journalisten, Personen des \u00f6ffentlichen Lebens und andere) auf der Internetseite der ukrainischen Nichtregierungsorganisation Mirotworez (\u201eFriedensstifter\u201c, https:\/\/psb4ukr.org\/criminal\/) in der Kategorie \u201eTschistilischtsche\u201c (Fegefeuer), auf der auch die zwei ukrainischen Regierungskritiker Oles Busyna und Oleh Kalaschnikow vor ihrer Ermordung gef\u00fchrt wurden, und welche Schritte hat die Bundesregierung zur Entfernung der Daten der auf der oben genannten Internetseite aufgelisteten deutschen Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger gegen\u00fcber der ukrainischen Seite unternommen?\n\nBitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":234,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Hunko, der Bundesregierung ist die Ver\u00f6ffentlichung pers\u00f6nlicher Daten auf der Webseite einer ukrainischen Nichtregierungsorganisation bekannt. Die Bundesregierung hat \u00fcber unsere Botschaft in Kiew unmittelbar nach Bekanntwerden der Ver\u00f6ffentlichung im Mai 2016 den Vorgang mit verschiedenen ukrainischen Stellen besprochen: mit dem Informationsminister, mit dem Innenminister, mit dem Au\u00dfenministerium. Wir haben das sowohl bilateral besprochen als auch im Rahmen der EU und im G-7-Format. Die G-7-Botschafter haben am 2. Juni 2016 ein Statement ver\u00f6ffentlicht, in dem sie die Offenlegung der pers\u00f6nlichen Daten auf der Webseite scharf kritisieren.\n\nDas, was wir dort lesen m\u00fcssen, ist v\u00f6llig inakzeptabel, Herr Kollege Hunko. Die Bundesregierung hat dies auch deutlich gemacht. Wir haben noch einmal klargestellt: Die Ver\u00f6ffentlichung pers\u00f6nlicher Daten, unter anderem auch von deutschen Staatsangeh\u00f6rigen - dort sind Tausende von Namen aufgelistet -, mit dem Ziel, sie als angebliche Kollaborateure der separatistischen Kr\u00e4fte im Donbass \u00f6ffentlich zu brandmarken, ist f\u00fcr uns ein schwerwiegender Vorfall und ein Versto\u00df gegen die internationalen Standards des Datenschutzes.\n\nWir haben die L\u00f6schung der entsprechenden Daten von der Webseite gefordert. Der Server ist nicht in der Ukraine, sondern andernorts registriert. Wir haben bei unserer Kritik insbesondere die Lage der betroffenen Journalisten in den Mittelpunkt gestellt, indem wir deutlich gemacht haben, dass die Ver\u00f6ffentlichung dieser Liste die Unabh\u00e4ngigkeit von Journalisten verletzt und sie in ihrer T\u00e4tigkeit nicht nur behindert werden, sondern ganz konkret gef\u00e4hrdet werden.\n\nAuch die Bundeskanzlerin hat dieses Thema zum Gegenstand eines Telefonates mit dem ukrainischen Pr\u00e4sidenten Petro Poroschenko gemacht. Darin hat die Bundesregierung ihrer gro\u00dfen Sorge noch einmal Ausdruck verliehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594441,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":235,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/andrej-hunko-0","sequence":236,"sitzung":227,"speaker":"Andrej Hunko (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Andrej Hunko","speaker_fp":"andrej-hunko","speaker_key":1478.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Herr Staatsminister Roth, f\u00fcr die sehr klaren Worte, bez\u00fcglich der Webseite. - Ich will das noch einmal verdeutlichen: \u201eMirotworez\u201c hei\u00dft \u201eFriedensstifter\u201c. Das ist ein Wortspiel wie beispielsweise \u201ePeacemaker\u201c f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Colt in den USA.\n\nNach der Ver\u00f6ffentlichung von Daten auf dieser Webseite sind zwei regierungskritische Personen in der Ukraine ermordet worden. Dort gibt es eine Rubrik unter dem Namen \u201eFegefeuer\u201c. In dieser Rubrik sind die auch von Ihnen genannten deutschen Journalisten und Abgeordneten des Deutschen Bundestages mit pers\u00f6nlichen Daten aufgef\u00fchrt. Ich bin einer davon. Von daher will ich mich f\u00fcr die klaren Worte der Einsch\u00e4tzung bedanken.\n\nIch war im Rahmen einer Parlamentarierreise in Russland und habe versucht, diese Webseite von dort aufzurufen. Das geht nicht. Sie ist dort gesperrt. Von Deutschland kann man sie aufrufen. W\u00e4re das vielleicht eine M\u00f6glichkeit, diesem ungeheuerlichen Vorgang ein Ende zu bereiten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594443,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":237,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Hunko, ich hatte bereits darauf hingewiesen, dass die Webseite mit diesem v\u00f6llig inakzeptablen Inhalt auf einem Server l\u00e4uft, der nicht in der Ukraine registriert ist. Die Gesetzeslage in der Ukraine er\u00f6ffnet derzeit keine rechtliche Handhabe, gegen die Initiatoren des Datenlecks einer Nichtregierungsorganisation vorzugehen. Deshalb kann ich Ihnen nur noch einmal versichern, dass es uns wichtig ist, klarzumachen, dass dies v\u00f6llig inakzeptabel ist. Die damit verbundene Sorge, die wir auch gegen\u00fcber der ukrainischen Regierung zum Ausdruck gebracht haben, teilen im \u00dcbrigen die dortige Regierung und ihre verschiedenen Vertreterinnen und Vertreter.\n\nUns ist auch bekannt, dass sowohl ein Parlamentarier als auch ein Journalist, die auf dieser Liste aufgef\u00fchrt worden sind, ermordet wurden. Allein die gro\u00dfe Anzahl der dort gelisteten Namen macht deutlich, wie schwerwiegend dieser Vorgang ist. Ich kann nur hoffen, dass diese Webseite alsbald gel\u00f6scht wird und wir das nicht mehr lesen m\u00fcssen. Denn ich kann Ihrer Sorge nur zustimmen: Damit wird das Leben von Menschen konkret bedroht und die Arbeit von freien Journalisten gef\u00e4hrdet.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":238,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Haben Sie eine zweite Nachfrage? - Nein. Die Kollegin Vogler hat aber noch eine Frage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594445,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":239,"sitzung":227,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Staatsminister, wir haben hier vorhin im Zusammenhang mit einem anderen Vorgang - da ging es um den t\u00fcrkischen Nachrichtendienst - sehr viel von Gef\u00e4hrdungsansprachen geh\u00f6rt. Mich w\u00fcrde interessieren, ob die Bundesregierung vorhat, in irgendeiner Form die davon Betroffenen, sofern sie deutsche Staatsb\u00fcrger sind oder in Deutschland leben, \u00fcber den Vorgang zu informieren und ihnen auch Hinweise zu geben, wie sie sich verhalten k\u00f6nnen, damit sie nicht noch mehr in Gefahr geraten. Mich hat es wirklich geschockt, zu h\u00f6ren, dass der Kollege quasi im Ausland davon erfahren hat, dass er da gelistet ist, und ich h\u00e4tte eigentlich erwartet, dass die Bundesregierung und die Bundesbeh\u00f6rden, wenn sie von so einem Vorgang Kenntnis haben, die Betroffenen informieren und warnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":240,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will noch mal deutlich machen: Es handelt sich nicht um eine staatliche Webseite. Es ist eine Ver\u00f6ffentlichung einer Nichtregierungsorganisation.\n\nEs geht dabei um Tausende von Namen, die gelistet werden. Deswegen ist die \u00dcberpr\u00fcfung relativ schwierig. Aber selbstverst\u00e4ndlich haben wir ein sehr gro\u00dfes Interesse daran, dass nicht nur Journalistinnen und Journalisten, die die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft haben, sondern alle Journalisten, die sich der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung verpflichtet f\u00fchlen und unabh\u00e4ngig recherchieren wollen, nicht gef\u00e4hrdet werden. Das gilt in Deutschland, das gilt in der Europ\u00e4ischen Union, das gilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr das Engagement in der Ukraine oder auch in Russland.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594447,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":241,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Zu einer weiteren Nachfrage hat die Kollegin H\u00e4nsel das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":242,"sitzung":227,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke. - Herr Staatsminister, hat die Bundesregierung denn Kenntnis dar\u00fcber, wie viele deutsche Staatsb\u00fcrger auf dieser Webseite genannt sind?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594449,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":243,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin H\u00e4nsel, ich habe schon auf die sehr gro\u00dfe Zahl von Namen hingewiesen. Uns ist nat\u00fcrlich bekannt, dass dort auch eine Reihe von deutschen Journalisten aufgelistet ist. Ich m\u00f6chte jetzt aber nicht hier etwas in den Raum stellen, was ich m\u00f6glicherweise nicht einwandfrei belegen kann. Ich vermag derzeit nicht zu sagen, ob wir das Gespr\u00e4ch mit allen Personen, die auf dieser Liste aufgef\u00fchrt worden sind, gesucht haben. Ich gehe dieser Frage aber gerne nach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":244,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatsminister. - Die Fragen 11 und 12 des Kollegen Nouripour sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zur Frage 13 der Kollegin H\u00e4nsel:\n\nDurch welche konkreten eigenen Ermittlungen (auch nachrichtendienstliche) hat die Bundesregierung unmittelbar nach Bekanntwerden der Vorw\u00fcrfe, Peschmerga-Kr\u00e4fte der Barzani-Regierung (KDP) h\u00e4tten von Deutschland an diese gelieferte Waffen gegen Jesiden im Shengal-Gebirge an der Grenze des Irak zu Syrien eingesetzt, die vorliegenden Informationen auf Faktengehalt gepr\u00fcft (Antwort der Bundesregierung auf die m\u00fcndliche Frage 15 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen, Plenarprotokoll 18\/224), und welche plausible Erkl\u00e4rung wurde der Bundesregierung seitens des Amtes f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen der Regionalregierung Kurdistan-Irak bzw. des Peschmerga-Ministeriums der Regionalregierung Kurdistan-Irak unter anderem zu dem Filmmaterial der Nachrichtenagentur ANF sowie dem Fernsehsender Rudaw gegeben (www.spiegel.de\/politik\/deutschland\/irak-kurden-miliz-kaempft-offenbar-mit-deutschen-waffen-gegen-jesiden-a-1137481.html)?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594451,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":245,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kollegin H\u00e4nsel, mit diesem Thema haben wir uns ja hier im Rahmen der Fragestunde, aber auch andernorts parlamentarisch schon sehr intensiv befasst. Ich kann Ihnen noch einmal versichern: Wenn wir mit solchen schwerwiegenden Vorw\u00fcrfen konfrontiert werden, ist es f\u00fcr uns nat\u00fcrlich zwingend, diesen Vorw\u00fcrfen unmittelbar und eigenverantwortlich nachzugehen. Das hat nat\u00fcrlich die Bundesregierung auch in dem von Ihnen aufgeworfenen Fall gemacht. Ich m\u00f6chte heute abermals best\u00e4tigen, dass der Bundesregierung auch nach Untersuchung dieser vorliegenden Informationen keine eigenen Erkenntnisse vorliegen, die die in Ihrer Frage aufgebrachten Vorw\u00fcrfe best\u00e4tigen w\u00fcrden.\n\nWir haben die Angelegenheit nat\u00fcrlich auch direkt mit der kurdischen Regionalregierung besprochen, und zwar auf Grundlage einer - den diplomatischen Begriff muss ich jetzt benutzen - gemeinsamen Demarche des deutschen Generalkonsulats in Erbil und des Kommandeurs des deutschen Einsatzkontingents im Nordirak am 7. M\u00e4rz dieses Jahres. Auf diese Demarche hin sagte der Leiter des Amtes f\u00fcr Au\u00dfenbeziehungen der Regionalregierung Kurdistan-Irak eine vollst\u00e4ndige Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts durch den Generalstabschef der Peschmerga zu. Hierauf \u00fcbermittelte die Regionalregierung dem Generalkonsulat mit Verbalnote vom 9. M\u00e4rz das Ergebnis der konkreten Untersuchung. Demzufolge seien - ich zitiere aus der Verbalnote - \u201ekeinerlei deutsche Waffen in irgendeinem Gefecht, au\u00dfer im Kampf gegen die IS-Terroristen, eingesetzt worden\u201c.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":246,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594453,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":247,"sitzung":227,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, man kann sich Filmsequenzen aus dem Material der Nachrichtenagentur ANF und des Fernsehsenders Rudaw auf YouTube ansehen, die eindeutig zeigen, dass die kurdischen Peschmerga im Nordirak, in Khanasor, G3-Gewehre der Firma Heckler & Koch verwenden, um gegen Jesiden vorzugehen. Sie sagen, es wurden eigenverantwortliche Recherchen betrieben. Meine Frage: Hat die Bundesregierung dieses Filmmaterial gepr\u00fcft? Hat die Bundesregierung selbst alle m\u00f6glichen Beweise gepr\u00fcft, und zu welchem Ergebnis kommt sie?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":248,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Frau Kollegin H\u00e4nsel, Sie wissen, dass die Ausstattung mit Waffen an eine entsprechende Endverbleibserkl\u00e4rung gekn\u00fcpft ist. Wenn wir Zweifel daran haben m\u00fcssen, dass die Endverbleibserkl\u00e4rung nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt bzw. respektiert wird, dann hat das entsprechende Konsequenzen zur Folge.\n\nIch habe darauf hingewiesen, dass die Pr\u00fcfungen durch die Verantwortlichen der Regionalregierung Kurdistan-Irak keine Erkenntnisse gebracht haben, dass an diesen Vorw\u00fcrfen etwas dran ist. Ich kann Ihnen abermals best\u00e4tigen, Frau H\u00e4nsel, dass auch durch unsere eigenen intensiven Untersuchungen nicht best\u00e4tigt werden kann, dass an diesen schwerwiegenden Vorw\u00fcrfen etwas dran ist. Noch einmal: Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir diesen Vorw\u00fcrfen eigenst\u00e4ndig nachgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":249,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/heike-hansel\/archive\/215687","sequence":250,"sitzung":227,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":1594.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Staatsminister, Sie haben aus der Verbalnote der Lokalregierung des Nordirak zitiert, in der versichert wurde, dass keine deutschen Waffen gegen die Jesiden eingesetzt werden. Ich h\u00e4tte gerne von Ihnen gewusst: Welche plausible Erkl\u00e4rung zu diesem Sachverhalt haben Sie von der Regionalregierung des Nordirak erhalten? Oder haben Sie selbst herausgefunden, dass es Filmmaterial gibt, das eindeutig zeigt, dass kurdische Peschmerga mit G3-Gewehren der Firma Heckler & Koch jesidische Frauen in Khanasor angreifen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":251,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin H\u00e4nsel, dies ist nicht der erste schwerwiegende Vorwurf, der \u00f6ffentlich erhoben wurde. Es ist nicht das erste Mal, dass die Bundesregierung diesen Vorw\u00fcrfen intensiv nachgeht, und es ist auch nicht das erste Mal, dass die Bundesregierung feststellt, dass an diesen Vorw\u00fcrfen nichts dran ist.\n\nIch sage es noch einmal: Es liegen uns keine eigenen Erkenntnisse vor, und das bedeutet, dass wir den Vorw\u00fcrfen nachgegangen sind. Ich habe deutlich darauf hingewiesen, dass wir nicht nur an die Verantwortung der Regionalregierung appelliert haben, sondern dass wir konkret nachgehakt haben. Aber wir belassen es nicht beim Nachfassen, beim Schreiben von Demarchen und bei bilateralen Gespr\u00e4chen, sondern wir verlassen uns auf die eigenen Informationen. Ich habe Ihnen gegen\u00fcber nun schon mehrfach deutlich gemacht, dass uns keine eigenen Informationen vorliegen, dass an den Vorw\u00fcrfen etwas wahr ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":252,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Die Frage 14 der Kollegin Da\u011fdelen soll schriftlich beantwortet werden.\n\nDie Frage 15 der Kollegin Da\u011fdelen wurde zur\u00fcckgezogen.\n\nIch rufe die Frage 16 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWird die Bundesregierung ihre Unterst\u00fctzung der libyschen \u201eEinheitsregierung\u201c, die von westlichen Regierungen eingesetzt und abh\u00e4ngig ist, aber im Land keine Unterst\u00fctzung findet und vom libyschen Parlament nicht anerkannt wird, \u00fcberdenken und einstellen angesichts dessen, dass die Lage im Land immer beunruhigender und bald nicht mehr handhabbar ist (dpa vom 22. M\u00e4rz 2017) sowie die Situation f\u00fcr Hunderttausende von Fl\u00fcchtlingen unertr\u00e4glich ist, und wird die Bundesregierung stattdessen Gespr\u00e4che mit den Stammesf\u00fchrern, die in Libyen traditionell und noch heute Anerkennung genie\u00dfen, suchen und sich bem\u00fchen, Verhandlungen zu initiieren, weil nach meiner Auffassung nur so eine Chance besteht, eine Regierung zu bilden, die die Unterst\u00fctzung weiter Teile der Bev\u00f6lkerung erreichen kann?\n\nBitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594459,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":253,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, das Libysche Politische Abkommen war ja schon mehrfach Gegenstand eines Gespr\u00e4chs zwischen uns und auch Gegenstand von Fragestunden. Ich freue mich dar\u00fcber, heute noch einmal ein paar Pr\u00e4zisierungen vornehmen zu k\u00f6nnen.\n\nDas Libysche Politische Abkommen, von dem schon mehrfach die Rede war, ist im Dezember 2015 durch wesentliche Vermittlung der Vereinten Nationen zustande gekommen. Es bildet den Rahmen bzw. das Fundament f\u00fcr den notwendigen politischen Einigungsprozess in Libyen und wurde vom Sicherheitsrat der Vereinten Nationen entsprechend indossiert.\n\nDas Abkommen beruht auf einem innerlibyschen Dialog, an dem die verschiedensten Akteure beteiligt waren. Es schlie\u00dft die Benennung von Mitgliedern des Pr\u00e4sidialrates sowie dessen Vorsitzenden ein, der gleichzeitig Premierminister der Einheitsregierung ist.\n\nSie alle wissen um das Engagement der Unterst\u00fctzungsmission der Vereinten Nationen in Libyen. Sie koordiniert die Umsetzung des Abkommens, und wir als Bundesregierung unterst\u00fctzen sie dabei. Wir wissen, dass nur durch ein abgestimmtes Auftreten der internationalen Gemeinschaft \u00fcberhaupt Fortschritte bei der Umsetzung erzielt werden. Eine Reihe wichtiger Umsetzungsschritte steht noch aus. Das Abkommen ist weiterhin als wesentlicher Bezugsrahmen anerkannt. Derzeit finden in Libyen aber auch Diskussionen dar\u00fcber statt, ob an diesem politischen Abkommen nicht \u00c4nderungen vorgenommen werden m\u00fcssen. Wenn ein entsprechender innerlibyscher Konsens vorliegt, steht solchen \u00c4nderungen nichts im Wege. Die UN-Mission UNSMIL ist in Kontakt mit den Vertretern der Kommunen und der St\u00e4mme, um diese in diesen politischen Prozess zu integrieren. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt diese Bem\u00fchungen der Vereinten Nationen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":254,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":255,"sitzung":227,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, wie lange wollen die Bundesregierung und die anderen westlichen Regierungen die derzeitige Situation noch hinnehmen? Sie haben eine Regierung etabliert bzw. eingesetzt, die nur am Leben bleibt, weil sie von den westlichen Staaten und ihren Verb\u00fcndeten finanziert und milit\u00e4risch gesch\u00fctzt wird. Die Bev\u00f6lkerung akzeptiert diese Regierung ganz offensichtlich nicht. Das dort existierende Parlament weigert sich bis heute, diese Regierung anzuerkennen. Wann reift bei Ihnen die Einsicht, dass Sie mal wieder aufs falsche Pferd gesetzt haben, dass Sie sich nach anderen Leuten umsehen sollten, die dort vielleicht tats\u00e4chlich eine Einheitsregierung bilden k\u00f6nnten?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":256,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, wenn sich jemand geirrt haben sollte, dann die gesamte internationale Staatengemeinschaft.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":257,"sitzung":227,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, weil sie bestimmte Interessen hat!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":258,"sitzung":227,"speaker":"Kathrin Vogler [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Das macht es nicht besser!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":594465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":259,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Das Abkommen ist von den Vereinten Nationen indossiert worden. Weil Sie dazwischengerufen haben, sage ich: Dieses Abkommen wird auch weiterhin als wesentliche Grundlage erachtet, und zwar von Russland, den Vereinten Nationen, der Europ\u00e4ischen Union, aber auch von den Nachbarstaaten \u00c4gypten, Tunesien und Algerien.\n\nSie haben zu Recht darauf hingewiesen, dass wesentliche Umsetzungsschritte noch nicht erfolgt sind, beispielsweise die Best\u00e4tigung der Regierung, die Einleitung einer Verfassungsreform und Neuwahlen. Das sind f\u00fcr uns essenzielle Dinge. Wir ber\u00fchren hier einen Punkt der Au\u00dfenpolitik, der internationalen Zusammenarbeit, an den wir immer wieder sto\u00dfen: Wenn wir nach Abschluss eines Verfahrens mit der Umsetzung der Vereinbarung nicht zufrieden sind, weil wesentliche Schritte noch ausstehen, stellen wir dann dieses Abkommen v\u00f6llig infrage, versuchen wir also, etwas komplett Neues zu erreichen, oder versuchen wir immer wieder, diejenigen in die Pflicht zu nehmen, die dieses Abkommen mit auf den Weg gebracht haben? Ich k\u00f6nnte Ihnen derzeit eine Reihe von Abkommen in Krisenregionen nennen, in denen wir eine \u00e4hnliche Situation haben.\n\nNoch einmal: Auch wir sehen Ver\u00e4nderungsbedarf. Wir sehen Umsetzungsbedarf. Aber derzeit ist dieses Abkommen die wesentliche Grundlage f\u00fcr weitere Schritte. Wenn wir das einfach vom Tisch wischten, w\u00fcrde dies sicherlich nicht zu mehr Stabilit\u00e4t in Libyen f\u00fchren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594466,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":260,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Damit haben Sie das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":261,"sitzung":227,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatsminister, also weiter wie bisher ohne R\u00fccksicht darauf, dass die Zust\u00e4nde dort immer schlechter werden. Das stand ja auch in meiner Frage. Dort hatte ich auf eine entsprechende Meldung verwiesen, aus der sich dies ergibt.\n\nK\u00f6nnte es vielleicht sein, dass vom Westen ausgesuchte Regierungsmitglieder gerade deshalb von einem stolzen Volk wie den Libyern nicht akzeptiert werden? T\u00e4te man nicht besser daran, auf die traditionellen, gewachsenen Strukturen in dem Land R\u00fccksicht zu nehmen - wie \u00fcbrigens auch in Afghanistan und anderen L\u00e4ndern - und mit den St\u00e4mmen und Stammesf\u00fchrern zu reden - das alles sind keine Engel; aber sie haben hohes Ansehen im Volk - und so zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung zu kommen? Warum weigern Sie sich, dies zu tun?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594468,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-roth\/archive\/216871","sequence":262,"sitzung":227,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":1687.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter Str\u00f6bele, wir weigern uns \u00fcberhaupt nicht. Ich habe davon gesprochen, dass der derzeitige politische Stillstand f\u00fcr uns nicht akzeptabel ist. Ich habe dar\u00fcber hinaus darauf hingewiesen, dass wir uns im Rahmen der internationalen Gemeinschaft f\u00fcr entsprechende Ver\u00e4nderungen einsetzen. Wir haben einmal die Regionalinitiative, die von \u00c4gypten, von Algerien und von Tunesien angesto\u00dfen wurde. Dar\u00fcber hinaus habe ich dar\u00fcber berichtet, dass die UNSMIL-Mission der Vereinten Nationen gerade um das bem\u00fcht ist, was Sie eben eingefordert haben, n\u00e4mlich die Kommunen, aber auch die St\u00e4mme in diesen Prozess st\u00e4rker einzubinden. Denn am Ende des Tages - das wissen wir alle - werden wir in Libyen nur dann einen Vers\u00f6hnungs- und Stabilisierungsprozess, der Aussicht auf Erfolg hat, erringen k\u00f6nnen, wenn alle wichtigen Akteure einen Schritt aufeinander zugehen. Davon sind wir derzeit noch entfernt. Aber die wesentliche Grundlage bleibt dieses Abkommen. Dieses Abkommen muss dort umgesetzt bzw. ver\u00e4ndert werden, wo sich die Tauglichkeit in der Praxis nicht bewiesen hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":263,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Danke, Herr Staatsminister. - Wir sind damit am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 17 des Kollegen Hans-Christian Str\u00f6bele auf:\n\nWelche Angaben macht die Bundesregierung zu Grund und Rechtfertigung von Vorsprachen und Warnungen des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz (BfV) bei Geldinstituten in Deutschland wegen der Einrichtung und Unterhaltung von Konten t\u00fcrkischer Gruppen, Vereine und Institutionen, und welche Kriterien im Einzelnen legt das BfV bei der Auswahl der t\u00fcrkischen Gruppierungen zugrunde, vor denen es die deutschen Geldinstitute warnt?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":264,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege Str\u00f6bele, vielleicht eine kurze Vorbemerkung. Da Sie in einem anderen Kontext in der Regierungsbefragung unterstellt hatten, ich h\u00e4tte bei einer anderen Beantwortung die Unwahrheit gesagt, w\u00e4re ich eigentlich versucht gewesen, das an dieser Stelle zur\u00fcckzuweisen. Aber da wir eben schon Gelegenheit hatten, bilateral dar\u00fcber zu sprechen, kann ich, glaube ich, darauf verzichten.\n\nIch will deshalb gleich Ihre Frage beantworten, muss aber, wenn man so will, Ihnen mit \u201eFehlanzeige\u201c antworten. Denn durch das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat es keine Vorsprachen und Warnungen im Zusammenhang mit der Einrichtung und Unterhaltung von Konten t\u00fcrkischer Gruppen, Vereine und Institutionen im Sinne der Fragestellung gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":265,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594472,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":266,"sitzung":227,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich bin ja ein bisschen ein gebranntes Kind. Das ist eine sehr apodiktische und klare Antwort. K\u00f6nnen Sie ausschlie\u00dfen, dass Mitarbeiter des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz bei deutschen Geldinstituten - ich will die jetzt nicht nennen - aufgetaucht sind, sich zu erkennen gegeben haben, erkl\u00e4rt haben, sie h\u00e4tten gern gewusst, ob dort Konten beispielsweise bestimmter Gruppen bestehen, und dann Warnungen ausgesprochen haben? K\u00f6nnen Sie das ausschlie\u00dfen? Haben Sie einmal beim Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz nachgefragt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":267,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Kollege, wenn Sie Fragen stellen Bezug nehmend auf eine Beh\u00f6rde und auf ihren Gesch\u00e4ftsbereich, fragen wir nat\u00fcrlich dort nach und \u00fcbernehmen ihre Antwort.\n\nSie haben das in der Nachfrage etwas verk\u00fcrzt dargestellt. Ich gehe davon aus, dass generell Nachrichtendienste im Rahmen ihrer Kompetenzen bei Geldinstituten nachfragen k\u00f6nnen. Sie haben sich in Ihrer Frage auf t\u00fcrkische Gruppierungen und auf entsprechende Hinweise von t\u00fcrkischer Seite, die dort eingegangen sein sollen, bezogen. Entsprechend dieser Fragestellung - das kann ich ganz klar sagen - haben wir die nachgeordnete Beh\u00f6rde, die hier genannt worden ist, befragt und die Antwort bekommen, die ich Ihnen gerade wiedergegeben habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594474,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":268,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben die M\u00f6glichkeit einer zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hans-christian-strobele","sequence":269,"sitzung":227,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":1578.0,"speaker_party":"gruene","text":"Warnungen, bei bestimmten Kontoinhabern aufzupassen, zur\u00fcckhaltend zu sein und vielleicht Meldung zu machen, wenn etwas Besonderes passiert, sind Ihnen nicht bekannt? Besser m\u00fcsste man \u201egibt es nicht\u201c fragen; denn sonst kommt immer die Aussage, dass das m\u00f6glicherweise anderswo im Ministerium bekannt ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594476,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gunter-krings\/archive\/214657","sequence":270,"sitzung":227,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":1766.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich wird nicht nur eine nachgeordnete Beh\u00f6rde, sondern auch das Ministerium insgesamt zur Beantwortung solcher Fragen herangezogen. Es gilt, was ich in der ersten Antwort gesagt habe.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":271,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums des Innern, da die Fragen 18 und 19 der Kollegin Ulla Jelpke, die Fragen 20 und 21 des Kollegen Volker Beck sowie die Frage 22 des Kollegen \u00d6zcan Mutlu schriftlich beantwortet werden sollen.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Finanzen. Die Fragen 23 und 24 des Kollegen Stephan K\u00fchn und die Frage 25 des Kollegen Oliver Krischer sollen ebenfalls schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales auf. Die Fragen 26 und 27 der Kollegin Sabine Zimmermann werden schriftlich beantwortet.\n\nWir kommen nun zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft. Zur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Dr. Maria Flachsbarth zur Verf\u00fcgung.\n\nDie Frage 28 des Kollegen Oliver Krischer sowie die Fragen 29 und 30 des Kollegen Friedrich Ostendorff sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nIch rufe die Frage 31 der Kollegin Kathrin Vogler auf:\n\nMit welchen Lobbyisten aus der Tabakindustrie haben sich Vertreter der Bundesregierung im Laufe der vergangenen zw\u00f6lf Monate getroffen, und was wurde dabei auch hinsichtlich eines Tabakwerbeverbots besprochen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":272,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Kollegin Vogler, zur Beantwortung Ihrer Frage verweise ich auf die Antwort der Bundesregierung auf Drucksache 18\/11368 auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke mit dem Titel \u201eTabaklobby und Tabakregulierung\u201c und insbesondere auf die dortige Vorbemerkung sowie auf die Antwort der Bundesregierung auf Frage 6.\n\nMitglieder der Bundesregierung, Parlamentarische Staatssekret\u00e4rinnen bzw. Staatssekret\u00e4re und beamtete Staatssekret\u00e4rinnen bzw. Staatssekret\u00e4re der Bundesministerien pflegen aufgabenbedingt in jeder Wahlperiode Kontakte mit einer Vielzahl von Akteuren. Auch unterhalb der Leitungsebene gab es aufgabenbedingt \u00fcber die bisherige Dauer der Wahlperiode dienstliche Kontakte von Vertreterinnen und Vertretern der Ressorts zu Unternehmen der Tabakwirtschaft.\n\nNach \u00a7 47 Absatz 3, auch in Verbindung mit \u00a7 62 Absatz 2 der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien sind zum Beispiel Zentral- und Gesamtverb\u00e4nde sowie Fachkreise, die auf Bundesebene bestehen, bei der Erstellung von Gesetz- und Verordnungsentw\u00fcrfen zu beteiligen. Zu den so hinzuzuziehenden Verb\u00e4nden und Fachkreisen z\u00e4hlen im Tabakbereich Vertreter aus dem Gesundheitsbereich, von Verbraucherverb\u00e4nden, von Forschungsinstituten und der Wirtschaft.\n\nDie Bundesregierung steht daher grunds\u00e4tzlich auch mit Vertretern der Tabakwirtschaft und ihren Verb\u00e4nden im Austausch. Eine Auflistung der Gespr\u00e4chstermine der vergangenen zw\u00f6lf Monate befindet sich in der Antwort auf Frage 6 der zitierten Kleinen Anfrage. Eine Auskunft \u00fcber Termine unterhalb der Leitungsebene der Bundesministerien erfolgte nicht.\n\nDer Auflistung kann entnommen werden, ob jeweils auch die Ausweitung der Werbeverbote f\u00fcr Tabakerzeugnisse und elektronische Zigaretten besprochen wurde. Grunds\u00e4tzlich wurden hierzu lediglich allgemeine Positionen ausgetauscht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":273,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594480,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":274,"sitzung":227,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin. - Warum ich nachfrage, liegt auf der Hand. Es gibt aus Ihrem Hause einen Gesetzentwurf, der aber schon seit l\u00e4ngerem in den Schubladen der Bundesregierung schlummert. Wir fragen uns nat\u00fcrlich, ob es die M\u00f6glichkeit geben wird, ihn noch in dieser Wahlperiode zu beschlie\u00dfen.\n\nDabei interessiert mich, wie die Bundesregierung die wirtschaftspolitischen Argumente, die immer wieder gegen ein Verbot von Tabakau\u00dfenwerbung ins Feld gef\u00fchrt werden, angesichts der Tatsache bewertet, dass bis zu 120 000 Menschen jedes Jahr an den Folgen des Tabakkonsums sterben und dass nach einer Studie des Deutschen Krebsforschungszentrums aus dem Jahr 2015 ein volkswirtschaftlicher Schaden in H\u00f6he von bis zu 80 Milliarden Euro pro Jahr entsteht. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie mit diesen wirtschaftspolitischen Gegenargumenten, die von der Wirtschaft vorgetragen werden, umgehen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":275,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594482,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":276,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, ich widerspreche Ihrer Aussage, in den Schubladen der Bundesregierung schlummere ein Gesetzentwurf. Ich will dem entgegensetzen, dass der Gesetzentwurf am 17. Dezember 2015 gegen\u00fcber der EU-Kommission notifiziert wurde, das Kabinett in der Sitzung am 20. April 2016 diesen Gesetzentwurf beschlossen hat, der Bundesrat in seiner Sitzung am 17. Juni 2016 dazu Stellung genommen hat und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung am 28. Juni 2016 im Kabinett beschlossen wurde. Die Beratungen im Deutschen Bundestag haben allerdings noch nicht begonnen. So liegt das Verfahren jetzt beim Parlament.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":277,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594484,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":278,"sitzung":227,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Wenn die Bundesregierung ihre Hausaufgaben, wie Sie gerade dargestellt haben, erledigt hat und allein das Parlament der Hemmschuh ist, dann gebe ich Ihnen jetzt die Gelegenheit, noch ein bisschen f\u00fcr den Gesetzentwurf aus Ihrem Hause zu werben, uns zu vermitteln, welche Erkenntnisse die Bundesregierung zur pr\u00e4ventiven Wirkung eines Verbots der Tabakau\u00dfenwerbung, insbesondere auf Kinder und Jugendliche, hat und warum es aus Ihrer Sicht wichtig ist, dass wir hier Fortschritte machen und nicht mehr das Schlusslicht in Europa sind, was die Regulierung von Tabakwerbung angeht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":279,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594486,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-maria-flachsbarth-0","sequence":280,"sitzung":227,"speaker":"Dr. Maria Flachsbarth, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","speaker_cleaned":"Dr. Maria Flachsbarth","speaker_fp":"maria-flachsbarth","speaker_key":1832.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, die Bundesregierung hat diesen Gesetzentwurf vorgelegt. In der Begr\u00fcndung kann ausf\u00fchrlich nachgelesen werden, welche Gr\u00fcnde die Bundesregierung hatte, diesen Gesetzentwurf in dieser Form vorzulegen. Es gibt dar\u00fcber hinaus einen gemeinsamen Brief der Bundesminister Hermann Gr\u00f6he und Christian Schmidt an die Regierungsfraktionen, der ebenfalls bereits das Licht der \u00d6ffentlichkeit, insbesondere der Presse\u00f6ffentlichkeit, erblickt hat. Von daher ist in diesem Zusammenhang alles Notwendige gesagt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":281,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Gleichwohl hat der Kollege Harald Weinberg eine Nachfrage? - Er zieht sie zur\u00fcck.\n\nDanke, Frau Staatssekret\u00e4rin. Damit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs, f\u00fcr den Sie zust\u00e4ndig sind.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung. Die Fragen 32 und 33 des Kollegen Dr. Alexander Neu sollen schriftlich beantwortet werden.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.\n\nZur Beantwortung steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 34 der Kollegin Kathrin Vogler auf:\n\nInwieweit teilt das Bundesgesundheitsministerium die zu einem m\u00f6glichen Verbot des Versandhandels rezeptpflichtiger Medikamente ge\u00e4u\u00dferten verfassungsrechtlichen und europarechtlichen Bedenken (vergleiche \u00c4rzteZeitung vom 20. M\u00e4rz 2017)?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":282,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. - Frau Kollegin Vogler, Ihre Frage beantworte ich gerne wie folgt: Die Frage bezieht sich auf einen Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit im Hinblick auf ein Gesetz zum Verbot des Versandhandels mit verschreibungspflichtigen Arzneimitteln. Der Meinungsbildungsprozess innerhalb der Bundesregierung zu diesem Entwurf ist noch nicht abgeschlossen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594489,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":283,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":284,"sitzung":227,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Inzwischen konnten wir auch Pressemitteilungen entnehmen, Frau Staatssekret\u00e4rin, dass der Meinungsbildungsprozess zu diesem Thema innerhalb der Bundesregierung und zwischen den Koalitionsfraktionen noch nicht abgeschlossen ist. Trotzdem w\u00fcrde mich interessieren, welches Interesse aus Ihrer Sicht der Finanzminister mit seinem Widerspruch gegen den Referentenentwurf verfolgt und warum er den Zugang ausl\u00e4ndischer Kapitalgesellschaften zur Arzneimittelversorgung in Deutschland verteidigt. Denn dies w\u00fcrde doch eine erhebliche Minderung der Steuereinnahmen erwarten lassen und Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden, ganz zu schweigen von der fl\u00e4chendeckenden Pr\u00e4senzapotheke auch im l\u00e4ndlichen Raum.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594491,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":285,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Ich w\u00fcrde Sie bitten, diese Frage an das Bundesministerium der Finanzen zu richten. Wir haben unsere Darstellung deutlich gemacht. Wir befinden uns jetzt in der Ressortabstimmung. Das hei\u00dft, jedes Ressort kann seine Bedenken vortragen. Dann wird ein Meinungsbildungsprozess stattfinden, und dann werden wir auch zu einem gemeinsamen Ergebnis kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":286,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594493,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kathrin-vogler\/archive\/215506","sequence":287,"sitzung":227,"speaker":"Kathrin Vogler (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Kathrin Vogler","speaker_fp":"kathrin-vogler","speaker_key":1369.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie haben ja diesen Meinungsbildungsprozess angesprochen. Mich w\u00fcrde interessieren, wie Sie in den letzten Sitzungswochen dieses Parlaments mit diesem Meinungsbildungsprozess voranschreiten wollen, damit wir noch in dieser Wahlperiode zum Abschluss eines entsprechenden Gesetzgebungsverfahrens kommen.\n\nKonkrete Fragen: Ist das heute Abend Thema im Koalitionsausschuss? Welche Gespr\u00e4che der unterschiedlichen Ministerien finden in den n\u00e4chsten drei sitzungsfreien Wochen statt? K\u00f6nnen wir damit rechnen, dass es in der n\u00e4chsten Sitzungswoche Ende April in dieser Frage hier vorw\u00e4rtsgeht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":288,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Ich pers\u00f6nlich habe keine Tagesordnung vorliegen, aus der hervorgeht, wor\u00fcber der Koalitionsausschuss heute Abend spricht. Ich habe heute Morgen im Fernsehen Themen geh\u00f6rt - wie Sie wahrscheinlich auch -, ich kann sie aber weder best\u00e4tigen noch widerrufen.\n\nDeswegen werden wir warten, wor\u00fcber der Koalitionsausschuss heute Abend spricht. Morgen sind wir schlauer, und dann kann ich Ihnen gerne eine Antwort darauf geben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594495,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":289,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 35 des Kollegen Harald Weinberg auf:\n\nWie ist der Stand des Vorhabens des Koalitionsvertrages zwischen CDU, CSU und SPD, \u201edas Psychotherapeutengesetz samt den Zugangsvoraussetzungen zur Ausbildung (zu) \u00fcberarbeiten\u201c, und bis wann ist mit der Einbringung eines Gesetzentwurfs in den Bundestag zu rechnen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":290,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. - Herr Kollege Weinberg, ich beantworte Ihre Frage sehr gerne.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit hat im Oktober 2016 Eckpunkte zur Novellierung der Psychotherapeutenausbildung vorgelegt und diese zwischenzeitlich mit den L\u00e4ndern sowie den psychotherapeutischen und \u00e4rztlichen Verb\u00e4nden diskutiert. Die Erkenntnisse aus diesen Gespr\u00e4chen flie\u00dfen in die laufende Erarbeitung eines Arbeitsentwurfs des Gesetzes ein, der im Fr\u00fchjahr dieses Jahres vorgelegt werden soll. Zudem hat das BMG ein Bund-L\u00e4nder-Begleitgremium installiert.\n\nNeben der Regelung der neuen psychotherapeutischen Ausbildung in einem Studium ist es auch die Weiterbildung, f\u00fcr die entsprechende Strukturen implementiert werden m\u00fcssen. Hinsichtlich der Rahmenbedingungen f\u00fcr die geplante Weiterbildung hat die Bundespsychotherapeutenkammer im M\u00e4rz 2017 zwei Finanzierungsgutachten ver\u00f6ffentlicht. Eines, das von Walendzik & Wasem, betrifft den ambulanten Bereich, das andere, das von Steffen & Blum, betrifft den station\u00e4ren Bereich. Derzeit ist das BMG hier\u00fcber in Gespr\u00e4chen mit der Bundespsychotherapeutenkammer.\n\nMit der vorgesehenen umfassenden Reform der Psychotherapeutenausbildung werden nach Auffassung des BMG die in der aktuell bestehenden Ausbildung vorhandenen Probleme bereinigt. Gleichzeitig wird eine Ausbildung geschaffen, die ihre Absolventinnen und Absolventen auf die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen der psychotherapeutischen Versorgung vorbereitet.\n\nDie sorgf\u00e4ltige Vorbereitung, die dieses Projekt erfordert, f\u00fchrt dazu, dass ein Referentenentwurf voraussichtlich erst zum Ende dieser Legislaturperiode vorgelegt werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594497,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":291,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":292,"sitzung":227,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, verstehe ich Sie richtig, dass Ende der Legislaturperiode ein Referentenentwurf vorgelegt wird, dass wir aber in dieser Wahlperiode kein Psychotherapeutengesetz sehen werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":293,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir werden im Fr\u00fchjahr dieses Jahres den Arbeitsentwurf vorlegen. Dann kommt es darauf an, in welcher Geschwindigkeit wir wirklich wichtige und nachhaltige Entscheidungen treffen. Wir werden uns die Zeit, die wir brauchen, auch nehmen, weil wir das den Auszubildenden wirklich schuldig sind. Deswegen gehen wir davon aus, dass der Referentenentwurf erst zum Ende der Legislaturperiode vorgelegt werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":294,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594501,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":295,"sitzung":227,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe noch eine kurze Nachfrage: Bedeutet das in diesem Fall, dass das Thema erst einmal der Diskontinuit\u00e4t anheimf\u00e4llt?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":296,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir versuchen, alles, was wir noch in dieser Legislaturperiode regeln k\u00f6nnen, auch zu regeln.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594503,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":297,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 36 des Kollegen Harald Weinberg auf:\n\nWie ist der Stand des Vorhabens zur Reform des Medizinstudiums, und bis wann ist mit der Einbringung eines Gesetzentwurfs in den Bundestag zu rechnen?\n\nBitte, Frau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":298,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Weinberg, auch hierauf antworte ich Ihnen gerne.\n\nDer Masterplan Medizinstudium 2020 soll am 31. M\u00e4rz dieses Jahres, also in K\u00fcrze, in einer Abschlusskonferenz auf Ministerebene beschlossen werden. Die im Masterplan Medizinstudium 2020 vorgesehenen Ma\u00dfnahmen, die sich auf die rechtlichen Grundlagen der medizinischen Ausbildung beziehen, werden in der Approbationsordnung f\u00fcr \u00c4rzte umzusetzen sein, einer Ministerverordnung, die der Zustimmung des Bundesrates bedarf. \u00c4nderungen in Bundesgesetzen, die durch den Deutschen Bundestag zu beschlie\u00dfen sind, werden nicht erforderlich sein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":299,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":300,"sitzung":227,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":1628.0,"speaker_party":"linke","text":"Ich habe einfach nur eine Verst\u00e4ndnisfrage: Hei\u00dft das, wir haben bez\u00fcglich dieser Frage keine Handlungsnotwendigkeiten im Bundestag? Werden wir hier also etwas sehen, was im Wesentlichen \u00fcber die Ministerrunde und den Bundesrat auf den Weg gebracht wird?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingrid-fischbach","sequence":301,"sitzung":227,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":1834.0,"speaker_party":null,"text":"Wir haben den Koalitionsvertrag umgesetzt, und dieser Masterplan ist Gegenstand einer Absichtserkl\u00e4rung des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung und des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594508,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":302,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Ihre zweite Nachfrage? - Sie verzichten darauf.\n\nDamit sind wir am Ende des Gesch\u00e4ftsbereichs des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit, da die Fragen 37 und 38 der Kollegin Pia Zimmermann schriftlich beantwortet werden sollen. - Herzlichen Dank, Frau Staatssekret\u00e4rin.\n\nWir kommen zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Zur Beantwortung steht der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Enak Ferlemann zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 39 des Kollegen Matthias Gastel auf:\n\nWas versteht die Bundesregierung in Bezug auf das Personenbef\u00f6rderungsgesetz unter dem Begriff \u201evollst\u00e4ndige Barrierefreiheit\u201c, und welche Konsequenzen zieht die Bundesregierung daraus, dass die Aufgabentr\u00e4ger die Umsetzung einer vollst\u00e4ndigen Barrierefreiheit bis zum Jahr 2022 f\u00fcr nicht erreichbar halten (siehe Seite 47 bis 49 des Berichtes des BMVI nach \u00a7 66 des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes) und die Bundesregierung selbst die \u201ezeitgerechte Umsetzung f\u00fcr nicht m\u00f6glich\u201c h\u00e4lt (Antwort auf meine m\u00fcndliche Frage 51, Plenarprotokoll 18\/217)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":303,"sitzung":227,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege, ich gebe folgende Antwort: Wie sich aus der gesetzlichen Regelung ergibt, ist die vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit als Zielbestimmung zu verstehen. Au\u00dferdem k\u00f6nnen im Nahverkehrsplan und durch die L\u00e4nder Ausnahmen festgelegt werden. Die Verwirklichung der Barrierefreiheit im \u00f6ffentlichen Nahverkehr h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von dem Engagement der Aufgabentr\u00e4ger und L\u00e4nder ab. Der Bund unterst\u00fctzt deren Bem\u00fchungen mit Mitteln aus dem Regionalisierungsgesetz und dem Entflechtungsgesetz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":304,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594511,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":305,"sitzung":227,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, vielen Dank. - Wenn der Bund ein Gesetz erl\u00e4sst und dort einen Begriff wie \u201evollst\u00e4ndige Barrierefreiheit\u201c einf\u00fchrt, gehe ich schon davon aus, dass ein Verst\u00e4ndnis dessen vorhanden ist, was konkret darunter zu verstehen ist.\n\nDaran f\u00fcge ich meine erste Nachfrage an: Umfasst der Begriff der \u201evollst\u00e4ndigen Barrierefreiheit\u201c aus Sicht der Bundesregierung beispielsweise auch tempor\u00e4re Haltestellen, reine Schulbushaltestellen und solche f\u00fcr flexible Bedienungsweisen? Als Beispiele nenne ich Haltestellen, an denen nur der Nachtbus oder das Anrufsammeltaxi h\u00e4lt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":306,"sitzung":227,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Anlass f\u00fcr die \u00c4nderung des PBefG, also des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes, war die UN-Behindertenrechtskonvention, die die Bundesrepublik Deutschland unterschrieben hat. In der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung des damaligen Deutschen Bundestages, der den Vorschlag des deutschen Bundesrates aufgegriffen hatte, wurde die Einf\u00fchrung der vollst\u00e4ndigen Barrierefreiheit unter anderem damit begr\u00fcndet, dass es Ziel sein m\u00fcsse, in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum eine vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit zu schaffen. F\u00fcr die Umsetzung dieses Zieles solle das Regel-Ausnahme-Prinzip zur Anwendung kommen.\n\nDer Gesetzgeber hat damit keine fl\u00e4chendeckende, vollst\u00e4ndige und ausnahmslose Barrierefreiheit f\u00fcr die Nutzung des \u00d6PNV zum Stichtag 1. Januar 2022 verbindlich vorgeschrieben. Vielmehr ist dem Wortlaut der Vorschrift und der dazugeh\u00f6rigen Gesetzesbegr\u00fcndung zu entnehmen, dass der Nahverkehrsplan den Charakter einer Zielvereinbarung hat, die es den Aufgabentr\u00e4gern abverlangt, die erforderlichen Ma\u00dfnahmen und zeitlichen Vorgaben zu benennen, um am 1. Januar 2022 vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit erreichen zu k\u00f6nnen.\n\nDabei sind sowohl die Unternehmen als auch die Behindertenbeauftragten und Behindertenbeir\u00e4te sowie die Behindertenverb\u00e4nde zu beteiligen. Einzelheiten \u00fcber Aufstellung und Inhalt der Nahverkehrspl\u00e4ne regeln die L\u00e4nder in eigener Zust\u00e4ndigkeit. Darunter fallen auch die Punkte, die Sie angesprochen haben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":307,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":308,"sitzung":227,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Herr Staatssekret\u00e4r, ich schlie\u00dfe eine zweite Nachfrage an und komme auf den 15. Februar 2017 zur\u00fcck, an dem ich Sie bereits zum selben Thema befragt hatte. Es geht um die m\u00fcndliche Frage 51 vom Februar dieses Jahres. Dort hatten Sie unter Verweis auf die erh\u00f6hten Regionalisierungsmittel, die Sie in Ihrer ersten Antwort schon angesprochen hatten, ausgef\u00fchrt - ich zitiere -:\n\nInsofern kann ich nicht erkennen, dass eine weitere Erh\u00f6hung der Mittel dazu dienen w\u00fcrde, dieses Ziel\n\n- damit ist die vollst\u00e4ndige Barrierefreiheit gemeint -\n\nzu erreichen.\n\nDer VDV beziffert das Investitionsvolumen, das im Bereich \u201e\u00f6ffentlicher Verkehr\u201c zur Erreichung dieses Ziels ben\u00f6tigt wird, auf etwa 20,5 Milliarden Euro. Das ist ein Betrag, der deutlich \u00fcber die Erh\u00f6hung der Regionalisierungsmittel hinausgeht und mit dem nat\u00fcrlich die Kommunen und die L\u00e4nder sehr stark gefordert werden, um es einmal vorsichtig auszudr\u00fccken.\n\nAngesichts dieser Zahl, aber auch angesichts des R\u00fcckstands, den wir in Sachen barrierefreie Mobilit\u00e4t noch haben: Halten Sie Ihre Aussage aufrecht, dass es kein finanzielles Problem ist und dass der Bund das Notwendige getan hat, damit die L\u00e4nder und die Kommunen in der Lage sind, dieses Ziel bis 2022 tats\u00e4chlich umzusetzen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594515,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":309,"sitzung":227,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, die Aussage, die ich damals getroffen habe, war nicht nur gut; sie ist auch korrekt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":310,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Damit kommen wir zur Frage 40 des Kollegen Gastel:\n\nWie viel Geld hat die Deutsche Bahn AG aus Mitteln der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung (LuFV) in den einzelnen Jahren 2014, 2015 und 2016 jeweils f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Barrierefreiheit an Bahnh\u00f6fen eingesetzt, und nach welchen Kriterien gibt der Bund Vorgaben bez\u00fcglich der Bahnsteigh\u00f6he an Bahnh\u00f6fen (vergleiche zum Beispiel in Geislingen an der Steige)?\n\nBitte, Herr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594517,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":311,"sitzung":227,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Ich beantworte die Frage wie folgt: Nach Auskunft der DB Station & Service AG hat das Unternehmen in den angefragten Jahren Mittel aus der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung wie folgt investiert: 2014  54,9 Millionen Euro, 2015  55,1 Millionen Euro und 2016  58,9 Millionen Euro.\n\nIm Hinblick auf Bahnsteigh\u00f6hen an Bahnh\u00f6fen gilt die Regelung des \u00a7 13 Absatz 1 der Eisenbahn-Bau- und Betriebsordnung, EBO: Bei Neubauten oder umfassenden Umbauten von Personenbahnsteigen sollen in der Regel die Bahnsteigkanten auf eine H\u00f6he von 76 Zentimeter \u00fcber Schienenoberkante gelegt werden; H\u00f6hen von unter 38 Zentimeter und \u00fcber 96 Zentimeter sind unzul\u00e4ssig. Bahnsteige, an denen ausschlie\u00dflich Stadtschnellbahnen halten, sollen auf eine H\u00f6he von 96 Zentimeter \u00fcber Schienenoberkante gelegt werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":312,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur ersten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":313,"sitzung":227,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank. - Sie haben gerade auf den ersten Teil der Frage geantwortet, dass die Deutsche Bahn jedes Jahr etwa 50 Millionen bis 60 Millionen Euro aus den Mitteln der Leistungs- und Finanzierungsvereinbarung in die Hand nimmt, um Bahnsteige aufzuh\u00f6hen und die Barrierefreiheit der Bahnh\u00f6fe zu verbessern. Insgesamt stehen der Deutschen Bahn aber 3 Milliarden bis 4 Milliarden Euro pro Jahr aus diesem Topf zu. Es ist also ein sehr kleiner Teil der Gesamtmittel, die der Bund der Deutschen Bahn f\u00fcr Ersatzinvestitionen zur Verf\u00fcgung stellt.\n\nJetzt ist meine Frage: Kommt aus Ihrer Sicht als Bundesregierung die Aufgabe, mehr Barrierefreiheit zu schaffen und damit allen Menschen Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen, schnell genug voran, wenn die Deutsche Bahn nur 50 Millionen bis 80 Millionen Euro dieser 3 Milliarden bis 4 Milliarden Euro pro Jahr f\u00fcr diese Aufgabe investiert? Ich kann noch konkreter fragen: Hat die Barrierefreiheit im Bereich Bahn \u00fcberhaupt eine Chance, wenn es anders als beispielsweise bei den Eisenbahnbr\u00fccken keine Qualit\u00e4tskennziffern gibt, die die Deutsche Bahn einhalten muss, um die Zahlung einer P\u00f6nale, also Strafe, zu vermeiden? Es gibt keine vergleichbaren Vorgaben f\u00fcr das Thema Barrierefreiheit an den Bahnh\u00f6fen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594520,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":314,"sitzung":227,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, es gibt auch Kennzahlen f\u00fcr die Barrierefreiheit, gerade auch bei der H\u00f6he der Bahnsteige. Sie werden mit unterschiedlichen Bewertungen ausgewiesen.\n\nSie fragen, ob es schnell genug vorangeht. Was ist schon \u201eschnell genug\u201c? Das ist ein sehr dehnbarer Begriff. Nach Auffassung des Bundesverkehrsministeriums kann es gar nicht schnell genug gehen. Aber die Bahn hat ein Konzept: zuerst die gro\u00dfen Bahnh\u00f6fe, dann die mittleren Bahnh\u00f6fe, und dann wird entsprechend abgestuft weiter verfahren.\n\nDas wird so gehandhabt, weil die Frequenz der Ein-, Aus- und Umsteiger an gro\u00dfen Bahnh\u00f6fen um ein Vielfaches h\u00f6her ist als an kleinen Bahnh\u00f6fen. Es ist logisch: F\u00fcr die Reisenden ist es am allerbesten, wenn man mit den gr\u00f6\u00dferen Bahnh\u00f6fen beginnt und dann immer weiter abstuft. Wir haben dabei eine Tausenderregelung, das hei\u00dft, auf Bahnh\u00f6fen mit unter 1 000 Ein- und Aussteigern wird \u00fcberhaupt nichts gemacht. Deswegen gibt es ein Sonderprogramm des Bundesverkehrsministeriums - das ist Ihnen bekannt -, aus dem mit Bundesmitteln etwa 162 Bahnh\u00f6fe zus\u00e4tzlich barrierefrei umgebaut werden. Daran sieht man, dass das Bundesverkehrsministerium sehr daran interessiert ist, die Barrierefreiheit zu erreichen.\n\nWir w\u00fcnschen uns auch, dass mehr Mittel aus der LuFV eingestellt werden. Allerdings entscheidet das die Bahn autonom.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/petra-pau\/archive\/215458","sequence":315,"sitzung":227,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Petra Pau","speaker_cleaned":"Petra Pau","speaker_fp":"petra-pau","speaker_key":1713.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben das Wort zur zweiten Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":594522,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":316,"sitzung":227,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":1552.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben mir bereits das Stichwort f\u00fcr meine zweite Nachfrage geliefert, indem Sie die kleinen Bahnh\u00f6fe mit bis zu 1 000 Reisenden angesprochen haben. Der Bund hatte dazu ein F\u00f6rderprogramm mit zun\u00e4chst 50 Millionen Euro aufgelegt, das dann auf 80 Millionen Euro aufgestockt wurde.\n\nMeine Frage an Sie ist: Wird es eine Neuauflage dieses F\u00f6rderprogramms geben, und wenn ja, wird dies mit f\u00f6rderfreundlicheren Kriterien erfolgen? Ich erinnere daran, dass nur dann Mittel zugewiesen werden konnten, wenn bereits baureife Planungen vorgelegen haben. Das hei\u00dft, es haben in der Regel nur diejenigen profitiert, f\u00fcr die die Deutsche Bahn bereits baureife Planungen gefertigt hatte. Andere Bahnh\u00f6fe, deren Handlungsbedarf genauso gro\u00df oder sogar noch gr\u00f6\u00dfer war, aber f\u00fcr die keine baureifen Pl\u00e4ne vorlagen, konnten von Ihrem Programm nicht profitieren. Wird es ein neues Programm geben, und wenn ja, mit welchen Kriterien?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":594523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/enak-ferlemann\/archive\/214510","sequence":317,"sitzung":227,"speaker":"Enak Ferlemann, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Enak Ferlemann","speaker_fp":"enak-ferlemann","speaker_key":1840.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist schon wundersam: Wir haben gerade ein neues Programm aufgelegt, dessen Umsetzung noch gar nicht begonnen wurde, da fragen Sie schon nach einem Nachfolgeprogramm. Hintergrund der Einschr\u00e4nkungen bei der Bewilligung ist das ZIP, also das Zukunftsinvestitionsprogramm des Bundes. Dieses Programm ist zeitlich beschr\u00e4nkt. Wir m\u00fcssen die Mittel im Rahmen dieser zeitlichen Beschr\u00e4nkung verbaut haben und nachgewiesen haben, wo das geschehen ist. Deswegen konnten nur Bahnh\u00f6fe zum Zuge kommen, die baurechtlich gesehen schon so weit sind, dass die f\u00fcr sie vorgesehenen Mittel auch bis zum Auslaufen des ZIP finanziert bzw. verbaut werden k\u00f6nnen.\n\nZusammen mit den L\u00e4ndern hatten wir dabei eine, wie ich finde, gute Idee. Die L\u00e4nder tragen \u00fcbrigens 50 Prozent der f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen vorgesehenen Mittel. Mithin beinhaltet das Programm 80 Millionen Euro vom Bund und 80 Millionen Euro von den L\u00e4ndern, also insgesamt 160 Millionen Euro. Dabei ist es so, dass w\u00e4hrend der ersten H\u00e4lfe des Umbaus mit Bundesmitteln und w\u00e4hrend der zweiten H\u00e4lfe mit Landesmitteln gezahlt wird. Das ist so, um den Zeitraum f\u00fcr die Umsetzung zu verl\u00e4ngern. Das Problem ist, dass der Zeitrahmen des ZIP f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen eigentlich viel zu eng gestrickt ist. Deswegen haben wir uns dieser Idee bedient. Von daher gesehen, m\u00fcssen wir das erst einmal abarbeiten.\n\nOb es dann ein Nachfolgeprogramm geben wird, wird die kommende Bundesregierung entscheiden. Ich w\u00fcrde immer daf\u00fcr pl\u00e4dieren; aber daf\u00fcr muss mich der W\u00e4hler erst wieder in meine Position bringen, damit ich im Weinberg der Kanzlerin weiterarbeiten darf.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":15268,"type":"speech","wahlperiode":18}]