[{"id":533957,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":0,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Einen wundersch\u00f6nen, sonnigen guten Morgen! Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 34 auf:\n\nBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nDeutsche Nachhaltigkeitsstrategie\n\nNeuauflage 2016\n\nDrucksache 18\/10910\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung\n\nAusschuss f\u00fcr Tourismus\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nWir waren uns nicht ganz sicher, ob die Bundesregierung es schaffen w\u00fcrde, in ihrer gesamten Zusammensetzung rechtzeitig hier vertreten zu sein. Aber wie immer hat sie das rechtzeitig geschafft.\n\nZu diesem Tagesordnungspunkt liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke vor.\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dar\u00fcber besteht allgemeines Einverst\u00e4ndnis. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zu Beginn das Wort Herrn Bundesminister Peter Altmaier f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533958,"profile_url":null,"sequence":1,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533959,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-altmaier\/archive\/214909","sequence":2,"sitzung":229,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":"1591","speaker_party":null,"text":"Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wird oft dar\u00fcber diskutiert, nicht nur in Deutschland, inwieweit der Umweltschutz, insbesondere der Klimaschutz, und die Wirtschaft im Wettbewerb miteinander oder im Gegensatz zueinander stehen. Nachhaltigkeit - dar\u00fcber reden wir heute - ist nat\u00fcrlich weit mehr als Nachhaltigkeit in der Umwelt- und Klimaschutzpolitik. Eines m\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz deutlich sagen: Wir werden die Wachstums- und Wohlstandspotenziale dieses Planeten nur dann \u00f6kologisch vertr\u00e4glich heben k\u00f6nnen, wenn es uns gelingt, diesen vermeintlichen Gegensatz aufzuheben, wenn es uns gelingt, das Klima so zu sch\u00fctzen und die Ressourcen so effizient zu nutzen, dass Wachstum auch in Zukunft umweltvertr\u00e4glich m\u00f6glich ist.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533960,"profile_url":null,"sequence":3,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Carsten Tr\u00e4ger [SPD]","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533961,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-altmaier\/archive\/214909","sequence":4,"sitzung":229,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":"1591","speaker_party":null,"text":"\u201eF\u00fcr uns ist die F\u00f6rderung einer nachhaltigen Entwicklung grundlegendes Ziel und Ma\u00dfstab des Regierungshandelns.\u201c - das steht im Koalitionsvertrag von 2013. Man kann dar\u00fcber diskutieren, ob es an der einen oder anderen Stelle vielleicht eines deutlicheren Akzentes bedurft h\u00e4tte; aber wir haben die Nachhaltigkeit als Bundesregierung und als Parlament in diesen vier Jahren gemeinsam vorangebracht. Deshalb bin ich an dieser Stelle zun\u00e4chst einmal dem Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung zu nachhaltigem Dank verpflichtet. Wir haben quer \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg mit allen Mitgliedern dieses Beirates eine gute und fruchtbare Zusammenarbeit gepflegt. Ich habe mich sehr daf\u00fcr eingesetzt, gleich zu Beginn dieser Wahlperiode die Sitzungen des Staatssekret\u00e4rsausschusses f\u00fcr nachhaltige Entwicklung f\u00fcr die Parlamentarier zu \u00f6ffnen. Ich kann mich an keinen Punkt erinnern, wo wir uns gegenseitig behindert oder bek\u00e4mpft h\u00e4tten. Das k\u00f6nnen wir uns auch nicht leisten.\n\nWir haben im Januar in der Bundesregierung eine neue Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie beschlossen, die wesentlich auf der Agenda 2030 f\u00fcr nachhaltige Entwicklung der Vereinten Nationen aus dem Jahr 2015 basiert. Das Jahr 2015 war ein gutes Jahr f\u00fcr die Nachhaltigkeit und ein gutes Jahr f\u00fcr den Klimaschutz. Es waren die Verabschiedung dieser Agenda 2030 und der Erfolg der Pariser Klimakonferenz, die vielen Menschen in Deutschland Hoffnung gegeben haben, dass auch Themen wie Nachhaltigkeit nicht von der politischen Agenda verschwinden. Im Gegenteil: Die Agenda 2030 war ein gro\u00dfer Erfolg, und sie zeigt, dass ein globaler Schulterschluss bei zentralen Herausforderungen unserer Zeit nach wie vor m\u00f6glich ist.\n\nDie Verankerung des Prinzips der nachhaltigen Entwicklung als Leitprinzip in allen Politikbereichen ist gerade in weltpolitisch schwierigen Zeiten kein Luxus, sondern pure Notwendigkeit. Wir arbeiten auch im Rahmen der G 20 - dort tragen wir in diesem Jahr eine besondere Verantwortung - an engagierten Festlegungen der f\u00fchrenden Industrie- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr die Umsetzung der Agenda 2030. Das ist nicht immer einfach; das sieht man daran, wie sich einzelne Akteure aus dem Bereich der G 20 positionieren und auch auf nationaler Ebene um ihren Kurs ringen.\n\nAuch die Europ\u00e4ische Union muss mehr tun. Die Europ\u00e4ische Union hatte sich mit Nachdruck f\u00fcr eine ehrgeizige Agenda 2030 eingesetzt. Sie sollte jetzt eine Vorreiterrolle bei der internationalen Umsetzung \u00fcbernehmen. Wir brauchen eine systematische, glaubw\u00fcrdige und ambitionierte Herangehensweise. Ein neuer strategischer Rahmen auf EU-Ebene ist erforderlich. In diesem Sinne werben wir gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission.\n\nWir erwarten auch, dass sich die Vereinten Nationen st\u00e4rker an der Erreichung der globalen Nachhaltigkeitsziele, der sogenannten ber\u00fchmten SDGs, ausrichten. Es ist gut, dass der neue Generalsekret\u00e4r Ant\u00f3nio Guterres seine Stellvertreterin Amina Mohammed mit der Umsetzung der Agenda 2030 betraut hat. Dies ist ein wichtiges politisches Signal. Wir erwarten nun mit gro\u00dfem Interesse die Vorschl\u00e4ge zu mehr Effizienz und Koordination im VN-System und sind bereit, den Generalsekret\u00e4r tatkr\u00e4ftig zu unterst\u00fctzen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533962,"profile_url":null,"sequence":5,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533963,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-altmaier\/archive\/214909","sequence":6,"sitzung":229,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":"1591","speaker_party":null,"text":"Die internationale Glaubw\u00fcrdigkeit macht sich auch daran fest, wie wir als Vorreiter im Bereich der Nachhaltigkeit bei uns mit den Herausforderungen umgehen. Genau dazu dient die Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie. Wir haben sie in einem beispiellosen Dialogprozess mit L\u00e4ndern und Kommunen, mit Partnern aus Wirtschaft, Wissenschaft und Zivilgesellschaft erarbeitet. Ich m\u00f6chte allen danken, die hieran engagiert mitgearbeitet haben. Diese Agenda war ein erster wichtiger Schritt zur Umsetzung der Agenda 2030 in, durch und mit Deutschland; sie bildet den Rahmen f\u00fcr unsere k\u00fcnftigen Aktivit\u00e4ten. Deshalb war es notwendig, dass wir die Verbreiterung der Strategie auf die 17 Ziele f\u00fcr nachhaltige Entwicklung der Vereinten Nationen und der Agenda vorgenommen haben. Sie bilden die neue Struktur f\u00fcr unser Nachhaltigkeitsmanagement, das k\u00fcnftig 63 Indikatoren umfassen wird. Ich wei\u00df, dass dar\u00fcber lange diskutiert worden ist und die Auswahl der 63 Indikatoren teilweise umstritten war. Neu sind zum Beispiel Themen wie Armut und Ungleichheit, nachhaltiger Konsum und nachhaltige Produktion.\n\nAu\u00dferdem werden wir die internationale Wirkung unseres Handelns st\u00e4rker einbeziehen. Wir hatten uns als erstes Land bereit erkl\u00e4rt, vor dem Hochrangigen Politischen Forum der Vereinten Nationen \u00fcber den laufenden Prozess zu berichten. Im Zusammenhang mit dem Bericht 2016 ist dies geschehen. An den Reaktionen haben wir feststellen k\u00f6nnen, dass Deutschland eine hohe Expertise und eine hohe Glaubw\u00fcrdigkeit bei allen Nachhaltigkeitsthemen beigemessen wird. Dies ist eine gute Ausgangsbasis, insbesondere im internationalen Vergleich. An Deutschland wird sichtbar, dass man eine gute wirtschaftliche Situation, ein hohes Umweltschutzniveau und ein hohes Ma\u00df an sozialem Zusammenhalt mit einem klaren Bekenntnis zur Nachhaltigkeit vereinbaren kann.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533964,"profile_url":null,"sequence":7,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533965,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-altmaier\/archive\/214909","sequence":8,"sitzung":229,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":"1591","speaker_party":null,"text":"Ebenfalls ist positiv, dass wir f\u00fcr die Umsetzung der Agenda 2030 an bew\u00e4hrte Strukturen und Strategien ankn\u00fcpfen k\u00f6nnen, die auch in anderen L\u00e4ndern als Vorbild angesehen werden. Wir sind gerne bereit, denjenigen, die sich daf\u00fcr interessieren, die Art und Weise, wie wir im Bereich der Nachhaltigkeit arbeiten, st\u00e4rker und besser zu erkl\u00e4ren. Ich habe den Staatssekret\u00e4rsausschuss und die Kolleginnen und Kollegen aus dem Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung erw\u00e4hnt. Bei der Zusammenarbeit zwischen diesen beiden Gruppen, wenn sie zum Beispiel Ressortvorschl\u00e4ge pr\u00fcfen, wenn wir mit ihnen dar\u00fcber diskutieren, haben wir es geschafft, Synergien zu erzeugen und insgesamt besser zu sein, als wir es einzeln jeweils sein k\u00f6nnen. Es ist wichtig, dass wir in Deutschland auch die Bundesl\u00e4nder und die Kommunen st\u00e4rker in diesen Prozess einbeziehen. Inzwischen haben 13 Bundesl\u00e4nder eigene Nachhaltigkeitsstrategien. Wir werben daf\u00fcr, dass sich in der n\u00e4chsten Zeit alle Bundesl\u00e4nder zur Erarbeitung eigener Nachhaltigkeitsstrategien verpflichten.\n\nDie neue Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie zeigt Erfolge in Politikfeldern wie Bildung, erneuerbare Energien oder Staatsverschuldung. Die unabh\u00e4ngige Analyse des Statistischen Bundesamts zeigt hierbei als Symbol eine Sonne. Es gibt allerdings noch viele Aufgaben, bei denen auch wir besser werden m\u00fcssen. Deshalb gibt es auch einige Indikatoren, die auf \u201eWolke\u201c oder auf \u201eGewitter\u201c stehen. Dar\u00fcber wird es eine Debatte geben m\u00fcssen. Die Indikatoren sollen dazu beitragen, diese Debatten zu erm\u00f6glichen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533966,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":9,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Eisregen!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533967,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-altmaier\/archive\/214909","sequence":10,"sitzung":229,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":"1591","speaker_party":null,"text":"- Eisregen gab es am Wahlabend im Saarland f\u00fcr die eine oder andere Partei, die das nicht erwartet und keinen Schirm dabei hatte.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533968,"profile_url":null,"sequence":11,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533969,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-altmaier\/archive\/214909","sequence":12,"sitzung":229,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":"1591","speaker_party":null,"text":"Aber das hat mit Nachhaltigkeit weniger zu tun.\n\nWir tun gut daran, dass wir auch dort, wo die Indikatoren eine Wolke oder ein Gewitter zeigen, uns klarmachen, dass wir Nachholbedarf im nationalen Bereich haben, unabh\u00e4ngig davon, dass wir auch in diesen Bereichen oftmals viel besser als manche andere sind, mit denen wir im internationalen Wettbewerb stehen.\n\nWir sollten Zielkonflikte deutlicher benennen und offen debattieren. Wenn der Preis mit Blick auf den Konsum auch langfristige Umweltentwicklungen und die soziale Seite widerspiegelt, ist manches Produkt vielleicht etwas teurer als ein Produkt, bei dem die Umweltkosten externalisiert werden, die Ressourceneffizienz keine Rolle spielt. Dennoch gibt es viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger - davon bin ich \u00fcberzeugt -, die bereit sind, f\u00fcr eine richtig verstandene Nachhaltigkeit an der einen oder anderen Stelle einen etwas h\u00f6heren Preis zu bezahlen. Deshalb m\u00fcssen wir Transparenz in dieser Hinsicht herstellen. Die Bundesregierung hat im Rahmen der Vergaberechtsreform die M\u00f6glichkeiten verbessert, Nachhaltigkeitsgesichtspunkte auch bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533970,"profile_url":null,"sequence":13,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533971,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-altmaier\/archive\/214909","sequence":14,"sitzung":229,"speaker":"Peter Altmaier, Bundesminister f\u00fcr besondere Aufgaben","speaker_cleaned":"Peter Altmaier","speaker_fp":"peter-altmaier","speaker_key":"1591","speaker_party":null,"text":"Wir k\u00f6nnen an dieser Stelle nicht darauf verzichten, dieses Signal zu senden.\n\nHerausforderung f\u00fcr die Strategie der Bundesregierung bleiben die Verbesserung der Politikkoh\u00e4renz und die st\u00e4rkere Einbeziehung der gesellschaftlichen Akteure. Deshalb haben wir eine Wissenschaftsplattform eingerichtet, die vom BMBF gemeinsam mit dem Bundesumweltministerium und dem Ministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung betrieben wird. Wir werden k\u00fcnftig j\u00e4hrlich ein Forum zur Nachhaltigkeit organisieren, und in allen Ressorts werden Koordinatoren f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung benannt. Das ist ein Wunsch unter anderem aus dem Parlamentarischen Beirat, den wir gerne aufgegriffen haben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, nachhaltige Politik und Nachhaltigkeitsthemen haben es schwerer als andere Umweltthemen, als Klimaschutzthemen oder Themen, die uns auf den N\u00e4geln brennen, weil oftmals die Folgen verfehlter Nachhaltigkeit nicht hier und heute, nicht in der n\u00e4chsten Woche und nicht im n\u00e4chsten Monat sichtbar werden, sondern in 10, 20 oder 30 Jahren, wenn es f\u00fcr eine Korrektur oder f\u00fcr ein Gegensteuern zu sp\u00e4t ist. Deshalb glaube ich, dass wir eine gro\u00dfe Verantwortung und ein gemeinsames Interesse daran haben, dass auch in Konkurrenz zu vielen anderen wichtigen Themen das Nachhaltigkeitsthema von Bundestag und Bundesregierung immer wieder in angemessener Weise in die politische Debatte eingebracht wird. Wir als Bundesregierung sind dazu bereit und bieten Ihnen unsere Zusammenarbeit an.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533972,"profile_url":null,"sequence":15,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533973,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":16,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Fraktion Die Linke spricht jetzt die Kollegin Katja Kipping.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533974,"profile_url":null,"sequence":17,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533975,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":18,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich dem Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung danken, dass er diese Debatte angeschoben hat.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533976,"profile_url":null,"sequence":19,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533977,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":20,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Angesichts des Klimawandels sowie der Armut weltweit und hierzulande w\u00e4re eine wirkliche Nachhaltigkeitsstrategie angebracht. Leider wird das, was die schwarz-rote Bundesregierung vorgelegt hat, diesem Anspruch nicht gerecht. Das ist blamabel.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533978,"profile_url":null,"sequence":21,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533979,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":22,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Aus Zeitgr\u00fcnden kann ich das nur an zwei Punkten verdeutlichen. Nehmen wir den Klimaschutz. Der UN-Klimareport kommt zu dem Ergebnis, dass in B\u00e4lde in Afrika bis zu 200 Millionen Menschen von akuter D\u00fcrre und Trinkwassermangel bedroht sind. Der Teilnehmer einer Klimaschutzkonferenz brachte die Situation wie folgt sehr plastisch auf den Punkt: Wenn meine Heimat ein Backofen wird, was glauben Sie, dass ich dann mache? Glauben Sie, dass ich hier sitze, bis ich verdurstet bin? Nat\u00fcrlich nicht! - Das hei\u00dft also: Der Klimawandel wird zu einem extremen Migrationsdruck f\u00fchren. Klimawandel und Umweltzerst\u00f6rung werden die Fluchtursache Nummer eins der Zukunft werden. Deswegen sind Klimagerechtigkeit und Klimaschutz zutiefst Fragen der globalen Gerechtigkeit und der sozialen Gerechtigkeit, die wir mit aller Entschiedenheit angehen m\u00fcssen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533980,"profile_url":null,"sequence":23,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533981,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":24,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Der CO2-Aussto\u00df muss reduziert werden. Dieses Ziel erreichen wir aber nicht durch das Bedrucken von geduldigem Papier. Dieses Ziel werden wir nur erreichen, wenn wir eine Verkehrswende einleiten. Wir brauchen weniger Verkehr auf der Stra\u00dfe und eine Umverlagerung zu umweltfreundlichen Verkehrstr\u00e4gern, bis hin dazu, dass wir unn\u00f6tigen Verkehr vermeiden. Wir m\u00fcssen auch die Energiewende in Angriff nehmen. Wir m\u00fcssen hin zur Nutzung erneuerbarer Energien, und wir brauchen dezentrale Formen der Energieversorgung. Nur wenn uns das gelingt, werden wir auch den CO2-Aussto\u00df reduzieren.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533982,"profile_url":null,"sequence":25,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533983,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":26,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Zu einer nachhaltigen Entwicklung geh\u00f6rt auch der entschiedene Kampf gegen Armut. Schauen wir uns einmal die Ziele, die sich die schwarz-rote Bundesregierung da vornimmt, an - das habe nicht ich mir ausgedacht, sondern in Ihrer Liste stehen dazu zwei kleine Punkte -: Im Hinblick auf den Kampf gegen materielle Unterversorgung sagt die Bundesregierung, ihr Ziel sei, die entsprechenden Zahlen hierzulande deutlich unter dem Durchschnitt der EU 28 zu halten. Im Klartext hei\u00dft das: Schwarz-Rot reicht es, wenn es im Durchschnitt der gesamten EU den anderen schlechter geht.\n\nJa, was soll das denn, bitte sch\u00f6n, den Menschen, die hierzulande von Armut betroffen sind, sagen? Der Rentnerin, die nach einem langen Arbeitsleben mit 800 Euro im Monat \u00fcber die Runden kommen muss, sagen Sie also: \u201eAlles super! Im EU-Durchschnitt geht es anderen noch schlechter!\u201c? Sagen Sie einem Kind, das in einer Hartz\u001eIV-Familie lebt, das aus den Turnschuhen herausgewachsen ist und dessen Eltern sich die neuen Turnschuhe vom Munde absparen m\u00fcssen: \u201eStell dich nicht so an! Im Durchschnitt der EU 28 sieht es noch schlimmer aus!\u201c? Was f\u00fcr eine besch\u00e4mende Kapitulation vor der Armut!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533984,"profile_url":null,"sequence":27,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533985,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":28,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ich meine, eine Gesellschaft, in der alle vor Armut gesch\u00fctzt sind, ist m\u00f6glich. Wir Linke wollen uns nicht damit abfinden, dass auch nur ein Kind hierzulande in Armut aufwachsen muss. Deswegen k\u00e4mpfen wir f\u00fcr eine Gesellschaft, in der jedes Kind einen guten Start ins Leben hat.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533986,"profile_url":null,"sequence":29,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533987,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":30,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"\u00dcbrigens: Auch wenn es um den Kampf gegen Ungleichheit geht, sind Ihre Ziele von beredter Bescheidenheit. Auch da reicht es Ihnen, wenn es den anderen im Durchschnitt schlechter geht.\n\nIch fasse zusammen: In der vorliegenden Nachhaltigkeitsstrategie der Bundesregierung stehen sch\u00f6ne S\u00e4tze und sch\u00f6ne Metaphern zur Problembeschreibung; das kann man nicht leugnen. Aber wenn es um L\u00f6sungen geht, dann werden Sie auff\u00e4llig kleinlaut. Kurzum: Geht es um eine L\u00f6sung der gro\u00dfen Menschheitsaufgaben - Klimaschutz und Kampf gegen Armut -, wird man von dieser Regierung nichts erwarten k\u00f6nnen. Ich aber meine bzw. die Linke meint, der Klimaschutz und der Kampf gegen Armut m\u00fcssen mit aller Entschiedenheit angegangen werden. Deswegen streiten wir voller Energie f\u00fcr eine sozial\u00f6kologische Gerechtigkeitswende.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533988,"profile_url":null,"sequence":31,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533989,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":32,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die Bundesregierung hat jetzt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Florian Pronold das Wort.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":533990,"profile_url":null,"sequence":33,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533991,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":34,"sitzung":229,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Wenn wir unterstellen, dass es im Jahr 2050  9 Milliarden Menschen auf der Welt geben wird, und wenn die Entwicklung anh\u00e4lt, dass ein Zuzug in die St\u00e4dte stattfindet, wie derzeit weltweit zu beobachten ist, dann wird in Zukunft weltweit eine ganze Menge zus\u00e4tzlicher Wohnraum gebaut. Wenn die bisherige Entwicklung bis 2050 fortschreitet, sind 40 Prozent unseres CO2-Kontos schon allein durch den St\u00e4dtebau aufgebraucht. Es hat noch keine Kuh ihren Verdauungsvorgang abgeschlossen, und es ist noch kein Auto gefahren, und schon sind allein durch die Stadtentwicklung 40 Prozent der CO2-Belastungen bis zum Jahr 2050 vorherbestimmt.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir unsere Nachhaltigkeitsziele auch durch eine andere Art und Weise des Bauens verfolgen. Betrachtet man die bestehenden Zielkonflikte, so zeigt sich, wie wir Nachhaltigkeit definieren. Wir m\u00fcssen beim Bauen viel mehr als bisher nachwachsende Rohstoffe verwenden, nicht nur in Deutschland, sondern auch weltweit.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533992,"profile_url":null,"sequence":35,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533993,"profile_url":null,"sequence":36,"sitzung":229,"speaker":"Zuruf vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_fp":"vom-bundnis-90-die-grunen","speaker_key":"","speaker_party":"gruene","text":"Ist das hier ein Fortbildungsseminar?","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533994,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":37,"sitzung":229,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr das Umwelt- und Bauministerium bezieht sich Nachhaltigkeit aber nicht nur auf Klimaschutz, sondern auch auf Umweltgerechtigkeit und soziale Gerechtigkeit. Frau Kollegin Kipping, es h\u00e4tte geholfen, die Nachhaltigkeitsstrategie besser zu lesen, statt nur der eigenen Propaganda zu glauben.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533995,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katja-kipping\/archive\/215539","sequence":38,"sitzung":229,"speaker":"Katja Kipping [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Katja Kipping","speaker_fp":"katja-kipping","speaker_key":"1883","speaker_party":"linke","text":"Ich habe das hier!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533996,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":39,"sitzung":229,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Eines der zentralen Entwicklungsziele, um Armut zu bek\u00e4mpfen, ist in Ziel 11 der Nachhaltigkeitsstrategie festgelegt: eine nachhaltige Stadtentwicklung. Da geht es auch um die Frage von Armutsbek\u00e4mpfung. Der Anteil der Menschen in Deutschland und weltweit, die mehr als 40 Prozent ihres Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben m\u00fcssen, nimmt zu, und zwar dramatisch. Dieser Entwicklung muss man entgegenwirken, und das tun wir auch. Wir haben zum Beispiel die Mittel f\u00fcr die soziale Wohnraumf\u00f6rderung verdreifacht, wir haben die Mietpreisbremse eingef\u00fchrt, wir haben die Erhebung der Maklergeb\u00fchren geregelt, wir haben die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung mehr als verdoppelt, um hier ganz aktiv etwas zu tun. Der Kampf gegen Armut und f\u00fcr Nachhaltigkeit wird nur erfolgreich sein, wenn es national wie international gelingt, den Schutz der planetaren Grenzen als Ziel mit der sozialen Gerechtigkeit und der nachhaltigen wirtschaftlichen Entwicklung zusammenzubringen. Das ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr Nachhaltigkeit.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533997,"profile_url":null,"sequence":40,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":533998,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":41,"sitzung":229,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Da gibt es Zielkonflikte; das ber\u00fccksichtigen wir allt\u00e4glich in den Debatten, die wir f\u00fchren, und bei der Neuausrichtung von Zielen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":533999,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":42,"sitzung":229,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen in die andere Richtung schauen!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534000,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":43,"sitzung":229,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"- Herr Krischer, Sie rufen immer gerne dazwischen; daf\u00fcr sind Sie ja bekannt. Das ist aber nicht nachhaltig.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534001,"profile_url":null,"sequence":44,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534002,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":45,"sitzung":229,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Zwischenrufe sind nicht nachhaltig. Wenn Sie eine Frage haben, melden Sie sich; ich beantworte sie gerne.\n\nIch glaube, man muss auf die Zielkonflikte aufmerksam machen und sie in diesem Hause auch diskutieren. Wenn wir den Klimaschutz im Geb\u00e4udebereich voranbringen wollen, dann muss es uns gleichzeitig gelingen, dass Wohnraum f\u00fcr die Menschen bezahlbar bleibt.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534003,"profile_url":null,"sequence":46,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534004,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/florian-pronold\/archive\/216963","sequence":47,"sitzung":229,"speaker":"Florian Pronold, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Florian Pronold","speaker_fp":"florian-pronold","speaker_key":"1708","speaker_party":null,"text":"Wir d\u00fcrfen eben nicht zulassen, dass nur diejenigen mit einem gro\u00dfen Geldbeutel in energetisch sanierten Wohnungen leben k\u00f6nnen. So werden wir die Klimaziele nicht erreichen. Darum ist es so wichtig, dar\u00fcber nachzudenken, wie man einen Quartieransatz hinbekommt, also nicht mehr nur das einzelne Geb\u00e4ude betrachtet, sondern L\u00f6sungen f\u00fcr ganze Quartiere findet. Hier muss man neue Wege finden, um CO2-Ziele und die Frage der sozialen Gerechtigkeit zusammenzubringen.\n\nDie Nachhaltigkeitsstrategie wird nur Erfolg haben, wenn alle mitmachen, auch die Zivilgesellschaft. Deutschland kann, wie in vielen F\u00e4llen, mit gutem Beispiel vorangehen; aber es muss deutlich werden, dass Nachhaltigkeit f\u00fcr die gesamte Gesellschaft, f\u00fcr unseren Planeten als Ganzes gelten muss. Der Begriff \u201eNachhaltigkeit\u201c wurde in der Forstwirtschaft gepr\u00e4gt; daher kommt dieser Begriff. Heute wissen wir, dass die planetaren Grenzen sehr schnell erreicht sind. Wir werden die planetaren Grenzen gerade in \u00f6kologischer Hinsicht nicht sch\u00fctzen k\u00f6nnen, wenn es uns nicht auch gelingt, Ungerechtigkeit und Armut auf der Welt zu bek\u00e4mpfen. Das m\u00fcssen wir zusammenbringen; nur das ist nachhaltig. Die Bundesregierung hat viele gute Beispiele in diesem Bereich gebracht und die Zielkonflikte benannt.\n\nIch m\u00f6chte mich dem Dank an den Nachhaltigkeitsbeirat anschlie\u00dfen. Ich glaube, es ist wichtig, dass nicht nur Parlament und Regierung handeln. Letztlich kommt es auf das Handeln der gesamten Gesellschaft an. Nur dann wird es uns gelingen, neben der Nachhaltigkeitsdebatte auch die \u201eMacht-Frage\u201c zu stellen: Wer macht was, wer setzt was um?","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534005,"profile_url":null,"sequence":48,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534006,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":49,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Katrin G\u00f6ring-Eckardt, B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534007,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":50,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! In Somalia, im S\u00fcdsudan, in Nigeria, im Jemen sind 20 Millionen Menschen, darunter sehr viele Kinder, von einer akuten Hungersnot bedroht. Wir nehmen das jeden Tag in den Zeitungen, in den Fernsehnachrichten wahr. Die Vereinten Nationen sch\u00e4tzen, dass f\u00fcr die kommenden sechs Monate 4 Milliarden Euro notwendig sind, um das schlimmste Leid zu lindern. Aber gerade einmal ein Zehntel dieser Summe ist zugesagt. Wenn wir heute \u00fcber Nachhaltigkeitsziele reden, m\u00fcssen wir auch \u00fcber diese 20 Millionen Menschen reden.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534008,"profile_url":null,"sequence":51,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534009,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":52,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sie stehen symptomatisch f\u00fcr die Frage, ob wir die Probleme an der Wurzel angehen oder ob wir weiter abwarten.\n\nDer Hunger allein in diesen vier L\u00e4ndern wurde durch Staatsverfall, durch Krieg, durch Korruption hervorgerufen und hat sich - Herr Altmaier hat ganz allgemein darauf hingewiesen - durch die Klimakrise verschlimmert. Wir kennen das aus Syrien. Wir wissen: Hungerkrise und Klimakrise sind zwei der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen, vor denen wir heute stehen, und f\u00fchren zu immer mehr Fluchtbewegungen; Frau Kipping hat das bereits gesagt. Ich frage Sie heute Morgen: Warum ist die Bundesregierung nicht bereit, wenigstens jetzt sofort die Zusage zu machen, Mittel in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro bereitzustellen, um das Schlimmste zu verhindern und die gr\u00f6\u00dfte Not zu lindern? Das w\u00e4re eine Aussage, die wir heute Morgen hier treffen k\u00f6nnten, meine Damen und Herren.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534010,"profile_url":null,"sequence":53,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534011,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":54,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re Pr\u00e4vention. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnten Sie Herrn Trump zugleich zeigen, was Humanit\u00e4t bedeutet.\n\nNachhaltigkeit, was hei\u00dft das eigentlich? Ganz einfach: Wir verbrauchen nur so viele Ressourcen, wie uns ohne Raubbau zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Nachhaltigkeit hei\u00dft, dass unser Wohlstand nicht auf Kosten unserer Kinder bzw. auf Kosten zuk\u00fcnftiger Generationen, auf Kosten der Natur und der Lebenschancen in anderen Teilen der Welt gehen darf.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534012,"profile_url":null,"sequence":55,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534013,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":56,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Altmaier, Sie haben 2015 gesagt: \u201eEs geht um nicht weniger als alles.\u201c - Ich stimme Ihnen zu. Ich habe allerdings nicht den Eindruck, dass dieser Impetus, dass diese Energie von der Umsetzung dieser Strategie ausgeht, die diese Bundesregierung verfolgt.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534014,"profile_url":null,"sequence":57,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534015,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":58,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Wir m\u00fcssen die Luftverschmutzung verringern, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass das Essen anst\u00e4ndig und gesund produziert wird, dass unser Wasser sauber ist, dass Natur und Lebewesen in ihren Arten erhalten bleiben, nicht weil es jemand in der weiten Welt von uns verlangen w\u00fcrde, sondern weil wir es uns selber schuldig sind und weil es notwendig ist. Aber was tun Sie? Ich will in der K\u00fcrze der Zeit nur zwei Beispiele nennen: den Wasserschutz und die CO2-Emissionen. Aber zuvor: Wenn es mit dem Klimaschutz so dringlich ist, wie Sie, Herr Altmaier, eben gesagt haben, dann wundert mich schon, dass genau an dem Tag, an dem Donald Trump die Klimaschutzpl\u00e4ne vom Tisch gewischt hat, das Thema Klimaschutz es noch nicht einmal auf die Tagesordnung des Koalitionsausschusses geschafft hat, wobei ich nicht wei\u00df, wie viele Punkte auf der Agenda stehen, auf die sich der Ausschuss sowieso nicht einigen kann. Dringlichkeit geht anders, Herr Altmaier!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534016,"profile_url":null,"sequence":59,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534017,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":60,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Lassen Sie mich aber zu den genannten Beispielen kommen, zun\u00e4chst zum Wasserschutz. Wenn Sie auf der einen Seite sagen, das sei ein zentrales Ziel, dann m\u00fcssen Sie doch auf der anderen Seite mit echten Auflagen daf\u00fcr sorgen, dass die G\u00fclle auf unseren Feldern von Schleswig bis Passau nicht weiterdampfen darf, um dann in unserem Wasser zu landen, im Grundwasser und im Trinkwasser, und die Meere zu verschmutzen. Wenn die Gr\u00fcnen in den L\u00e4ndern nicht wenigstens etwas getan h\u00e4tten, w\u00e4re in diesem Bereich \u00fcberhaupt nichts passiert. Sie beteiligen sich daran, die Meere in diesem Land zu M\u00fcllkippen zu machen. Das kann man nicht zulassen; das darf man nicht zulassen. Das ist alles andere als nachhaltig, meine Damen und Herren.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534018,"profile_url":null,"sequence":61,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534019,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":62,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Zu Recht wurde auf dem G\u001e7-Gipfel in Elmau dar\u00fcber geredet, dass die CO2-Emissionen sinken m\u00fcssen. Sie haben gesagt, das brenne Ihnen auf den N\u00e4geln. Ich merke davon nichts.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534020,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":63,"sitzung":229,"speaker":"Jeannine Pflugradt [SPD]","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Das sind auch seine N\u00e4gel und nicht Ihre!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534021,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":64,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"In Deutschland steigen die CO2-Emissionen wieder. Was haben Sie dazu gesagt? Sie haben gesagt, man m\u00fcsse jetzt europ\u00e4isch an die Sache herangehen. - Ja, das muss man; man muss es sogar global angehen. Das hei\u00dft aber nicht, dass man sich auf nationaler Ebene zur\u00fccklehnt und gar nichts mehr unternimmt, so wie Sie das gerade tun, oder sogar das Gegenteil provoziert.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534022,"profile_url":null,"sequence":65,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534023,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":66,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Klimaschutz, aber eben auch um Arbeitspl\u00e4tze. Es geht um 50 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Solarbranche. Es geht um Arbeitspl\u00e4tze, die Sie aufs Spiel setzen, wenn Sie nicht daf\u00fcr sorgen, dass sich die Automobilindustrie jetzt ver\u00e4ndert und die Elektromobilit\u00e4t zum Standard wird.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534024,"profile_url":null,"sequence":67,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534025,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":68,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Herr Altmaier, ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass, wenn Sie es nicht schaffen, in der Verkehrspolitik eine Wende einzuleiten - die Verweigerung hat einen Namen: Alexander Dobrindt -, Sie die Nachhaltigkeitsziele weiter verfehlen werden. Meine Damen und Herren, Sie haben noch sechs Monate Zeit. Sie k\u00f6nnten noch jetzt den Hebel umlegen, -","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534026,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":69,"sitzung":229,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Im Gegensatz zu Ihnen haben wir noch Zeit!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534027,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":70,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie denken an die Redezeit.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534028,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":71,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"- statt Nachhaltigkeitsgesichtspunkte auch bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung anzuk\u00fcndigen. Wenn Sie das weiter aussitzen wollen, dann sage ich Ihnen: Lassen Sie im September lieber andere dran!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534029,"profile_url":null,"sequence":72,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534030,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":73,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die SPD spricht jetzt der Kollege Carsten Tr\u00e4ger.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534031,"profile_url":null,"sequence":74,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534032,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":75,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Einen wundersch\u00f6nen guten Morgen! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Welt hat sich mit 17 Nachhaltigkeitszielen zu einem besseren Umweltschutz und zur Bek\u00e4mpfung von Armut und Ungleichheit verpflichtet. Und Deutschland geht bei der Umsetzung - international und gleichzeitig hier bei uns, in unserer Heimat - voran. Wenn die Regierung das umsetzt, was sie in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie aufgeschrieben hat, dann, liebe Kolleginnen und Kollegen, sind wir einen gro\u00dfen Schritt weiter.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534033,"profile_url":null,"sequence":76,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534034,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":77,"sitzung":229,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Wenn! Das ist das Problem!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534035,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":78,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Die Bundesregierung - voran das Bundeskanzleramt, das Umweltministerium und das BMZ - hat zusammen mit den Verb\u00e4nden und dem Statistischen Bundesamt wirklich hervorragende Arbeit geleistet. Deutschland setzt sich ambitionierte Ziele, entwickelt Ma\u00dfnahmen und - ganz wichtig! - misst die Erfolge dieser Ma\u00dfnahmen. In meiner alten Branche gab es eine Regel: Miss es oder vergiss es. Nur dann, wenn die Einhaltung der Regeln kontrolliert und die Erfolge gemessen werden, kann am Ende ehrlich bewertet werden, ob das ganze Projekt gut war und auch, wo es noch gehakt hat. Deshalb bin ich sehr froh, dass wir ambitionierte Indikatoren haben, mit denen wir die Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie Schritt f\u00fcr Schritt verbessern k\u00f6nnen und werden.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534036,"profile_url":null,"sequence":79,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534037,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":80,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Das alles ist Work in Progress; aber wir haben die Messlatte hochgeh\u00e4ngt. Und das ist eine wirklich gute Nachricht in diesen Zeiten.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bin der Regierung auch f\u00fcr die Ernsthaftigkeit dankbar, mit der sie die globalen Nachhaltigkeitsziele anpackt. Wir haben hier und im Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung schon oft debattiert, wie wichtig diese Ziele sowohl f\u00fcr die Entwicklung unseres Planeten als auch f\u00fcr uns hier zu Hause in Deutschland sind. Denn auch, wenn es diesem Land gut geht, so gibt es doch noch viel Ungerechtigkeit. Deshalb freue ich mich, dass ich hier voller \u00dcberzeugung sagen kann: Die Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie ist ein progressives Dokument.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534038,"profile_url":null,"sequence":81,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534039,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":82,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Hier steht - als eine vom ganzen Kabinett mitgetragene Regierungsstrategie - schwarz auf wei\u00df: Die Bundesregierung bekennt sich zur Einhaltung der planetaren Grenzen, den Belastungsgrenzen unserer Erde. Daraus ergibt sich ein Transformationsauftrag und - ich darf w\u00f6rtlich aus der Nachhaltigkeitsstrategie zitieren -:\n\nEs geht darum, umfassende, beschleunigte Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft und Gesellschaft einzuleiten und voranzutreiben: in unserer Art zu leben, zu arbeiten, zu konsumieren, in Technologien, Institutionen und Praktiken.\n\nDas, meine Damen und Herren, ist ein klares Bekenntnis zu einem sozialen, \u00f6kologischen und wirtschaftlich vern\u00fcnftigen Fortschritt. Ich als Sozialdemokrat freue mich \u00fcber dieses Bekenntnis.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534040,"profile_url":null,"sequence":83,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534041,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":84,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Und nun, liebe Kolleginnen und Kollegen hier im Parlament, sind wir dran. Die Regierung hat ordentlich vorgelegt. Nun m\u00fcssen wir nachlegen. Ziele und Indikatoren sind das eine; aber die Ziele m\u00fcssen nat\u00fcrlich mit guter Politik, mit Leben gef\u00fcllt werden. Das ist unser Job. Es braucht engagierte und progressive Politik, um engagierte und progressive Ziele zu erreichen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534042,"profile_url":null,"sequence":85,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534043,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":86,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Hier stehen jetzt alle, die bisher Nachhaltigkeit f\u00fcr sich proklamiert haben, auch in der Verpflichtung. Liebe Kolleginnen und Kollegen, es ist an uns.\n\nDie Vereinten Nationen haben mit den globalen Nachhaltigkeitszielen einen gro\u00dfen, einen historischen Schritt getan. Die Bundesregierung hat mit ihrer Strategie nachgezogen. Und jetzt ist es an der Zeit f\u00fcr dieses Parlament, dass auch wir einen gro\u00dfen Schritt wagen. Es ist an der Zeit, dass wir Nachhaltigkeit im Grundgesetz verankern.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534044,"profile_url":null,"sequence":87,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534045,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":88,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger (SPD)","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Der Parlamentarische Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung und der Rat f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung haben hier gemeinsam gute Vorarbeit geleistet. Gro\u00dfe K\u00f6pfe wie Klaus T\u00f6pfer, Gesine Schwan, Ernst Ulrich von Weizs\u00e4cker sowie Hans-J\u00fcrgen Papier sind mit uns der Auffassung: Nachhaltigkeit geh\u00f6rt ins Grundgesetz. Es ist an der Zeit. Wer es wirklich ernst meint mit der Bek\u00e4mpfung von Armut und Ungleichheit, mit der Bewahrung der Sch\u00f6pfung und mit einem wirklich nachhaltigen Wachstum, das auch die k\u00fcnftigen Generationen im Blick hat, der sollte vor diesem Schritt nicht zur\u00fcckschrecken.\n\nIch rufe Ihnen zu, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Union und auch von den Gr\u00fcnen: Geben Sie Ihr Z\u00f6gern auf! Verstecken Sie sich nicht l\u00e4nger hinter verfahrenstaktischen Scheinargumenten! Es geht um Gr\u00f6\u00dferes!\n\nWir alle f\u00fchren in Sonntagsreden das Wort \u201eNachhaltigkeit\u201c im Mund. Nun ist es an der Zeit, zu liefern. Das w\u00e4re ein gro\u00dfer Schritt des deutschen Parlaments. Wann, wenn nicht jetzt, meine Damen und Herren?","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534046,"profile_url":null,"sequence":89,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534047,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":90,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste spricht die Kollegin Birgit Menz f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534048,"profile_url":null,"sequence":91,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534049,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":92,"sitzung":229,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Herr Pr\u00e4sident! Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste! Katja Kipping hat es schon deutlich gemacht: Wir sehen die Strategie mehr als kritisch, und wir haben allen Grund dazu. Seit sich die Staats- und Regierungschefs bei den Vereinten Nationen mit der Agenda 2030 auf nichts weniger als auf eine Transformation unserer Welt verst\u00e4ndigt haben, ist nun \u00fcber ein Jahr vergangen.\n\nDass die Aushandlung einer Strategie viel Zeit braucht und dass dabei jeder Kompromisse machen muss, ist klar. Aber Sie hatten seit 2015 Zeit, konkrete Politik zu machen, die zumindest erste Schritte in die richtige Richtung macht.\n\nAber was haben Sie in dieser Zeit getan? Sie haben einen Nationalen Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c verabschiedet, mit dem die Bundesregierung weiter auf Freiwilligkeit setzt, statt endlich verbindliche Regeln f\u00fcr deutsche Unternehmen und Konzerne einzuf\u00fchren, die sich an Landraub beteiligen oder durch Raubbau an der Natur die Existenzgrundlage lokaler und regionaler \u00d6konomien zerst\u00f6ren.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534050,"profile_url":null,"sequence":93,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534051,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":94,"sitzung":229,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Sie halten weiter an Verhandlungen \u00fcber neoliberale Konzernschutzabkommen fest, trotz massiver Proteste der Menschen gegen TTIP und CETA. Diese Aktivit\u00e4ten, die dem Ziel der Agenda 2030 klar entgegenstehen, finden sich nun in der Strategie wieder, mit der Sie die Umsetzung der SDGs erreichen wollen. Verzeihen Sie, wenn uns da Zweifel an der Ernsthaftigkeit dieser Strategie kommen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534052,"profile_url":null,"sequence":95,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534053,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":96,"sitzung":229,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Die Bundesregierung sch\u00e4tzt die Herausforderung, vor der wir stehen, durchaus richtig ein. Es geht in der Tat darum, umfassende, beschleunigte Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft und Gesellschaft einzuleiten und voranzutreiben. Aber woran es dieser Strategie fehlt, ist eine kritische Ursachenanalyse, die die bisherige neoliberale Politik der Bundesrepublik und der EU als Teil des Problems versteht.\n\nDiese Ursachenanalyse nachzuholen, fordert die Linke in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie. Denn nur auf der Grundlage einer ehrlichen Ursachenanalyse ist es m\u00f6glich, sinnvolle Ziele zu setzen und wirksame Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um die Ziele auch wirklich zu erreichen.\n\nDie Linke hat sich \u00fcber den gesamten Post\u001e2015-Prozess immer wieder mit Antr\u00e4gen daf\u00fcr eingesetzt, die verfehlte Politik der Industriel\u00e4nder, auch Deutschlands, in den Bereichen der Agrar-, Wirtschafts- und Handelspolitik klar als Ursachen von Hunger, Armut und Ungleichheit zu benennen. Deutsche Politik muss Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, welche Auswirkungen unser Handeln f\u00fcr die Chancen auf eine sozial gerechte und \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Entwicklung weltweit hat.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534054,"profile_url":null,"sequence":97,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534055,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":98,"sitzung":229,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Die Nachhaltigkeitsstrategie muss diese internationale Verantwortung als Aufgabe aller Politikbereiche definieren. Die Linke hat dazu konkrete Forderungen vorgelegt: Nachhaltigkeitsklauseln statt Liberalisierungsverpflichtungen in Handelsabkommen, Besteuerung von Spitzeneinkommen und Verm\u00f6gen, Aufbau von sozialen Sicherungssystemen und Mindestl\u00f6hnen, Transaktionsteuern, Verbot von Spekulationen mit Nahrungsmitteln, eine internationale Bek\u00e4mpfung von Steuerflucht und -vermeidung, eine Kartellbeh\u00f6rde zur Entflechtung marktbeherrschender globaler Unternehmen, Abbau von R\u00fcstungsetats und eine Umwidmung der freiwerdenden Mittel f\u00fcr die Entwicklungsfinanzierung, um nur ein paar Punkte zu nennen.\n\nSie haben sich entschieden, all diese strukturellen Fragen nicht in die Strategie einflie\u00dfen zu lassen. Stattdessen diskutieren Sie, nur ein paar Monate nachdem Ihre Strategie zur Umsetzung der SDGs verabschiedet wurde, \u00fcber eine drastische Erh\u00f6hung des Verteidigungshaushaltes.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534056,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":99,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Unglaublich!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534057,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":100,"sitzung":229,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Das zeigt: Sie sprechen von Transformation und globaler Verantwortung, aber eine entsprechende Politik machen Sie nicht.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534058,"profile_url":null,"sequence":101,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534059,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/birgit-menz-0","sequence":102,"sitzung":229,"speaker":"Birgit Menz (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Birgit Menz","speaker_fp":"birgit-menz","speaker_key":"1572","speaker_party":"linke","text":"Durch Ihre Politik wird dem Begriff \u201eTransformation\u201c das gleiche Schicksal widerfahren wie dem der \u201eNachhaltigkeit\u201c, n\u00e4mlich dass er verbrannt wird, weil sich ihn alle aneignen wollen, ohne damit inhaltliche Konsequenzen zu verbinden. Aber Nachhaltigkeit verlangt die Systemfrage. Transformation anerkennen muss hei\u00dfen, eine andere, eine sozial \u00f6kologische Politik zu machen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534060,"profile_url":null,"sequence":103,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534061,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":104,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Dr. Andreas Lenz.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534062,"profile_url":null,"sequence":105,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534063,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":106,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Agenda 2030 der Vereinten Nationen ist ein wichtiger Schritt auf dem Weg zu einer nachhaltigen, einer nachhaltigeren Welt. Es geht um nicht weniger als das Ziel eines Lebens in W\u00fcrde f\u00fcr alle Menschen auf dieser Erde, und dies unter Wahrung der planetaren Grenzen. Deutschland hat sich unter der Bundesregierung das Ziel gesetzt, eine f\u00fchrende Rolle bei der Transformation der Weltgemeinschaft hin zu mehr Nachhaltigkeit einzunehmen. Ich will betonen, dass Nachhaltigkeit national mit Bundesminister Peter Altmaier und international mit Bundesminister Gerd M\u00fcller - beide sind anwesend - in Verbindung gebracht wird. Daf\u00fcr herzlichen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534064,"profile_url":null,"sequence":107,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534065,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":108,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Die Nachhaltigkeitsstrategie stellt eine ehrliche Bestandsaufnahme dar. Wir haben schon die Symbolik von Sonne und Wolken vernommen. Ich denke, dass die Darstellung die Beschreibung \u201eheiter bis wolkig\u201c verdient. Das Erreichte wird ber\u00fccksichtigt und gew\u00fcrdigt. Trotzdem werden ambitionierte Ziele f\u00fcr die Zukunft gesetzt. Unsere Nachhaltigkeitspolitik wird in vielerlei Hinsicht anspruchsvoller, zum einen, weil die Zahl der Nachhaltigkeitsindikatoren von 38 auf nunmehr 63 steigt, und zum anderen, weil die Nachhaltigkeitsstrategie dynamisch und zukunftsoffen angelegt ist. Bereits 2018 werden die Indikatoren fortgeschrieben.\n\nWenn es um die Beurteilung der Strategie geht, ist mir eines in Erinnerung geblieben. Die gr\u00fcne Obfrau Valerie Wilms hat in dieser Woche gesagt, wir seien bei der Nachhaltigkeitsstrategie einen wichtigen Schritt vorangekommen und es sei eine passable Nachhaltigkeitsstrategie geworden. Wer Frau Wilms kennt, wei\u00df, dass das in ihrem Vokabular fast einem Superlativ gleichkommt. An dieser Stelle ganz herzlichen Dank f\u00fcr das Lob der Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534066,"profile_url":null,"sequence":109,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU sowie des Abg. Christoph Str\u00e4sser [SPD]","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534067,"profile_url":null,"sequence":110,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534068,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":111,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Das zeigt aber auch, dass Nachhaltigkeitspolitik keine Erfindung der Gr\u00fcnen ist.\n\nWir als gr\u00f6\u00dftes und wirtschaftlich st\u00e4rkstes Land der Europ\u00e4ischen Union gehen bei der Nachhaltigkeit voran und werden nat\u00fcrlich weiterhin Vorbild sein. Das zeigt sich bei zahlreichen Einzelbeispielen: bei der Etablierung des Textilsiegels und der Fortschreibung des Ressourceneffizienzprogramms, aber auch bei den Anstrengungen hinsichtlich einer h\u00f6heren Transparenz bei den internationalen Lieferketten. Deutschland betreibt eine Nachhaltigkeitspolitik mit globalem Anspruch. Die Welt r\u00fcckt zusammen. Was in Deutschland geschieht, hat unmittelbare Auswirkungen auf die Welt, und andersherum. Deshalb ist es richtig, dass die Nachhaltigkeitsstrategie verst\u00e4rkt eine globale Perspektive einnimmt.\n\nDie Nachhaltigkeitsstrategie geht in diesem Kontext in einem Beispiel auf die nationale, die europ\u00e4ische und die globale Dimension von Flucht ein. Erst wenn wir es schaffen, auch in den Herkunftsl\u00e4ndern eine nachhaltige Entwicklung zu erm\u00f6glichen, leisten wir einen effektiven Beitrag zur Bek\u00e4mpfung der Fluchtursachen. Das zeigt, was es bedeutet, die Agenda in den einzelnen Zielen in Deutschland, mit Deutschland und durch Deutschland voranzubringen. Frau G\u00f6ring-Eckardt, nachhaltige Politik ist mehr als tagespolitischer Aktionismus.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534069,"profile_url":null,"sequence":112,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534070,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dieter-janecek-0","sequence":113,"sitzung":229,"speaker":"Dieter Janecek [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dieter Janecek","speaker_fp":"dieter-janecek","speaker_key":"1787","speaker_party":"gruene","text":"Ach so!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534071,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-andreas-lenz-0","sequence":114,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Andreas Lenz (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Andreas Lenz","speaker_fp":"andreas-lenz","speaker_key":"1440","speaker_party":"cducsu","text":"Nachhaltigkeit ist nach wie vor Chefsache im Kanzleramt. Zuk\u00fcnftig werden in allen Ressorts Stellen f\u00fcr Nachhaltigkeitskoordinatoren eingerichtet. Das Thema Nachhaltigkeit bekommt so auch in den einzelnen Ressorts ein h\u00f6heres Gewicht. Dabei werden Zielkonflikte um den Begriff der Nachhaltigkeit bestehen bleiben. Wenn ich mir die Strategie genau anschaue, dann stelle ich fest, dass beispielsweise einerseits der Besitz eines Farbfernsehers als Wohlstandsindikator gilt - zu Recht - und dass andererseits die Bek\u00e4mpfung von Adipositas, von starkem \u00dcbergewicht, als Gesundheitsziel aufgef\u00fchrt wird. Da stellt sich schon die Frage, ob hier nicht gewisse Kreuzkorrelationen bestehen, die den Zielen vielleicht zuwiderlaufen. Aber das ist nur ein kleines Beispiel daf\u00fcr, welches Ringen um den Begriff der Nachhaltigkeit zuweilen notwendig ist.\n\nDer Parlamentarische Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung wird die Umsetzung der Nachhaltigkeitsstrategie intensiv begleiten und bei der Weiterentwicklung mitwirken. Wir wollen, dass dieses Thema Ausgangspunkt politischen Handelns wird und nicht Anhang. Mit der neuen Nachhaltigkeitsstrategie ist ein Aufschlag gemacht, die planetaren Grenzen im politischen Handeln zu ber\u00fccksichtigen und damit die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes insgesamt zu st\u00e4rken. Jetzt gilt es, das Ganze politisch zu unterf\u00fcttern.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534072,"profile_url":null,"sequence":115,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534073,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":116,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Das Wort hat die Kollegin Dr. Valerie Wilms von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534074,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":117,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Gestern haben wir viel Seegang gemacht, heute lassen wir es ein bisschen ruhiger angehen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534075,"profile_url":null,"sequence":118,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten im ganzen Hause","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534076,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":119,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Schade! Deswegen bin ich extra gekommen!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534077,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":120,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Die Nachhaltigkeitsstrategie, Kollege Lenz, ist eine rot-gr\u00fcne Erfindung - immer daran denken! Das war 2003\/2004.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534078,"profile_url":null,"sequence":121,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534079,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":122,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Sie ist eines der wenigen Dinge, die unter der jetzigen Koalition tats\u00e4chlich besser geworden sind. Auch Herr Altmaier - Sie verstecken sich - und Herr Bauernfeind, der die praktische Arbeit im Hintergrund macht, sind hier. Herzlichen Dank.\n\nSicherlich kann und sollte man weiterhin inhaltlich streiten. Auch ich bin nicht mit allen Ma\u00dfnahmen und inhaltlichen Beschreibungen einverstanden. Aber durch die strukturellen Ver\u00e4nderungen in der Strategie kann man jetzt genau sehen, wo wirkliche Anstrengungen unternommen werden und wo eben nicht. Deshalb rate ich den Kolleginnen und Kollegen: Schaut in die Strategie, nutzt sie f\u00fcr eure Arbeit! Daf\u00fcr ist sie da. Nur so k\u00f6nnen wir gemeinsam ihre Umsetzung vorantreiben.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534080,"profile_url":null,"sequence":123,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534081,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":124,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Kollege Tr\u00e4ger, den Streit ums Grundgesetz sollten diejenigen, die in der n\u00e4chsten Wahlperiode noch dabei sind, weiterf\u00fchren,","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534082,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/carsten-trager-0","sequence":125,"sitzung":229,"speaker":"Carsten Tr\u00e4ger [SPD]","speaker_cleaned":"Carsten Tr\u00e4ger","speaker_fp":"carsten-trager","speaker_key":"1316","speaker_party":"spd","text":"Nein, jetzt!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534083,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":126,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"aber darauf kommt es nicht an. Es kommt darauf an, aus dem Ding, wie es jetzt da ist, etwas zu machen. Daf\u00fcr brauchen wir keinen Eingriff ins Grundgesetz.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534084,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":127,"sitzung":229,"speaker":"Jeannine Pflugradt [SPD]","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Aber es hilft!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534085,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":128,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Im Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung begleiten wir die Fortentwicklung der Nachhaltigkeitsstrategie kontinuierlich - Herr Altmaier und auch andere Kollegen haben es angesprochen -, und wir tun dies mit einer Herangehensweise, die in unserem Hohen Hause keineswegs \u00fcblich ist. Wir sind kein klassischer Ausschuss, und das ist auch gut so. Die Punkte, auf die wir uns einigen, m\u00fcssen n\u00e4mlich langfristig Bestand haben und d\u00fcrfen nicht alle vier Jahre hier umge\u00e4ndert werden.\n\nDeshalb treffen wir unsere Entscheidungen m\u00f6glichst im Konsens. Das ist manchmal m\u00fchselig - das gebe ich zu - und f\u00fchrt auch nicht zur Durchsetzung von Maximalforderungen. Das ist aber auch nicht das Ziel. Wir suchen den gr\u00f6\u00dften gemeinsamen politischen Nenner, und der ist manchmal kleiner als erhofft, manchmal aber auch gr\u00f6\u00dfer.\n\nIm Nachhaltigkeitsbeirat wollen wir Nachhaltigkeit st\u00e4rken. Deshalb schauen wir nach vorne und vermeiden es, uns in rituellen Koalitions-Oppositions-Hakeleien zu verlieren. Das gelingt manchmal besser und manchmal etwas schlechter.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534086,"profile_url":null,"sequence":129,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534087,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":130,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Diese Woche hatten wir ein etwas schlechteres Beispiel.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, von unserer Seite aus h\u00e4tten wir oft gerne ein Mehr an Nachhaltigkeit. Das sieht man durchaus an unserer gr\u00fcnen inhaltlichen Arbeit. Auch m\u00f6chten wir Nachhaltigkeitsaspekte im politischen Prozess st\u00e4rker verankern. Da gibt es nach unserer Ansicht durchaus einige Ansatzpunkte. Diese haben wir in unserem Antrag zur St\u00e4rkung von Nachhaltigkeit im politischen Prozess aufgeschrieben.\n\nErfolgreiche nachhaltige Politik braucht meines Erachtens zwei Dinge. Wir sprechen auch im Nachhaltigkeitsbeirat zu oft nur mit Gleichgesinnten. In der Echokammer der Nachhaltigkeit sind sich dann alle einig. Das reicht aber nicht. Wir m\u00fcssen raus aus dieser Echokammer.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534088,"profile_url":null,"sequence":131,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534089,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":132,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr ist die heutige Debatte schon mal ein ganz guter Anfang.\n\nWir haben zur Umsetzung nachhaltiger Politik die Nachhaltigkeitsstrategie. Sie ist sogar eine Leitstrategie der Bundesregierung, Herr Altmaier. Nur, was passiert, wenn diese von einzelnen Ressorts nicht umgesetzt wird? Ich habe da schon einmal nachgefragt: Nichts, gar nichts!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534090,"profile_url":null,"sequence":133,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534091,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":134,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"So wird das nichts werden, Kollegen. Es muss auch einmal etwas passieren, wenn nicht nachhaltige Politik gemacht wird. Im Moment ist es doch so: Wir haben verdammt viel Zuckerbrot, aber die Peitsche, die gegebenenfalls aus dem Kanzleramt kommen m\u00fcsste, suchen wir vergebens.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534092,"profile_url":null,"sequence":135,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534093,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":136,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Herr Altmaier traut sich nicht!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534094,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":137,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Nur so k\u00f6nnten wir in Zukunft Wahlkreisbegl\u00fcckungen zum Beispiel mit unn\u00f6tigen Ortsumgehungen verhindern. Das hat dieses Mal beim Bundesverkehrswegeplan wieder nicht funktioniert.\n\nMein Fazit: Sch\u00f6n und hilfreich, dass es diese Strategie gibt. Zum ersten Mal hat die Bundesregierung eine Nachhaltigkeitsstrategie vorgelegt, die diesen Namen auch verdient. Noch sch\u00f6ner w\u00e4re allerdings, sie w\u00fcrde auch wirklich umgesetzt. Herr Altmaier, da gehen Sie wirklich einmal intensiv heran.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534095,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dagmar-ziegler-0","sequence":138,"sitzung":229,"speaker":"Dagmar Ziegler [SPD]","speaker_cleaned":"Dagmar Ziegler","speaker_fp":"dagmar-ziegler","speaker_key":"1347","speaker_party":"spd","text":"Mit der Peitsche!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534096,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":139,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Ziehen Sie einmal die Peitsche.\n\nDanke.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534097,"profile_url":null,"sequence":140,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534098,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":141,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Wir alle hier sind f\u00fcr gewaltfreie Politik.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534099,"profile_url":null,"sequence":142,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534100,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":143,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Jeannine Pflugradt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534101,"profile_url":null,"sequence":144,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534102,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":145,"sitzung":229,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte G\u00e4ste! Nach Frau Wilms zu sprechen, ist schwierig. Meine Rede wird bestimmt nicht so stimmungsvoll, aber vom Inhalt her auch sehr interessant.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534103,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":146,"sitzung":229,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die Spannung steigt!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534104,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":147,"sitzung":229,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"In S\u00fcdamerika gibt es einen See, dessen Namensgebung auf Vertreter der indianischen Kultur zur\u00fcckgeht. Sinngem\u00e4\u00df \u00fcbersetzt lautet der Name: Wir fischen auf unserer Seite, ihr fischt auf eurer Seite, und niemand fischt in der Mitte. - Dahinter steckt eine Erkenntnis: Wenn alle auf allen Seiten fischen und versuchen, m\u00f6glichst viel f\u00fcr sich selbst zu sichern, bleibt am Ende f\u00fcr niemanden etwas. Nachhaltiges Handeln als F\u00e4higkeit, vorauszublicken und vorzusorgen, ist alt. Nachhaltigkeit war und ist eine \u00dcberlebensstrategie, die mittlerweile eine globale Dimension angenommen hat.\n\nDie im September 2015 in New York verabschiedete Agenda 2030 der Vereinten Nationen hat gezeigt, dass die Erkenntnis der globalen Bedeutung von Nachhaltigkeit bei den Staatenlenkern angekommen ist. Die globalen Herausforderungen lassen sich nur gemeinsam bew\u00e4ltigen. Das Leitprinzip der nachhaltigen Entwicklung muss konsequent und in allen Bereichen und in allen Staaten angewandt werden. Uns allen muss bewusst sein, dass unser Verhalten auf \u00f6konomischer, sozialer sowie \u00f6kologischer Ebene Auswirkungen auf unsere Kinder, Enkelkinder sowie auf das gesamte \u00d6kosystem unseres Planeten hat.\n\nAls Berichterstatterin meiner Fraktion zum Thema \u201egesunde Ern\u00e4hrung\u201c m\u00f6chte ich einen kurzen Blick auf ebendieses Thema in der Nachhaltigkeitsstrategie richten. Ern\u00e4hrung ist ein Menschenrecht. Deshalb haben nicht nur die Beendigung des weltweiten Hungers, sondern auch die Verringerung der Adipositasquote von Jugendlichen und Erwachsenen als Ziele Einzug in unsere nationale Nachhaltigkeitsstrategie gefunden. Auch wenn Sie es nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6nnen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Lebenswichtig bleibt dieses Thema allemal. Es bleibt Thema Nummer eins f\u00fcr Nachhaltigkeit im Bereich Gesundheit oder - nennen wir es lieber so - im Bereich \u201el\u00e4nger leben\u201c.\n\n\u00dcbergewichtige und fettleibige Jugendliche sind h\u00e4ufig mit Ausgrenzung und sozialem R\u00fcckzug konfrontiert, Erwachsene sehr oft ebenfalls mit gesundheitlichen Auswirkungen, zum Beispiel mit Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Diabetes oder Gelenksch\u00e4den. Hier ist das Ziel der Nachhaltigkeitsstrategie klar definiert: Der Anteil der betroffenen Jugendlichen darf nicht weiter ansteigen, und der Anteil der betroffenen Erwachsenen muss reduziert werden.\n\nUm die Dimension der Problematik einmal zu verdeutlichen: Circa 10 Prozent der Jugendlichen in Deutschland werden als adip\u00f6s eingestuft - Tendenz steigend. Bei den Erwachsenen \u00fcber 18 Jahren in unserer Bev\u00f6lkerung gelten fast 35 Prozent als \u00fcbergewichtig - Tendenz steigend. Wen wundert\u2019s?! Der Grund f\u00fcr diesen Befund: die Zunahme von ungesundem Ern\u00e4hrungsverhalten gepaart mit mangelnder Bewegung.\n\nMan kann die Menschen nicht zwingen. Das ist richtig, und das wollen wir auch nicht als Politik. Deshalb muss das Ziel auf nationaler Ebene aber sein, das Wissen \u00fcber Ern\u00e4hrung und Ern\u00e4hrungsstile zu verbessern und Verbraucherinnen und Verbrauchern die Wahl eines ges\u00fcnderen, ausgewogenen Ern\u00e4hrungsverhaltens zu erleichtern.\n\nUm den Menschen einen gesunden Lebensstil n\u00e4herzubringen, wurden bereits zahlreiche Ma\u00dfnahmen umgesetzt, und viele stehen noch in den Startbl\u00f6cken. Das reicht allerdings nicht aus. Meines Erachtens brauchen wir eine bessere Kennzeichnung von Lebensmitteln, die es uns Verbraucherinnen und Verbrauchern auch ohne Pharmaziestudium und Lupe erm\u00f6glicht, zu erkennen, welche N\u00e4hrstoffe in einem Produkt enthalten sind, das unsere Verbraucher und B\u00fcrger und wir selber auch kaufen wollen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534105,"profile_url":null,"sequence":148,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534106,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":149,"sitzung":229,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Zum Abschluss noch einen Satz zum Parlamentarischen Beirat f\u00fcr nachhaltige Entwicklung; einiges ist schon gesagt worden. In den vergangenen dreieinhalb Jahren hat sich das Prinzip der gemeinsamen Arbeit im Beirat als sehr fruchtbar erwiesen. W\u00fcnschenswert f\u00fcr die Zukunft w\u00e4re es jedoch, wenn der Beirat nicht nur kontrollierende, sondern dar\u00fcber hinausgehende Kompetenzen h\u00e4tte.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534107,"profile_url":null,"sequence":150,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534108,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":151,"sitzung":229,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Mit mehr Kompetenzen als bisher w\u00fcrde es k\u00fcnftig vielleicht auch gelingen, gemeinsam erarbeitete und vorangetriebene Projekte, zum Beispiel die erw\u00e4hnte und leider gescheiterte Verankerung der Nachhaltigkeit im Grundgesetz, zu einem Erfolg zu f\u00fchren. Wenn wir beim Grundgesetz sind, nehmen wir die Kinderrechte gleich noch mit dazu; dann haben wir schon ganz viel erreicht.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534109,"profile_url":null,"sequence":152,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534110,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jeannine-pflugradt","sequence":153,"sitzung":229,"speaker":"Jeannine Pflugradt (SPD)","speaker_cleaned":"Jeannine Pflugradt","speaker_fp":"jeannine-pflugradt","speaker_key":"1284","speaker_party":"spd","text":"Ganz kurz noch Folgendes: Frau Kipping und Frau G\u00f6ring-Eckardt, so schwarz, wie Sie Deutschland und die Nachhaltigkeitspolitik malen, so schwarz ist Deutschland in der Nachhaltigkeit nicht. Sie als Opposition m\u00fcssen das wahrscheinlich sagen; das geh\u00f6rt wahrscheinlich zu Ihrer Rolle dazu. Aber man kann auch als Opposition mal loben - das f\u00e4nde ich gut - und darf nicht nur meckern.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Ein sch\u00f6nes Wochenende!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534111,"profile_url":null,"sequence":154,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534112,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":155,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Matern von Marschall.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534113,"profile_url":null,"sequence":156,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534114,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":157,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, es ist sehr Wichtiges gesagt worden. Die Arbeit im Parlamentarischen Beirat ist gerade nicht von parteipolitischer Polemik gepr\u00e4gt. Diese Polemik ist hier von denjenigen in die Diskussion gebracht worden, die nicht Mitglieder in diesem Beirat sind.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534115,"profile_url":null,"sequence":158,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534116,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":159,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Kollegin Wilms, ich glaube, das, was Sie ausgef\u00fchrt haben, hat sich auch - so habe ich das jedenfalls interpretiert - an die Kollegin G\u00f6ring-Eckardt gerichtet. Verehrte Kollegin G\u00f6ring-Eckardt, Ihre Kritik auch an der Entwicklungszusammenarbeit hat mir gezeigt, dass Sie \u00fcberhaupt nicht wahrgenommen haben, was sich dort in der letzten Dekade getan hat. Es gab eine Verdopplung des Etats.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534117,"profile_url":null,"sequence":160,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534118,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":161,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben - das ist der wesentliche Ansatz, dem die Politik im Augenblick folgt - auch die Mittel zur Klimaschutzfinanzierung \u00fcber das BMZ - mittlerweile 2 Milliarden Euro - verdoppelt.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534119,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":162,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Sagen Sie das doch mal den Leuten im Jemen! Sagen Sie das denen, die im Jemen gerade hungern!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534120,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":163,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"- Frau G\u00f6ring-Eckardt, ich glaube nicht, dass Sie, wenn Sie diese Dinge bewusst \u00fcbersehen, Ihrer Fraktion und Ihrer Partei einen Gefallen tun. Insofern f\u00e4nde ich es schon ganz hilfreich, Sie w\u00fcrden zumindest die Anstrengungen zur Kenntnis nehmen, die da unternommen werden, insbesondere auch von Bundesminister M\u00fcller mit dem, was er - ich bin ganz dankbar, dass der Name so lautet - \u201eMarschallplan mit Afrika\u201c nennt.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534121,"profile_url":null,"sequence":164,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534122,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":165,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Er setzt sehr wichtige Akzente, um bei der Migrationskrise, in der sich diese Welt befindet, die wesentlichen und richtigen Schritte zu machen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534123,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-goring-eckardt\/archive\/215231","sequence":166,"sitzung":229,"speaker":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Katrin G\u00f6ring-Eckardt","speaker_fp":"katrin-goring-eckardt","speaker_key":"1604","speaker_party":"gruene","text":"Den habe ich \u00fcbrigens gar nicht kritisiert! Wenn Sie sich erinnern wollen, wenn Sie mir zugeh\u00f6rt haben!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534124,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":167,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"- Ich w\u00fcrde mich freuen, Sie w\u00fcrden mir noch einen Moment zuh\u00f6ren. - Ich glaube, dass die Nachhaltigkeitsagenda die parteipolitische Polemik, die Sie hier aufrufen, \u00fcberhaupt nicht verdient.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534125,"profile_url":null,"sequence":168,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534126,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":169,"sitzung":229,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Sie m\u00fcssen mal sagen, wie Sie es umsetzen! Sie setzen nichts um!","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534127,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":170,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"- Es ist bei Ihnen genauso.\n\nWir versuchen, drei Kapitel auszubalancieren: eine vern\u00fcnftige wirtschaftliche Entwicklung, eine angemessene gesellschaftliche Entwicklung und eine gute \u00f6kologische Entwicklung. Ich finde, jeder von uns - \u00fcbrigens je nachdem, welche parteipolitische Perspektive und welchen Schwerpunkt seine Fraktion, seine Partei diesbez\u00fcglich hat - sollte versuchen, die Perspektive gerade derjenigen Bereiche in der Ausbalancierung der Nachhaltigkeitsaspekte zu betrachten, die er sich ungern zu eigen macht.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534128,"profile_url":null,"sequence":171,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Steffi Lemke [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534129,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":172,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Schauen wir nach Afrika. Nat\u00fcrlich ist vor allen Dingen wichtig, dass die Menschen dort Jobs bekommen. Sie k\u00f6nnen n\u00e4mlich \u00fcberhaupt erst leben, wenn sie Arbeit haben. Das ist genau das, was wir zum Beispiel mit den Initiativen des BMZ dort voranbringen. Schauen wir nach Nordafrika, schauen wir in den Maghreb. Dort betreiben wir Klimaschutzfinanzierung. Dort sind die weltgr\u00f6\u00dften Photovoltaik- oder, besser gesagt, Thermosolarkraftwerke installiert worden: mit einer Finanzierung durch die KfW. Das sind Investitionen, die nicht nur unserer Wirtschaft, etwa Siemens oder denjenigen, die die Parabolspiegel f\u00fcr die Solaranlagen herstellen, etwas bringen, sondern die auch dort Jobs bringen, die auch dort eine nachhaltige Entwicklung erm\u00f6glichen und die dann die Lebensgrundlage der Menschen wirklich gut und langfristig sichern. Die Menschen sind so nicht gezwungen, den Weg \u00fcber das Mittelmeer zu nehmen und Geld in die Geldbeutel der Schlepperbanden zu werfen, um hier eine Zukunft zu suchen, die sie hier gar nicht finden k\u00f6nnen.\n\nDas ist unser Ansatz. Ich glaube, dieser Ansatz ist verantwortlich, er ist umfassend, und er ist vor allen Dingen auch koh\u00e4rent. Wir schauen uns n\u00e4mlich jedes Politikressort an. Wir schauen uns nicht nur die \u00d6kologie an, sondern wir schauen uns auch die Wirtschaft und die Gesellschaft an. Wir versuchen, \u00fcber den Tellerrand hinauszuschauen, und das ist, glaube ich, ganz wichtig in Zeiten, in denen Vereinfachungsthesen in vielen L\u00e4ndern die Diskussionen bestimmen und es R\u00fcckzugsgefechte in die scheinbar heile Welt nationaler Politik gibt. In dieser Zeit versuchen wir, genau das Gegenteil zu machen. Wir sagen: Wir k\u00f6nnen nur vorankommen, wenn wir \u00fcber unseren Tellerrand hinausschauen, wenn wir nicht nur die nationale, sondern auch die internationale Verantwortung wahrnehmen und wenn wir auf diesem Weg dazu beitragen, dass die Globalisierung zukunftsf\u00e4hig, langfristig, tragf\u00e4hig und verantwortungsvoll gestaltet wird.\n\nDas ist unser Ansatz, und das ist der Ansatz, der ganz deutlich aus den Prinzipien der neuen nationalen Nachhaltigkeitsstrategie hervorgeht. Deswegen bin ich Ihnen, lieber Herr Altmaier, lieber Herr Bauernfeind und all denjenigen, die daran in den letzten Monaten viel und erfolgreich gearbeitet haben, sehr dankbar.\n\nZum Abschluss. Ich glaube schon, dass der Parlamentarische Beirat eine wichtigere und eine h\u00f6rbarere Rolle bekommen muss. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, wie wir in allen Debatten auch anderer Aussch\u00fcsse, in denen Nachhaltigkeit eine Rolle spielt, mindestens eine Stimme aus dem Parlamentarischen Beirat f\u00fcr Nachhaltigkeit h\u00f6ren k\u00f6nnen, damit dieser umfassende, koh\u00e4rente und letzten Endes \u00fcber die Ressortgrenzen hinausgehende Aspekt der Nachhaltigkeit akzentuiert und auch sichtbar und h\u00f6rbar wird. Wir sind es auch der \u00d6ffentlichkeit schuldig, diese Debatte nach au\u00dfen zu tragen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534130,"profile_url":null,"sequence":173,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534131,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":174,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Christoph Str\u00e4sser spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534132,"profile_url":null,"sequence":175,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534133,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":176,"sitzung":229,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, zumindest eines ist in der Debatte, die wir heute f\u00fchren, deutlich geworden: Das, was wir mit der Nachhaltigkeitsstrategie betreiben, ist ein Prozess. Ich habe ein St\u00fcck weit die Debatten im Rahmen der Vereinten Nationen zur Verabschiedung der SDGs erlebt. Das war ein unglaublich m\u00fchsames Verfahren. Ich finde, das, was dabei herausgekommen ist, war ein Paradigmenwechsel in der internationalen Zusammenarbeit. Daran haben viele mitgearbeitet, und niemanden von ihnen sollten wir entt\u00e4uschen, aber bei niemandem sollten wir die Erwartung wecken, dass all das, was dort niedergeschrieben ist, bis \u00fcbermorgen verwirklicht ist. Ich glaube, das ist ein Ansatz, mit dem wir uns auseinandersetzen m\u00fcssen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534134,"profile_url":null,"sequence":177,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534135,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":178,"sitzung":229,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Insofern bin ich der Bundesregierung dankbar, dass sie diesen Prozess auf den Weg gebracht hat. Ich m\u00f6chte noch etwas zu diesem Prozess sagen. Wir reden jetzt hier ganz viel \u00fcber Regierungshandeln. Wir reden \u00fcber parlamentarische Beteiligung, und ich sage einmal unabgesprochen: Ich bin als neues Mitglied im Parlamentarischen Beirat der Auffassung, dass dieser Beirat auch eine deutlich h\u00f6rbarere Stimme im Verfahren gewinnen muss, wie auch immer das in der n\u00e4chsten Legislaturperiode, vielleicht durch eine \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung, m\u00f6glich ist. Man sollte jedenfalls daf\u00fcr werben; denn Nachhaltigkeit ist nichts, was man nur begleitet. Vielmehr m\u00fcssen diejenigen, die sich generell mit Nachhaltigkeit besch\u00e4ftigen, auch etwas zu entscheiden und mehr zu sagen haben als bisher, und daran sollte man gemeinsam arbeiten.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534136,"profile_url":null,"sequence":179,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534137,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":180,"sitzung":229,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, mir ist eines noch ganz wichtig, und daher finde ich es gut, dass wir dies in diesem Rahmen diskutieren k\u00f6nnen: Es ist gut, dass sich durch die SDGs auch im Rahmen der Entwicklungszusammenarbeit ein Paradigmenwechsel vollzogen hat, n\u00e4mlich weg davon, dass wir die Geber sind und dass die Staaten des globalen S\u00fcdens - der Dritten Welt d\u00fcrfen wir ja nicht mehr sagen - sozusagen die Bettler sind, denen wir etwas gew\u00e4hren. Dazu w\u00fcrde ich gerne ein paar S\u00e4tze sagen.\n\nEs ist heute schon mehrfach angesprochen worden: Die Menschen, die in diesen L\u00e4ndern leben, haben sich bei der Geburt nicht ausgesucht, in welchem Land sie geboren werden. Sie haben genauso das Recht, so zu leben, dass sie ihre Menschenw\u00fcrde behalten. Das ist eine Erf\u00fcllung der Menschenrechtscharta der Vereinten Nationen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534138,"profile_url":null,"sequence":181,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534139,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":182,"sitzung":229,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, das ist der Kern der Auseinandersetzung, um den wir uns jetzt streiten m\u00fcssen. In dem Prozess, den wir begonnen haben, steckt eine ganze Menge. Dieser inklusive Prozess, der unter sehr breiter Beteiligung der Zivilgesellschaft, unter anderem von VENRO und anderen Entwicklungsorganisationen, stattgefunden hat, war beispielhaft. Nat\u00fcrlich - das kann ja gar nicht ausbleiben, das kenne ich auch aus anderen Diskussionsprozessen; der Nationale Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c ist schon angesprochen worden - findet sich Zivilgesellschaft nicht eins zu eins in einem Papier der Bundesregierung und auch der Parlamente wieder. Ich glaube aber schon, dass man daraus lernen kann, wie man gesellschaftliche Prozesse organisiert. Man sollte diejenigen, die Fachwissen haben, die vor Ort arbeiten, nicht au\u00dfen vor lassen und sagen: Wir sind hier diejenigen, die das machen, und ihr k\u00f6nnt hinterher zustimmen oder nicht. - Ich glaube, dieser Prozess war bemerkenswert, auch wenn vieles von dem, was die Organisationen gefordert haben, jetzt nicht mehr in den Papieren drinsteht.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch zwei kritische Punkte ansprechen. Wenn von einem Prozess die Rede ist, dann hei\u00dft das ja auch, dass es weitergeht. Diese kritischen Punkte beziehen sich auf einige der SDGs, die wir hier angesprochen haben. Der erste Punkt ist die Armutsbek\u00e4mpfung. Ich sehe das nicht so kritisch wie Sie von der Linkspartei. Der Nationale Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c bringt massive Fortschritte. Er ist nicht das Ende der Fahnenstange. Aber wenn wir Armut bek\u00e4mpfen wollen, dann brauchen wir faire, transparente Handelsbeziehungen, die auch die Menschen und die Staaten, mit denen wir den Handel treiben, unterst\u00fctzen und die nicht ausschlie\u00dflich auf die eigene \u00f6konomische Situation und auf die Verbesserung unserer Standards ausgerichtet sind. Ich glaube, da muss nachgebessert werden in diesem Nationalen Aktionsplan \u201eWirtschaft und Menschenrechte\u201c.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534140,"profile_url":null,"sequence":183,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Dr. Andreas Lenz [CDU\/CSU]","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534141,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/christoph-strasser","sequence":184,"sitzung":229,"speaker":"Christoph Str\u00e4sser (SPD)","speaker_cleaned":"Christoph Str\u00e4sser","speaker_fp":"christoph-strasser","speaker_key":"1648","speaker_party":"spd","text":"Der zweite Punkt, der mir seit ungef\u00e4hr 40 Jahren auf der Seele brennt - das muss ich jetzt einmal sagen; da war ich noch Mitglied der FDP -, ist die Erf\u00fcllung der sogenannten ODA-Quote. Sie steht ja auch in Ihrem Strategiepapier. Liebe Kolleginnen und Kollegen, vor 40 Jahren haben wir in Deutschland im Konsens gesagt: Wir brauchen 0,7 Prozent des Bruttoinlandsprodukts, um unsere Verpflichtung in der internationalen Entwicklungszusammenarbeit zu erf\u00fcllen. - Diese Quote ist jetzt etwas angestiegen. Wir wissen aber auch, dass das im n\u00e4chsten Jahr wieder anders sein wird, weil dann die einmaligen Kosten f\u00fcr die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen nicht mehr eingerechnet werden. In dieser Strategie ist als Zeitpunkt f\u00fcr die Erreichung dieses Ziels nicht mehr das Jahr 2020, sondern das Jahr 2030 angegeben. Meine Damen und Herren, das ist eine Bankrotterkl\u00e4rung, was die ODA-Quote angeht. Da muss deutlich nachgebessert werden. Da m\u00fcssen wir etwas anderes erreichen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534142,"profile_url":null,"sequence":185,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534143,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":186,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Zum Abschluss hat in dieser Aussprache f\u00fcr die CDU\/CSU der Kollege Peter Stein das Wort.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534144,"profile_url":null,"sequence":187,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534145,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":188,"sitzung":229,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":"1379","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nachhaltigkeit ist ein wunderbares Gesetz der Sch\u00f6pfung. Um etwa 1000 vor Christus entstand unter K\u00f6nig David ein Gro\u00dfstaat. Das Land wurde ausgebaut, St\u00e4dte wurden befestigt. Besonders in der Hauptstadt Jerusalem boomte das Bauen. Dazu brauchte man viel Holz, mehr als das eigene Land liefern konnte. Dieses Holz schafften Ph\u00f6nizier aus dem Libanon und aus Persien gegen gute Bezahlung heran. Das Ganze war also ein Jobmotor. In der Glanzzeit Israels unter K\u00f6nig Salomo erreichte dieser Bauboom seinen H\u00f6hepunkt. Das ganze florierende Land brauchte Massen an Holz als Rohstoff. Diese Nutzung dauerte Jahrhunderte an. Die Best\u00e4nde der Libanon-Zeder wurden fast bis zur Ausrottung gepl\u00fcndert. Nachhaltig war das nicht.\n\nDaraus wurde gelernt: Jedes siebte Jahr begingen die Juden sp\u00e4ter als sogenanntes Sabbatjahr, in dem nicht ges\u00e4t und geerntet werden durfte. Das galt sowohl f\u00fcr die Feldfr\u00fcchte als auch f\u00fcr die Fr\u00fcchte der B\u00e4ume. Damit erhielten die B\u00f6den eine Regenerationspause, die ein Auslaugen verhinderte, und B\u00e4ume konnten nachwachsen. Der Bibel verdanken wir auch den ersten schriftlichen Hinweis auf einen zur Aufsicht dieser Handlungsweise bestellten F\u00f6rster. In Nehemia, Kapitel 2, Vers 8, ist von Asaf als dem obersten Verwalter \u00fcber die W\u00e4lder des persischen K\u00f6nigs die Rede. Sicher ist heute \u00fcberliefert, dass der Begriff der Nachhaltigkeit aus dem Forstwesen stammt. Die Bibel belegt uns an dieser Stelle diese uralten Wurzeln der Menschheit. Nun sind wir einige Tausend Jahre sp\u00e4ter nicht viel kl\u00fcger, obwohl wir mehr wissen und andere Technologien haben. Das sollte uns eigentlich helfen, derartige Fehler nicht wieder zu begehen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, meine Damen und Herren, heute reden wir \u00fcber die Nachhaltigkeitsstrategie der Bundesregierung. Diese baut auf den 17 Nachhaltigkeitszielen, den sogenannten SDGs, auf. Da steckt unglaublich viel Kraft drin. Ich glaube, es ist an uns, diese Kraft auf die Stra\u00dfe zu bringen. Wir m\u00fcssen den wissenschaftlichen Elfenbeinturm verlassen. Wir m\u00fcssen den Menschen erkl\u00e4ren, was wir mit Nachhaltigkeit meinen. Wir m\u00fcssen sie mitnehmen und sie daf\u00fcr begeistern, dass das, was wir uns vorstellen und niedergeschrieben haben, auch funktioniert.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534146,"profile_url":null,"sequence":189,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534147,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":190,"sitzung":229,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":"1379","speaker_party":"cducsu","text":"Daf\u00fcr brauchen wir eine Definition. Wir haben die Definition der Brundtland-Kommission. F\u00fcr mich muss ich ehrlich sagen: Ich brauche keine fixe Definition von Nachhaltigkeit. Ich denke, Nachhaltigkeit ist ein Prozess, und die Definition ergibt sich aus dem Handeln. Dazu geh\u00f6rt Teilhabe. Dazu geh\u00f6rt Verst\u00e4ndnis. Dazu geh\u00f6rt, dass wir diese Nachhaltigkeitsstrategie der Bundesregierung, die ja sagt, dass wir auf dem Weg in eine enkelgerechte Gesellschaft sind, tats\u00e4chlich in die n\u00e4chste Generation einbinden. Denn die kommende Generation muss mit uns gemeinsam die n\u00e4chste enkelgerechte Gesellschaft entwickeln.\n\nWir geben uns zu Beginn dieser Strategie Managementregeln. In der ersten Regel steht das, was ich gerade beschrieben habe: Jede Generation muss ihre Aufgaben selber erf\u00fcllen und selber l\u00f6sen. In der zweiten Regel hei\u00dft es bereits: Wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit und Schutz der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen m\u00fcssen Hand in Hand gehen. Weiter hei\u00dft es: Wirtschaftliche, politische und gesellschaftliche Kr\u00e4fte sind zusammenzuf\u00fchren. Das machen wir auch heute hier in der Debatte, und dies muss als Signal nach drau\u00dfen gehen: Wir sind dazu bereit, nicht nur strategisch, sondern tats\u00e4chlich mit unserem gemeinsamen Handeln in Richtung Nachhaltigkeit zu wirken.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534148,"profile_url":null,"sequence":191,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534149,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":192,"sitzung":229,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":"1379","speaker_party":"cducsu","text":"Nachhaltigkeit und Bildung - diese beiden Begriffe sind f\u00fcr mich eins. Allein schon im Kern dieser beiden Begriffe steckt, dass es sich um die Aufgaben handelt, die wir in die n\u00e4chste Generation hineingeben. Dazu geh\u00f6rt zuallererst, dass wir im Bereich der Bildung den Begriff der Nachhaltigkeit vom Kindergarten \u00fcber die Schulen, die Hochschulen bis zum lebenslangen Lernen niemals vergessen.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534150,"profile_url":null,"sequence":193,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534151,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":194,"sitzung":229,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":"1379","speaker_party":"cducsu","text":"Meine sehr geehrten Damen und Herren, 17 SDGs - die Nachhaltigkeitsziele sind vereinbart, und zwar von allen Staaten. Anders als offenbar die F\u00fchrung in den USA stehen wir zu den Vereinbarungen von New York und Paris.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534152,"profile_url":null,"sequence":195,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534153,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/peter-stein\/archive\/214485","sequence":196,"sitzung":229,"speaker":"Peter Stein (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Peter Stein","speaker_fp":"peter-stein","speaker_key":"1379","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben die Klima- und Umweltschutzkanzlerin. Wir stehen an der Seite der freien Welt und nicht an der Seite der Dummheit. Wir w\u00e4hlen die Zukunft, nicht die Ignoranz. Mister President: Mauern, die zwischen den Menschen und der Erkenntnis stehen, k\u00f6nnen niemals sch\u00f6ne Mauern sein. Ich sage: Mister Trump, tear down this wall of ignorance!\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534154,"profile_url":null,"sequence":197,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534155,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":198,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/10910 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion Die Linke auf Drucksache 18\/11767 soll an dieselben Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen werden. Sind alle damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt die Tagesordnungspunkte 35 a und 35 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Harald Weinberg, Pia Zimmermann, Sabine Zimmermann (Zwickau), weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE\n\nSolidarische und gerechte Finanzierung von Gesundheit und Pflege\n\nDrucksache 18\/11722\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nb)\tBeratung der Unterrichtung durch die Bundesregierung\n\nSechster Bericht \u00fcber die Entwicklung der Pflegeversicherung und den Stand der pflegerischen Versorgung in der Bundesrepublik Deutschland\n\nDrucksache 18\/10707\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Gesundheit (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr diese Aussprache 60 Minuten vorgesehen. - Dazu besteht allgemeines Einverst\u00e4ndnis. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zu Beginn der Debatte der Kollegin Sabine Zimmermann f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534156,"profile_url":null,"sequence":199,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 34 Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie 2016","top_id":15287,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534157,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":200,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die gesetzliche Krankenversicherung arbeitet grunds\u00e4tzlich nach dem Solidarprinzip. Die gro\u00dfe Mehrheit der Menschen in der Bundesrepublik findet das gut; denn nur so kann Gerechtigkeit stattfinden. Deshalb unterst\u00fctzen wir dieses Prinzip. Wer viel verdient, zahlt mehr ein. Wer wenig verdient, zahlt weniger. So muss es sein, entsprechend dem Geldbeutel,","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534158,"profile_url":null,"sequence":201,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Erich Irlstorfer [CDU\/CSU]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534159,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":202,"sitzung":229,"speaker":"Reiner Meier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Das haben wir gestern diskutiert!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534160,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":203,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"anders als es jetzt der Fall ist.\n\nIm Krankheitsfall m\u00fcssen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die \u00e4rztliche Behandlung bekommen, die f\u00fcr sie dringend notwendig ist.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534161,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":204,"sitzung":229,"speaker":"Reiner Meier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Korrekt!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534162,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":205,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Dieses Solidarprinzip in der Krankenversicherung steht heute aber massiv unter Druck. Immer mehr Versicherte bekommen das auch zu sp\u00fcren. Krankheit wird mehr und mehr zu einem finanziellen Risiko. Politisch sind die Weichen im Gesundheits- und Pflegebereich von den letzten Regierungen immer mehr auf Wettbewerb und Privatisierung gestellt worden: Privatisierung sowohl der Gewinne als auch der gesundheitlichen Risiken. Das hat die Zweiklassenmedizin weiter bef\u00f6rdert, und das, meine Damen und Herren, kann so nicht sein. Damit muss Schluss sein.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534163,"profile_url":null,"sequence":206,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534164,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":207,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Ich sage Ihnen auch ganz deutlich: Die Entwicklung der Pflegeversicherung wird immer unsozialer, und die Bundesregierung unternimmt hier nichts.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534165,"profile_url":null,"sequence":208,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf der Abg. Mechthild Rawert [SPD]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534166,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":209,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Seit der Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung wurden die Leistungen nur unzureichend erh\u00f6ht. Die Kosten steigen von Jahr zu Jahr, die Leistungen der Pflegeversicherung kaum.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534167,"profile_url":null,"sequence":210,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534168,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":211,"sitzung":229,"speaker":"Reiner Meier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Wo leben Sie denn?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534169,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":212,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Daran \u00e4ndern auch Ihre Pflegest\u00e4rkungsgesetze nichts. Kollegin Rawert, ich muss Ihnen sagen: Die gro\u00dfen Themen sind Sie einfach nicht angegangen:","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534170,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":213,"sitzung":229,"speaker":"Reiner Meier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch Unsinn!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534171,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":214,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Den Pflegenotstand und auch die Teilkaskofinanzierung sind Sie nicht angegangen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534172,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":215,"sitzung":229,"speaker":"Reiner Meier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"20 Prozent mehr an Geld!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534173,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":216,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die Leute m\u00fcssen immer mehr und mehr bezahlen und k\u00f6nnen sich das einfach nicht mehr leisten.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534174,"profile_url":null,"sequence":217,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534175,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/reiner-meier","sequence":218,"sitzung":229,"speaker":"Reiner Meier [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Reiner Meier","speaker_fp":"reiner-meier","speaker_key":"1273","speaker_party":"cducsu","text":"Oh Gott!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534176,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":219,"sitzung":229,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wissen selber, dass das nicht stimmt!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534177,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":220,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die Privatisierung f\u00e4ngt ja beim Nebeneinander von privater und gesetzlicher Kranken- und Pflegeversicherung an; schon beginnt die Rosinenpickerei. Die hochrentablen privaten Versicherer nehmen nat\u00fcrlich die Jungen und die Besserverdienenden. Das f\u00fchrt dazu, dass zum Beispiel die R\u00fccklagen in der privaten Pflegeversicherung rund 30 Jahre reichen und die in der sozialen Pflegeversicherung nicht einmal vier Monate. Das, meine Damen und Herren, ist doch nicht gerecht; das k\u00f6nnen Sie doch wirklich nicht ernsthaft wollen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534178,"profile_url":null,"sequence":221,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534179,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":222,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das ist nur eine Verschiebung, mehr nicht!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534180,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":223,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Die Linke schl\u00e4gt deshalb eine solidarische Gesundheits- und Pflegeversicherung vor. Was wollen wir?\n\nErstens: deutliche Leistungsverbesserungen bis hin zur Pflegevollversicherung. Das bedeutet, alle im Pflegefall anfallenden Kosten m\u00fcssen von der Pflegeversicherung \u00fcbernommen werden.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534181,"profile_url":null,"sequence":224,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534182,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":225,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Zweitens. Die solidarische Pflegeversicherung nach unserem Konzept bezieht alle Einkommen gerecht ein, und dadurch wird auch eine stabile und zukunftsfeste Finanzierungsgrundlage geschaffen. Das w\u00e4re wichtig.\n\nDrittens. Zahlreiche internationale Studien belegen: Je h\u00f6her der Anteil von Pflegekr\u00e4ften, desto besser die Pflege. Man sieht es am Zustand der Gepflegten: weniger Wundliegen, bessere Ansprechbarkeit, weniger Psychopharmaka und andere Medikamente.\n\nViertens. Wir wollen eine gute Ausbildung, eine gute Arbeit und eine gute Pflege durch die Pflegekr\u00e4fte.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534183,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":226,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das wollen wir doch aber alle!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534184,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":227,"sitzung":229,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Da sind wir uns doch einig!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534185,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":228,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Wir wollen gutbezahlte Pflegekr\u00e4fte, meine Damen und Herren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534186,"profile_url":null,"sequence":229,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534187,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":230,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Da sind wir uns v\u00f6llig einig!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534188,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":231,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Auch die pflegenden Angeh\u00f6rigen m\u00fcssen entlastet werden, und das machen Sie eben nicht. Sie m\u00fcssen n\u00e4mlich bis zu 50 Prozent der Kosten selber tragen, und das ist von den Menschen nicht mehr leistbar.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534189,"profile_url":null,"sequence":232,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534190,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":233,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"F\u00fcnftens wollen wir die uns\u00e4glichen Arbeitsbedingungen der Pflegekr\u00e4fte verbessern. Wir fordern eine verbindliche Personalbemessung. Das k\u00f6nnen Sie nicht erst einmal mit einem Gutachten bis zum Jahre 2020 hinausschieben. Wir brauchen sie jetzt.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534191,"profile_url":null,"sequence":234,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534192,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":235,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Zum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Pflege und Gesundheit geh\u00f6ren in \u00f6ffentliche Hand, sie m\u00fcssen Bestandteil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge sein. Das ist unsere Forderung.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534193,"profile_url":null,"sequence":236,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534194,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":237,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Meine Damen und Herren, ich finde es unverantwortlich, wie Sie hier in der Gro\u00dfen Koalition um die Berufsausbildung in der Pflege streiten. Es ist wirklich wahr: Wir brauchen die Reform der Berufsausbildung jetzt.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534195,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":238,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Was ist denn Ihr Vorschlag? Ist doch keine Generalistik, oder?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534196,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":239,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann (Zwickau) (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Das k\u00f6nnen Sie nicht auf den Sankt-Nimmerleins-Tag hinausschieben. Sie k\u00f6nnen sich nicht einigen. Wir wollen die integrierte Ausbildung - das ist bekannt, Verdi fordert sie auch -, und damit wollen wir den Erhalt der Berufsst\u00e4nde. Das muss endlich kommen.\n\nH\u00f6ren Sie endlich auf, zu streiten. Tun Sie was! Unterst\u00fctzen Sie deshalb unseren Antrag!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534197,"profile_url":null,"sequence":240,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534198,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":241,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist etwas zu viel verlangt!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534199,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":242,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chster Redner f\u00fcr die CDU\/CSU ist der Kollege Erwin R\u00fcddel.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534200,"profile_url":null,"sequence":243,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534201,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":244,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir haben jetzt hier gerade eine klassenk\u00e4mpferische, ideologisch gepr\u00e4gte Darstellung geh\u00f6rt.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534202,"profile_url":null,"sequence":245,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534203,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":246,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Quatsch!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534204,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":247,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU], an die LINKE gewandt","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Der 40. Parteitag ist doch schon vorbei!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534205,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":248,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Ich danke der Bundesregierung, dass wir jetzt den Sechsten Bericht \u00fcber die Entwicklung der Pflegeversicherung und den Stand der pflegerischen Versorgung in der Bundesrepublik Deutschland vorliegen haben.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534206,"profile_url":null,"sequence":249,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534207,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":250,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Er zeigt, wie gut die Pflege in Deutschland ist und wie gut die Arbeit ist, die wir in den zur\u00fcckliegenden dreieinhalb Jahren in dieser Koalition geleistet haben. Da hilft keine Ideologie. Wir beweisen das in der Praxis.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534208,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":251,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Wie gro\u00df das Versagen die Jahre davor war!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534209,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":252,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Der Pflegebericht zeigt unter anderem, dass die Leistungen der Pflegeversicherung durch das Pflegest\u00e4rkungsgesetz I deutlich ausgebaut und besser auf die Bed\u00fcrfnisse der Betroffenen und Angeh\u00f6rigen ausgerichtet wurden.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534210,"profile_url":null,"sequence":253,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534211,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":254,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Was ganz wichtig ist: Antr\u00e4ge der Versicherten auf Leistungen werden von der Pflegekasse schneller bearbeitet. Es ist auch eine sp\u00fcrbare Verbesserung bei der Qualifizierung und der Gewinnung von Pflegepersonal zu erkennen.\n\nDie guten Ergebnisse des Pflegeberichts sind erfreulich, aber sie \u00fcberraschen uns nicht; denn diese Koalition hat zu Beginn der Legislaturperiode versprochen: mehr Qualit\u00e4t, mehr Geld, mehr Betreuung und mehr H\u00e4nde f\u00fcr gute Pflege - und wir haben Wort gehalten.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534212,"profile_url":null,"sequence":255,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534213,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":256,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Und wir wollen noch mehr Bildung!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534214,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":257,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Wir haben gemeinsam, Frau Rawert, die umfassendste Reform der sozialen Pflegeversicherung seit der Einf\u00fchrung vor 20 Jahren verwirklicht.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534215,"profile_url":null,"sequence":258,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534216,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":259,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Seit dem 1. Januar 2015 stehen f\u00fcr die Pflegeleistungen zus\u00e4tzlich 2,4 Milliarden Euro - und ich betone ausdr\u00fccklich: pro Jahr - zur Verf\u00fcgung. Die Mittel kommen dort an, wo sie gebraucht werden: bei den Pflegebed\u00fcrftigen, deren Angeh\u00f6rigen und bei den Pflegekr\u00e4ften.\n\nZum weiteren Nutzen des ambulanten Bereiches haben wir beispielsweise nicht nur die Kurzzeit- und Verhinderungspflege sowie die Tages- und Nachtpflege ausgebaut, sondern wir haben auch die Leistungen deutlich flexibler gestaltet. Zudem gibt es h\u00f6here Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Verbesserung des Wohnumfeldes.\n\nAuf das Erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz folgte mit der f\u00e4lligen Neudefinition des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs der zweite gro\u00dfe Reformschritt. Im Ergebnis sind vor allem Menschen mit demenziellen Erkrankungen in der Pflegeversicherung jetzt deutlich besser gestellt als zuvor: Es gibt passgenaue Einstufungen, die Minutenpflege wurde abgeschafft,","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534217,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":260,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Von wegen! Keine Pflegerin und kein Pfleger wei\u00df, wie viel Zeit sie f\u00fcr die Pflege haben!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534218,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":261,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"und f\u00fcr bereits pflegebed\u00fcrftige Menschen gilt der Bestandsschutz. Mit Blick auf Menschen mit kognitiven und somatischen Einschr\u00e4nkungen haben wir gemeinsam eine gro\u00dfe Gerechtigkeitsl\u00fccke geschlossen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534219,"profile_url":null,"sequence":262,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534220,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":263,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Im Ergebnis mobilisieren wir j\u00e4hrlich - j\u00e4hrlich! - 5 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich. Das sind circa 20 Prozent mehr Leistungen, die vor allem der Versorgung von demenzkranken Menschen zugutekommen.\n\nMan kann es nicht oft genug sagen: In der Summe bedeuten die beiden Pflegest\u00e4rkungsgesetze eine so massive Aufstockung eines sozialen Sicherungssystems, wie es das noch nie in der Geschichte der Sozialversicherung in Deutschland gegeben hat.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534221,"profile_url":null,"sequence":264,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534222,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":265,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Schlie\u00dflich haben wir mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz III den Kommunen zus\u00e4tzliche Beratungsaufgaben \u00fcbertragen. Es geht dabei um die bessere Vernetzung \u00f6rtlicher Angebote und um aufsuchende Beratung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien. M\u00f6glichst in jedem einzelnen Fall soll ein individuelles Paket geschn\u00fcrt werden, das optimal auf die jeweiligen Bed\u00fcrfnisse zugeschnitten ist. Das hilft pflegebed\u00fcrftigen Menschen, so lange wie irgend m\u00f6glich in ihrer vertrauten Umgebung zu bleiben. Ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe ich auch die zus\u00e4tzlichen Anreize f\u00fcr niedrigschwellige Betreuungs- und Entlastungsleistungen.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben im PSG III klare Worte zur Frage der Qualit\u00e4tskontrollen gefunden. Sie d\u00fcrfen nicht zum Schaden der Pflegeversicherung verhindert werden. Wer Leistungen aus der sozialen Pflegeversicherung erh\u00e4lt, muss bereit sein, die erbrachten Leistungen auf ihre Qualit\u00e4t hin \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Wer solchen \u00dcberpr\u00fcfungen nicht zustimmt, hat sein Recht verwirkt, Leistungen aus der sozialen Pflegeversicherung zu erhalten. Wir versch\u00e4rfen die Kontrollen, damit Pflegebed\u00fcrftige, ihre Familien und die Pflegekr\u00e4fte besser vor betr\u00fcgerischen Pflegediensten gesch\u00fctzt werden.\n\nAu\u00dferdem haben wir geregelt, dass in Verg\u00fctungsverhandlungen zwischen Pflegekassen und Pflegediensten Tarifl\u00f6hne bei tarifgebundenen Einrichtungen nicht als unwirtschaftlich abgelehnt werden d\u00fcrfen. Damit stellen wir sicher, dass Tariferh\u00f6hungen wirklich bei den Besch\u00e4ftigten ankommen. Mit dem PSG III wird diese Regelung auch auf die nichttarifgebundenen Einrichtungen ausgedehnt. Damit ist sichergestellt, dass sich der Tariflohn kurz- und mittelfristig in der Altenpflege fl\u00e4chendeckend durchsetzen wird.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534223,"profile_url":null,"sequence":266,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534224,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":267,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Meine Damen und Herren, es gibt in dieser Wahlperiode praktisch kein Gesetzesvorhaben im Bereich der Gesundheit, das nicht zugleich einen wichtigen Beitrag zur Runderneuerung der Pflege leistet. Der B\u00fcrokratieabbau, der neue Pflege-T\u00dcV, mehr Medikamentensicherheit, das Hospiz- und Palliativgesetz, das E\u001eHealth-Gesetz mit dem einheitlichen Medikationsplan - das sind alles Versprechen aus dem Koalitionsvertrag, die wir eingel\u00f6st haben. Im Zentrum stand immer das Bem\u00fchen um mehr Qualit\u00e4t in der Pflege. Dies gilt ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr das Gesetz zur St\u00e4rkung der Heil- und Hilfsmittelversorgung, mit dem wir nicht nur eine gute Qualit\u00e4t der Produkte, sondern auch eine fachkundige begleitende Beratung und einen anst\u00e4ndigen Service sicherstellen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, mit der nahenden Bundestagswahl ist auch das Gespenst der Einheitskasse wieder auferstanden.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534225,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":268,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"\u201eB\u00fcrgerversicherung\u201c klingt viel netter!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534226,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":269,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Eine solche Einheitskasse w\u00fcrde Wirtschaft und Versicherte belasten, ohne ein besseres Gesundheitssystem zu schaffen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534227,"profile_url":null,"sequence":270,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534228,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":271,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Ich bleibe dabei: Eine staatliche Einheitskasse f\u00fchrt direkt in die von ihren Vordenkern beklagte Zweiklassenmedizin; denn wer genug Geld hat, wird immer einen Arzt finden - f\u00fcr jede Therapie - und eine Zusatzversicherung.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534229,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":272,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Was ist denn heute?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534230,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":273,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Warum sollen wir ohne jede Not hier bei uns solche Verh\u00e4ltnisse wie in Gro\u00dfbritannien schaffen?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534231,"profile_url":null,"sequence":274,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534232,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":275,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Und das, obwohl eine Untersuchung erst vor wenigen Tagen belegt hat, dass Deutschlands Gesundheitssystem im EU-Vergleich spitze ist:","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534233,"profile_url":null,"sequence":276,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534234,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":277,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"freie Arztwahl und geringe Wartezeiten, schneller Zugang zu Fach\u00e4rzten und Kliniken sowie zu innovativen Medikamenten, gro\u00dfe Wahl- und Therapiefreiheit, geringe oder keine Zuzahlungen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534235,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":278,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ja! Das ist das Verdienst der GKV und nicht das Verdienst der PKV!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534236,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erwin-ruddel\/archive\/214812","sequence":279,"sitzung":229,"speaker":"Erwin R\u00fcddel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erwin R\u00fcddel","speaker_fp":"erwin-ruddel","speaker_key":"1400","speaker_party":"cducsu","text":"Zusammengefasst: Die Versorgung hierzulande ist die beste in Europa, weshalb 80 Prozent der Versicherten in Deutschland mit ihrer medizinischen Versorgung zufrieden sind, also keine Experimente, wie Konrad Adenauer es schon gesagt hat.\n\nStatt unsere Energie auf ein Projekt mit h\u00f6chst ungewissem Ausgang zu konzentrieren, sollten wir uns als Gesundheitspolitiker lieber darum k\u00fcmmern, das bestehende System weiter zu verbessern, im Sinne von Evolution statt Revolution.\n\nWir haben in der Koalition Wort gehalten und in gro\u00dfer Geschlossenheit grundlegende Reformen auf den Weg gebracht. Ob man das \u201eMeilenstein\u201c oder \u201eQuantensprung\u201c nennt - es ist auf jeden Fall ein gro\u00dfer Wurf, der uns gemeinsam gelungen ist. Ich danke allen Kolleginnen und Kollegen, die daran mitgearbeitet haben. Ein ganz besonderer Dank geht an das Ministerium f\u00fcr die gute Zusammenarbeit. Ich glaube, wir gehen im Gesundheitssystem, gerade im Bereich Pflege, einer guten Zukunft entgegen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534237,"profile_url":null,"sequence":280,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534238,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":281,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Als N\u00e4chste spricht die Kollegin Maria Klein-Schmeink f\u00fcr B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534239,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":282,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Jetzt aber Mut zur Wahrheit!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534240,"profile_url":null,"sequence":283,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534241,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":284,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Herr R\u00fcddel, in den vergangenen neun Minuten h\u00e4tten Sie eigentlich \u00fcber die solidarische und gerechte Finanzierung von Gesundheit und Pflege reden sollen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534242,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matern-von-marschall","sequence":285,"sitzung":229,"speaker":"Matern von Marschall [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Matern von Marschall","speaker_fp":"matern-marschall","speaker_key":"1279","speaker_party":"cducsu","text":"Voll erf\u00fcllt! Hat er gut gemacht!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534243,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":286,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ich muss sagen: Sie haben die Zeit vollst\u00e4ndig f\u00fcr etwas vollkommen anderes genutzt, n\u00e4mlich f\u00fcr eine Marketingveranstaltung. Es ging nur um das, was Sie meinen f\u00fcr die Pflege getan zu haben. Ich kann nur sagen: Damit sind Sie zu kurz gesprungen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534244,"profile_url":null,"sequence":287,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534245,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":288,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Am Ende der Wahlperiode m\u00fcssen wir ganz eindeutig sagen: Das Thema \u201esolidarische und gerechte Finanzierung\u201c geh\u00f6rt auf die Tagesordnung. Denn wir m\u00fcssen feststellen: Acht Jahre Gro\u00dfe Koalition und vier Jahre Schwarz-Gelb haben dazu beigetragen, dass wir heute eben nicht sagen k\u00f6nnen, dass wir eine stabile Finanzierung in der GKV und in der sozialen Pflegeversicherung haben.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534246,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":289,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Milliarden an zus\u00e4tzlichen Geldern f\u00fcr die Pflege, zur Verbesserung der Pflege!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534247,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":290,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Vielmehr haben wir das traurige Ergebnis, dass allein die Versicherten s\u00e4mtlichen Kostenaufwuchs in der Gesundheitsversorgung stemmen m\u00fcssen. In den Jahren 2015 und 2016 haben die Versicherten der GKV - sie ganz allein - insgesamt 24,1 Milliarden Euro an Zusatzbeitr\u00e4gen gezahlt. Das zeigt, wie ungerecht dieses System ist","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534248,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":291,"sitzung":229,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Die traurige Wahrheit!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534249,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":292,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"und dass wir da dringend etwas tun m\u00fcssen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534250,"profile_url":null,"sequence":293,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534251,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":294,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, gestatten Sie eine Zwischenfrage des Kollegen Stritzl?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534252,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":295,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Ja, gerne. Die vier Minuten Redezeit sind sowieso zu wenig.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534253,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":296,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Kollegin, erlauben Sie mir folgende Zwischenfrage:\n\nErstens. Bin ich richtig informiert, dass unter rot-gr\u00fcner Regierungsbeteiligung ein Sonderbeitrag f\u00fcr die GKV zulasten der Arbeitnehmerschaft eingef\u00fchrt wurde? Wenn ja, in welcher H\u00f6he wurde er eingef\u00fchrt?\n\nZweitens. K\u00f6nnen Sie mir sagen, welchen Wert die R\u00fccklagen in der gesetzlichen Krankenversicherung der Bundesrepublik Deutschland zurzeit insgesamt haben?\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534254,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":297,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Danke f\u00fcr die Fragen. - Es ist in der Tat so, dass unausgewogene Finanzierungskonzepte f\u00fcr die gesetzliche Krankenversicherung - nur die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter wurden einseitig belastet - in der damaligen konjunkturellen Phase dazu gef\u00fchrt haben, dass man sich entschieden hat, einen Sonderbeitrag f\u00fcr die Arbeitnehmer zu schaffen. Aber man muss ganz eindeutig sagen: Das war ein einmaliger Schritt, der zu einer einseitigen Belastung der Versicherten gef\u00fchrt hat, sozusagen eine Konjunkturhilfe durch die Versicherten. Ich muss deutlich feststellen: Heute gibt es keinen Grund, genau diese Sonderbelastung nur der Versicherten fortzuf\u00fchren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534255,"profile_url":null,"sequence":298,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534256,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":299,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ein Geschenk f\u00fcr die Arbeitgeber, das sie erstens nicht brauchen und zweitens die gesellschaftliche Solidarit\u00e4t insgesamt beeintr\u00e4chtigt. In dem Sinne wird deutlich: Es muss zu einer Umkehr kommen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534257,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":300,"sitzung":229,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Die R\u00fccklagen!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534258,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":301,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Genau darauf komme ich jetzt im weiteren Fortgang meiner Rede zu sprechen. - Danke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534259,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":302,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Die R\u00fccklagenh\u00f6he!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534260,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":303,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"- Die R\u00fccklagenh\u00f6he ist so, dass man tats\u00e4chlich sagen muss: Es ist eine ordentliche R\u00fccklage, insgesamt 24 Milliarden Euro in den verschiedenen T\u00f6pfen. - Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich gleichzeitig sagen: Diese 24 Milliarden Euro sind zwischen den Krankenkassen nicht gerecht verteilt. Es kommt vielmehr zu Verwerfungen, die wir derzeit haben, dass einzelne Kassen den Zusatzbeitrag noch einmal anheben m\u00fcssen. Genau dazu kam es in dieser Woche bei drei Krankenkassen, die ihre Zusatzbeitr\u00e4ge um 0,3 Prozentpunkte erh\u00f6hen mussten. Diese einseitige Belastung von Versicherten k\u00f6nnen wir nicht wollen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534261,"profile_url":null,"sequence":304,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534262,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":305,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Dies f\u00fchrt auch dazu, dass das gesamte System der gesetzlichen Krankenversicherung in eine Schieflage kommt. Das haben Sie zu verantworten. Das werden wir in den n\u00e4chsten Monaten und Jahren deutlich zu sp\u00fcren bekommen, wenn es nicht zu einem Politikwechsel kommt. Gerade deshalb ist er so wichtig. - Danke sch\u00f6n f\u00fcr diese Frage.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534263,"profile_url":null,"sequence":306,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534264,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":307,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Bitte sch\u00f6n!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534265,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":308,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Insgesamt haben wir eine Situation, in der man sagen muss: Ja, Sie haben in den letzten vier Jahren deutliche Leistungsverbesserungen beschlossen; das stimmt.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534266,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":309,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch mal was Positives!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534267,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":310,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Einige waren mehr als \u00fcberf\u00e4llig und Resultat einer v\u00f6llig verfehlten schwarz-gelben Politik. Aber wir alle vermissen ein Konzept, wie Sie diese Leistungsverbesserungen in der n\u00e4chsten Wahlperiode finanzieren wollen,","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534268,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/hilde-mattheis\/archive\/217053","sequence":311,"sitzung":229,"speaker":"Hilde Mattheis [SPD]","speaker_cleaned":"Hilde Mattheis","speaker_fp":"hilde-mattheis","speaker_key":"1585","speaker_party":"spd","text":"Wir haben ja eines! Bitte differenzieren!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534269,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":312,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"au\u00dfer dass die Versicherten allein daf\u00fcr zahlen. Das ist das Konzept, das Sie als Gro\u00dfe Koalition vereinbart haben. Das ist zutiefst ungerecht und auf Dauer auch nicht tragf\u00e4hig. Das wissen auch Sie. So darf man die gesellschaftliche Solidarit\u00e4t nicht strapazieren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534270,"profile_url":null,"sequence":313,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534271,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":314,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Nun kommen wir zu einer weiteren Baustelle: Das Nebeneinander von privater und gesetzlicher Krankenversicherung produziert viele Verliererinnen und Verlierer. Dar\u00fcber haben wir gestern sehr lange diskutiert. Gerade bei den kleinen Selbstst\u00e4ndigen gibt es gro\u00dfe Verwerfungen. Diese gibt es aber auch bei niedrig eingestuften Beamten mit Familie und bei Rentnern, die zum Teil \u00fcberm\u00e4\u00dfig hohe Beitr\u00e4ge in der PKV zahlen m\u00fcssen,","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534272,"profile_url":null,"sequence":315,"sitzung":229,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Allerdings!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534273,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":316,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"obwohl sie nur kleine Renten haben. Das ist soziales Dynamit f\u00fcr die n\u00e4chste Wahlperiode. Sie haben keinerlei Konzept, wie Sie das Problem angehen wollen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534274,"profile_url":null,"sequence":317,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534275,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":318,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Deshalb wollen wir mit der B\u00fcrgerversicherung einen Schritt gehen, der keine Revolution, sondern nur die Weiterentwicklung des heutigen gesetzlichen Systems bedeutet, das sich gut bew\u00e4hrt hat. 90 Prozent der Bev\u00f6lkerung sind in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534276,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":319,"sitzung":229,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Ich auch!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534277,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":320,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Die weiteren 10 Prozent wollen wir hereinholen, indem wir den Versicherten ein Angebot machen. Das ist ja sehr oft auch die L\u00f6sung von sozialen Problemen, die sich durch dieses Nebeneinander auftun.\n\nEin weiteres Problem. Wir haben eine unterschiedliche Honorargestaltung bei \u00e4rztlichen Leistungen f\u00fcr Privat- und gesetzlich Versicherte. In der Folge finden wir Fach\u00e4rzte nur noch dort, wo viele Privatversicherte sind.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534278,"profile_url":null,"sequence":321,"sitzung":229,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Ach wo!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534279,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":322,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Das kann doch nicht die L\u00f6sung daf\u00fcr sein, wie wir eine einheitliche und gute Versorgung in allen Landesteilen sicherstellen wollen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534280,"profile_url":null,"sequence":323,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534281,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":324,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben wiederum keine Antwort darauf, wie Sie das angehen wollen. Wir brauchen dringend ein gemeinsames Honorarsystem, das gute Leistungen und mehr Zeit f\u00fcr das Gespr\u00e4ch mit dem Patienten erm\u00f6glicht und nicht danach bezahlt, ob jemand privat oder gesetzlich versichert ist. Das muss doch der Weg sein.\n\nDas sind die wesentlichen Kernpunkte der B\u00fcrgerversicherung: Es geht darum, alle einzubeziehen. Es geht darum, alle Einkommensarten einzubeziehen, niemandem mehr Risiken aufzub\u00fcrden, sondern jeden gem\u00e4\u00df seiner Leistungsf\u00e4higkeit zu veranlagen. Das ist der richtige Weg.\n\nIch m\u00f6chte wissen, was Ihre Antwort f\u00fcr eine stabile und gerechte Finanzierung sein wird. Ich habe noch nichts geh\u00f6rt.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534282,"profile_url":null,"sequence":325,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534283,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":326,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"N\u00e4chste Rednerin ist die Kollegin Mechthild Rawert f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534284,"profile_url":null,"sequence":327,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534285,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":328,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Herr Vizepr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe Zuschauende! Ich freue mich, dass ich dank des Antrages der Linken und dank des Pflegeberichtes f\u00fcr den Zeitraum 2011 bis 2015 abermals zum politisch hochbrisanten Thema Pflege reden darf.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534286,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":329,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr gut!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534287,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":330,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Der Bericht zeigt: Pflegebed\u00fcrftige, ihre Angeh\u00f6rigen und auch die Pflegekr\u00e4fte nehmen die in diesem Zeitraum gesetzlich auf den Weg gebrachten Verbesserungen gut an.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534288,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":331,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534289,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":332,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Eine lange Liste ist vorhin schon diskutiert worden. Mir kommt es jetzt darauf an, zu unterstreichen, dass dazu auch die Realisierung des Prinzips \u201eReha vor Pflege\u201c z\u00e4hlt. Das wollen wir dezidiert ausbauen.\n\nIch m\u00f6chte dezidiert die bedarfsgerechtere Unterst\u00fctzung pflegender Angeh\u00f6riger durch verbesserte Freistellungsregelungen bei der Vereinbarkeit von Beruf und Familie und Pflege betonen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534290,"profile_url":null,"sequence":333,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534291,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":334,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Diese Leistungsverbesserungen sind und waren nicht das Ende der Fahnenstange. Das hat sich allein schon darin gezeigt, dass wir kurz danach die Pflegest\u00e4rkungsgesetze II und III verabschiedet haben. Seitdem gilt der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff. Mit dem neuen Begutachtungsverfahren erm\u00f6glichen wir den Leistungsempfangenden den Zugang zu allen Leistungen, und zwar unabh\u00e4ngig von der Beeintr\u00e4chtigung - egal ob es sich um eine kognitive, psychische oder k\u00f6rperliche Beeintr\u00e4chtigung handelt. Das ist ein Riesenschritt in Richtung Gerechtigkeit.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534292,"profile_url":null,"sequence":335,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534293,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":336,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Es geht noch weiter: Mit 60 Modellkommunen stellen wir die Pflegeberatung vor Ort auf noch bessere Beine. Mit Personaluntergrenzen stabilisieren wir wichtige Pflegebereiche im Krankenhaus.\n\nSie sehen: Der Begriff einer Bewegung in der Community der Pflegefachkr\u00e4fte, die sich \u201ePflege in Bewegung\u201c nennt, hat sich auch im Deutschen Bundestag niedergeschlagen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534294,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":337,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Die sind alle ganz frustriert und nicht begeistert!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534295,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":338,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wir wollen, dass pflegebed\u00fcrftige Menschen eine passgenaue und individuell angepasste Versorgung bekommen. F\u00fcr uns Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten ist Pflege eine Aufgabe der Daseinsvorsorge. Der Auf- und Ausbau einer hochwertigen Pflegeinfrastruktur ist eine Herausforderung f\u00fcr unser gesamtes Gemeinwesen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534296,"profile_url":null,"sequence":339,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534297,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":340,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Pflege geh\u00f6rt in die Mitte der Gesellschaft. Ich sage es frank und frei: Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Organisation einer guten Pflege geh\u00f6ren in jedes Wahlprogramm; denn Pflege ist ein hochpolitisches Thema. Pflege ist und bleibt in Bewegung.\n\nEine repr\u00e4sentative Bev\u00f6lkerungsbefragung des Zentrums f\u00fcr Qualit\u00e4t in der Pflege hat gezeigt, dass die Versorgung \u00e4lterer hilfebed\u00fcrftiger Menschen und das Thema \u201eGute Pflege f\u00fcr alle\u201c f\u00fcr 43 Prozent der 61,5 Millionen wahlberechtigten B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen bei der Bundestagswahl 2017 sehr wichtig bei ihrer Wahlentscheidung ist. Insbesondere betrifft dies die ma\u00dfgebliche Altersgruppe 50 plus. Hier sind es sogar 53 Prozent, die sagen, dass Pflege - und damit auch Gesundheit - f\u00fcr sie zur Daseinsvorsorge geh\u00f6rt. Im Bereich der Pflege besteht also weiterhin Handlungsbedarf.\n\nWas sagt diese repr\u00e4sentative Befragung noch? 71 Prozent der zumeist \u00c4lteren halten die Arbeitsbedingungen in der Pflege f\u00fcr am dringendsten verbesserungsbed\u00fcrftig, und 42 Prozent der Befragten glauben, dass pflegende Angeh\u00f6rige dringend noch besser zu unterst\u00fctzen sind - alles Aspekte, die wir st\u00e4ndig hervorgehoben haben. Es freut mich, dass die \u00c4lteren intergenerativ, also auch an die Lebenssituationen der J\u00fcngeren denken, was da hei\u00dft: Auch die Frauen in diesen Berufen leben nicht von Luft und Liebe allein, sondern sie brauchen auch ein anst\u00e4ndiges Einkommen. Wir m\u00fcssen ebenso gute Vereinbarkeitsstrukturen schaffen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534298,"profile_url":null,"sequence":341,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534299,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":342,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Zum Thema Finanzierung. Ja, nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir schauen, wie wir die ganzen Regelungen finanzieren. Von den Verbesserungen f\u00fcr die Pflegefachkr\u00e4fte bei der Tarifierung wurde schon berichtet. Das Traurige ist: Nur sehr wenige Pflegeeinrichtungen haben eine Tarifbindung, und sehr wenige Pflegefachkr\u00e4fte sind in Gewerkschaften organisiert, und sie fallen deswegen nicht unter die Tarifvertr\u00e4ge. Daher an dieser Stelle mein Appell: Bitte organisieren Sie sich alle, und schlie\u00dfen Sie Tarifvertr\u00e4ge ab!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534300,"profile_url":null,"sequence":343,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534301,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":344,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wir als SPD werden im Kontext der sozialdemokratischen Politik weiterhin nach L\u00f6sungen suchen, wenn es um die Personalausstattung, die Transparenz von Qualit\u00e4t, die Durchsetzung der Rechte von pflegebed\u00fcrftigen Menschen und auch - ich bleibe dabei - die St\u00e4rkung einer pflegeberuflichen Bildung geht.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534302,"profile_url":null,"sequence":345,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Sabine Dittmar [SPD]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534303,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":346,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das ist von gro\u00dfer Bedeutung. Denn mehr Leistungen allein bedeuten nicht, dass eine pflegebed\u00fcrftige Person tats\u00e4chlich schon die n\u00f6tige Pflege bekommt. Es ist auch qualifiziertes Personal n\u00f6tig, das die entsprechenden Leistungen kompetent erbringen kann.\n\nDas Thema B\u00fcrgerversicherung ist im Antrag der Linken - ich sage es einmal nett - ein wenig durcheinander dargestellt worden;","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534304,"profile_url":null,"sequence":347,"sitzung":229,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Was?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534305,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":348,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"deswegen gehe ich darauf jetzt gar nicht n\u00e4her ein.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534306,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":349,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Gut!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534307,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":350,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Jedem, der unser Konzept nachlesen m\u00f6chte, sage ich: Erste Z\u00fcge stehen schon seit November letzten Jahres im Internet. Wenn Sie nach \u201eFortschritt und Gerechtigkeit - Chancen f\u00fcr alle\u201c suchen, werden Sie unser Konzept finden.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534308,"profile_url":null,"sequence":351,"sitzung":229,"speaker":"Matthias W. Birkwald [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Matthias W. Birkwald","speaker_fp":"matthias-birkwald","speaker_key":"","speaker_party":"linke","text":"Ich empfehle www.linksfraktion.de!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534309,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":352,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert (SPD)","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wir sind f\u00fcr jede Erg\u00e4nzung dankbar.\n\nIch habe eine weitere und abschlie\u00dfende Bitte an die 1,2 Millionen beruflich Pflegenden - der Deutsche Pflegetag hat das gezeigt -: B\u00fcndeln Sie Ihre Interessen! Treten Sie ein in eine Gewerkschaft, in einen Berufsverband, in eine Pflegekammer oder auch in eine Partei! Denn es stimmt: Sie haben die Wahl; Sie entscheiden mit. Machen Sie Ihr Kreuz auch unter Ber\u00fccksichtigung Ihrer eigenen Interessen bei denjenigen, die sich f\u00fcr eine gute, generalistische Pflegeausbildung einsetzen.\n\nSeien Sie gegr\u00fc\u00dft!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534310,"profile_url":null,"sequence":353,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534311,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":354,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Gute Rede!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534312,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":355,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"F\u00fcr die CDU\/CSU spricht jetzt der Kollege Erich Irlstorfer.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534313,"profile_url":null,"sequence":356,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534314,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":357,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534315,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":358,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt mal zur Finanzierung!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534316,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":359,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Die Kollegin Rawert schafft es immer wieder, mich beim Thema \u201egeneralistische Ausbildung\u201c zu reizen. Gratulation!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534317,"profile_url":null,"sequence":360,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534318,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":361,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"So pers\u00f6nlich war das nicht gemeint!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534319,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":362,"sitzung":229,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Und das schaffen wenige, und sie ist stolz darauf!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534320,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":363,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Ich erw\u00e4hne das Ganze nur mit wenigen S\u00e4tzen - denn heute geht es ja um ein anderes Thema -: Verehrte Kollegin, Sie kennen den Kompromissvorschlag.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534321,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":364,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Noch liegt gar nichts vor! Derzeit ist alles Schneegewitter!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534322,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":365,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Ich wei\u00df, dass er Ihnen nicht in G\u00e4nze gef\u00e4llt - uns auch nicht, aber so ist das bei Kompromissen nun einmal. Glauben Sie mir: Ich bin wirklich davon \u00fcberzeugt, dass es wichtig w\u00e4re, Ministerin Schwesig dazu zu bringen, ihre Eitelkeiten zu vergessen","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534323,"profile_url":null,"sequence":366,"sitzung":229,"speaker":"Zurufe von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Oh!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534324,"profile_url":null,"sequence":367,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Na!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534325,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":368,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"und zuzustimmen; bitte erlauben Sie mir, das zu sagen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534326,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":369,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das ist eine so nette und solide Frau! Keine Frauendiskriminierung!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534327,"profile_url":null,"sequence":370,"sitzung":229,"speaker":"Zuruf von der CDU\/CSU","speaker_cleaned":"von der CDU\/CSU","speaker_fp":"von-der-cdu-csu","speaker_key":"","speaker_party":"cducsu","text":"Das wird aber eine sehr schwierige Aufgabe f\u00fcr die Kollegin Rawert!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534328,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":371,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist eine nette Person. Das habe ich auch nicht anders gesagt.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, Frau Zimmermann hat gerade den Antrag der Linken begr\u00fcndet. Darunter waren ja \u00c4u\u00dferungen, die wirklich unterirdisch waren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534329,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":372,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Welche?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534330,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":373,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb schenke ich es mir, darauf n\u00e4her einzugehen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534331,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":374,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Weil Sie nicht wollen!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534332,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":375,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen: Nach 20 Jahren Bestehen der gesetzlichen Pflegeversicherung hat die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung in der laufenden Legislatur eine umfassende Reform der Pflege in Angriff genommen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534333,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":376,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"SPD-getrieben!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534334,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":377,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist unbestreitbar. Dabei war uns klar, dass Strukturverbesserungen zwar wichtig, aber nicht ausreichend sein w\u00fcrden.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534335,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-zimmermann\/archive\/215549","sequence":378,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Zimmermann [Zwickau] [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Zimmermann","speaker_fp":"sabine-zimmermann","speaker_key":"1607","speaker_party":"linke","text":"Pflegenotstand!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534336,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":379,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb haben wir deutliche und sp\u00fcrbare Leistungsausweitungen beschlossen, die nicht nur die Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen verbessert, sondern vor allem auch den Kreis der Leistungsbezieherinnen und Leistungsbezieher deutlich vergr\u00f6\u00dfert haben.\n\nDie dadurch entstehenden zus\u00e4tzlichen Kosten - Frau Klein-Schmeink hat darauf hingewiesen - k\u00f6nnen wir nur deshalb rechtfertigen, weil wir f\u00fcr eine stabile wirtschaftliche Lage in Deutschland mit einer Rekordbesch\u00e4ftigung gesorgt haben, von der nun auch der Sozialstaat und die Sozialsysteme profitieren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534337,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":380,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Daf\u00fcr haben Sie nicht gesorgt!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534338,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":381,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist die Wahrheit. - Die finanziellen Mittel werden zielgerichtet eingesetzt und kommen bei den Betroffenen an, die Verbesserungen sind f\u00fcr die Menschen erlebbar und werden angenommen.\n\nIm Sechsten Bericht der Bundesregierung \u00fcber die Entwicklung der Pflegeversicherung werden die Bem\u00fchungen, Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche der Pflegebed\u00fcrftigen hinsichtlich der Reform der Pflegeversicherung beleuchtet. Diesen wollen wir gerecht werden. Neben Verbesserungen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen wollten wir gleicherma\u00dfen aber auch sicherstellen - das ist uns auch gelungen -, dass die Angeh\u00f6rigen, die in Deutschland bei der Pflege noch immer eine enorme Leistung schultern, entlastet werden und die Verbesserungen auch sp\u00fcren. An dieser Stelle sei die M\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme von Lohnersatzleistungen oder der Reduzierung der Arbeitszeit von bis zu zwei Jahren erw\u00e4hnt. Dazu kommt, dass wir f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen auch den Schutz in der Arbeitslosenversicherung verbessert haben. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534339,"profile_url":null,"sequence":382,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534340,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":383,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"In den letzten beiden Jahren ist der Anteil der durch Angeh\u00f6rige versorgten Bed\u00fcrftigen wieder leicht angestiegen, auf 67 Prozent, beeinflusst durch diese und weitere Verbesserungen in diesem Bereich.\n\nDer Dreiklang der Pflege - ich sage es zum wiederholten Male - bliebe aber aus meiner Perspektive ohne Verbesserungen f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte unvollst\u00e4ndig. Deshalb ist es notwendig, dass wir auch in diesem Bereich den n\u00e4chsten Reformschritt machen. Uns war wichtig, einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Arbeitsbelastung durch den Einsatz zus\u00e4tzlicher Kr\u00e4fte sowie den Abbau von \u00fcberfl\u00fcssiger B\u00fcrokratie entgegenzuwirken. Das sind erste Schritte, die hier gegangen wurden. Gleicherma\u00dfen spielt f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Berufes nat\u00fcrlich die Verg\u00fctung eine sehr wichtige Rolle. Die Bezahlung von Tarifl\u00f6hnen - hier sind wir uns einig - muss eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Auch hier sind wir schon Schritte in die richtige Richtung gegangen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534341,"profile_url":null,"sequence":384,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534342,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":385,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Da m\u00fcssen wir jetzt gucken, dass alle auch tarifgebunden sind!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534343,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":386,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Werte Kolleginnen und Kollegen, es ist der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe geschuldet, dass wir das Pflegereformvorhaben in eine Reihe von einzelnen Gesetzen gepackt haben, in die Pflegest\u00e4rkungsgesetze I bis III. Die Leistungen der Pflegeversicherung und die pflegerische Versorgung konnten durch das Erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz bereits im ersten Jahr seiner Wirksamkeit deutlich ausgebaut werden. Es gibt zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr die Betreuung im Rahmen der h\u00e4uslichen Pflege sowie f\u00fcr Rehabilitation und Pr\u00e4vention. Mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz I wurde erstmals die Verg\u00fctung s\u00e4mtlicher Leistungen der Pflegeversicherung an die Preisentwicklung der vergangenen drei Jahre angepasst und in einem Umfang von 4 Prozent angehoben. Auch das d\u00fcrfen wir nicht verschweigen.\n\nPersonen mit erheblich eingeschr\u00e4nkter Alltagskompetenz haben seit Januar 2015 Zugang zu allen Leistungen der h\u00e4uslichen Pflegeversicherung, einschlie\u00dflich der Tages-, Nacht- und Kurzzeitpflege.\n\nUmgekehrt k\u00f6nnen auch Pflegebed\u00fcrftige, die vorrangig k\u00f6rperlich beeintr\u00e4chtigt sind, besondere Angebote der allgemeinen Anleitung und Betreuung, der hauswirtschaftlichen Versorgung oder von den L\u00e4ndern anerkannte niedrigschwellige Betreuungs- und Entlastungsangebote in H\u00f6he von bis zu 208 Euro im Monat von ihrer Pflegekasse erstattet bekommen. Auch das sind Verbesserungen.\n\nEs handelt sich hierbei um nicht gerade wenige Menschen; wir sprechen f\u00fcr das Jahr 2015 - das sollten wir uns vor Augen halten - von 1,5 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen. Dementsprechend haben sich auch die Ausgaben f\u00fcr zus\u00e4tzliche ambulante Betreuungsleistungen von 437 Millionen Euro im Jahr 2013 auf 684 Millionen Euro im Jahr 2015 erh\u00f6ht. Bringen Sie die Information \u00fcber diese niedrigschwelligen Betreuungsangeboten bitte unter die Leute, gesch\u00e4tzte Kolleginnen und Kollegen, und verunsichern Sie mit solchen Antr\u00e4gen nicht die Menschen!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534344,"profile_url":null,"sequence":387,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534345,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":388,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Die mit dem Ersten Pflegest\u00e4rkungsgesetz eingef\u00fchrten Leistungsausweitungen im Bereich des Wohnumfeldes kommen bei den Betroffenen an. Die Zahlen sprechen hier eine deutliche Sprache: Gab die Pflegeversicherung im Jahr 2011 rund 103 Millionen Euro daf\u00fcr aus, stieg dieser Betrag bis 2015 auf knapp 305 Millionen Euro.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534346,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":389,"sitzung":229,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch was!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534347,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":390,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Auch das sind Verbesserungen. Das kann man nicht einfach unter den Teppich kehren und so tun, als w\u00e4re nichts passiert.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534348,"profile_url":null,"sequence":391,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534349,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":392,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir \u00fcber Solidarit\u00e4t in der Pflege sprechen, geh\u00f6rt zur Betrachtung der aktuellen Situation nicht nur der finanzielle Aspekt, also die finanziellen Mittel, die in die Pflege investiert werden, sondern auch die Ausweitung des Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs, die wir durch das Pflegest\u00e4rkungsgesetz II erm\u00f6glicht haben. Es sind nun nicht mehr nur Menschen mit k\u00f6rperlichen Einschr\u00e4nkungen erfasst, sondern auch geistig und seelisch beeintr\u00e4chtigte Menschen.\n\nMit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz III haben wir schlie\u00dflich die kommunale Ebene gest\u00e4rkt, damit dort eine bessere Koordination, Kooperation und Steuerung erfolgen k\u00f6nnen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534350,"profile_url":null,"sequence":393,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534351,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":394,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Dadurch, liebe Kolleginnen und Kollegen, wollen wir eine unabh\u00e4ngige und zentral gesteuerte Beratung erm\u00f6glichen, die den Pflegebed\u00fcrftigen die bestm\u00f6glichen Angebote aus einer Hand offeriert. Dabei soll es zu einer Verzahnung der kommunalen Angebote und der Beratungsangebote der Pflegekassen kommen.\n\nAm Ende wollen wir es den pflegebed\u00fcrftigen Menschen vor allem erm\u00f6glichen, so lange wie m\u00f6glich in ihrem gewohnten Umfeld zu bleiben. Ambulant vor station\u00e4r - das ist der Wunsch der Menschen und somit unser Auftrag.\n\nEin Wort an die Linke. Es gibt Gott sei Dank j\u00fcngere Kolleginnen und Kollegen - ich habe dar\u00fcber Gespr\u00e4che gehabt -, die wahrnehmen, dass man hier den ersten richtigen Schritt getan hat. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen der Linken, so, wie wir es gemacht haben, ist es in meinen Augen politische Solidarit\u00e4t. Mit dem, was Sie in Ihrem Antrag darstellen, gaukeln Sie den Versicherten ein Schlaraffenland vor. Das Ganze soll bei Ihnen auch noch zum Nulltarif funktionieren. Ich kann nicht nachvollziehen, wie Sie in Ihrem Antrag bei einem gleichbleibenden Beitragssatz auf Mehreinnahmen in H\u00f6he von 12 Milliarden Euro kommen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534352,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":395,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Das verstehen wir auch nicht!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534353,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":396,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Dieser Betrag wird in der Regel als j\u00e4hrliche Verlustspanne angegeben.\n\nW\u00fcrde es die Privatversicherungen nicht geben, w\u00fcrde es sicherlich anders ausschauen. Das ist der Konstruktionsfehler Ihres Allheilmittels, der B\u00fcrgerversicherung. Wir m\u00fcssen dieses gute und wirklich einzigartige sowie hervorragend funktionierende System von gesetzlicher und privater Krankenversicherung immer wieder an die Realit\u00e4t anpassen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534354,"profile_url":null,"sequence":397,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534355,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":398,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wollen wir ja, mit der B\u00fcrgerversicherung!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534356,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":399,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Erlauben Sie mir eine letzte Bemerkung. Allein durch Privatversicherte flie\u00dfen jedes Jahr fast 29 Milliarden Euro in unser Gesundheitssystem.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534357,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":400,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"\u00dcberversorgt!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534358,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/erich-irlstorfer\/archive\/214918","sequence":401,"sitzung":229,"speaker":"Erich Irlstorfer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Erich Irlstorfer","speaker_fp":"erich-irlstorfer","speaker_key":"1475","speaker_party":"cducsu","text":"Dieses Geld ben\u00f6tigen wir.\n\nMit allem anderen, was zum Thema B\u00fcrgerversicherung hier gesagt wurde und im Wahlkampf noch angesprochen werden wird, werden wir uns sehr kritisch auseinandersetzen. Nur die Begrifflichkeit in den Raum zu werfen, ohne Fleisch am Knochen, wird nicht funktionieren.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534359,"profile_url":null,"sequence":402,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534360,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":403,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Harald Weinberg spricht als N\u00e4chster f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534361,"profile_url":null,"sequence":404,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534362,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":405,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Herr Irlstorfer, was Ihre Ausf\u00fchrungen zu \u201eFleisch und Knochen\u201c angeht, besteht das Problem darin, dass ich in f\u00fcnf Minuten nur wenig von dem Konzept darlegen kann, das wir f\u00fcr die solidarische Gesundheitsversicherung haben. Ich will aber versuchen, es anhand von ein paar Punkten zu verdeutlichen. Dabei werde ich ein bisschen ausholen und an die vorhergehende Debatte zum Thema Nachhaltigkeit ankn\u00fcpfen.\n\nEs geht hier - das ist sozusagen das Thema - um die Nachhaltigkeit der Finanzierung der Gesundheitsversicherung und der Pflege. Wir hatten seinerzeit einmal einen Nachkriegskonsens. Der bestand darin, dass wir gesagt haben: Wir nehmen bestimmte Bereiche aus der Marktwirtschaft heraus, da lassen wir marktwirtschaftliches Geschehen und auch Profitwirtschaft nicht zu. Das betraf im Wesentlichen die Altersversorgung, die Gesundheit und die Arbeitslosenversicherung.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534363,"profile_url":null,"sequence":406,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534364,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":407,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Allgemein wurde das \u201eDaseinsvorsorge\u201c genannt.\n\nIm Zusammenhang mit der \u00dcbermacht der Ideologie des absoluten Marktes, Herr R\u00fcddel - das ist auch Ihre Ideologie, das ist das Problem -,","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534365,"profile_url":null,"sequence":408,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534366,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":409,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"hat es eine \u00d6ffnung dieser Bereiche f\u00fcr die Kapitalverwertung bzw. f\u00fcr anlagesuchendes Kapital gegeben. Bei den Krankenkassen hat es dazu gef\u00fchrt, dass wir sie inzwischen de facto als Unternehmen sehen und mit den Zusatzbeitr\u00e4gen in einen ruin\u00f6sen Wettbewerb getrieben haben. Das ist die Situation.\n\nIch komme zum Thema Einheitskasse. Ich finde es schon - das muss ich sagen - ein bisschen drollig, uns die Einheitskasse vorzuwerfen, gleichzeitig aber einen Wettbewerb voranzutreiben, der dazu gef\u00fchrt hat, dass innerhalb der letzten Jahre die Zahl der Kassen von 1 000 auf inzwischen 150 gesunken ist. Und diese Entwicklung geht weiter. Am Ende werden wir also durch den Wettbewerb, den Sie organisiert haben, eine Einheitskasse haben.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534367,"profile_url":null,"sequence":410,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534368,"profile_url":null,"sequence":411,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534369,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":412,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"- Doch, das ist die Situation.\n\nIch sage Ihnen noch eines: Der Vergleich mit Gro\u00dfbritannien stimmt nat\u00fcrlich komplett nicht. Denn das, was wir als solidarische Gesundheitsversicherung vorschlagen, ist ein beitragsfinanziertes System; es ist kein steuerfinanziertes System. Es geht nicht \u00fcber den Finanzminister. Der entscheidet nicht dar\u00fcber, welche Gelder eingenommen werden. Das ist allerdings in Gro\u00dfbritannien der Fall gewesen. Dann war es nat\u00fcrlich so, dass jemand wie Margaret Thatcher den Finanzhahn relativ leicht zudrehen konnte. Ja, in der Tat, dann ist der NHS in die Knie gegangen. Es gab lange Wartezeiten und Qualit\u00e4tsprobleme. Denn es war eine politische Entscheidung, den Hahn, aus dem die Steuermittel flossen, einfach zuzudrehen. Das geht in einem beitragsfinanzierten System nicht. Deswegen sind wir auch konsequent f\u00fcr ein beitragsfinanziertes System.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534370,"profile_url":null,"sequence":413,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534371,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":414,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Was ist das Wesen der solidarischen Gesundheitsversicherung? Das Wesentlichste bei ihr - neben der Frage PKV\/GKV, auf die ich jetzt nicht eingehen werde - ist die Verbreiterung der Einnahmebasis. Sie kann durch die Verst\u00e4rkung bzw. Wiederherstellung des Prinzips der Solidarit\u00e4t - von dem war bereits eben die Rede - erreicht werden.\n\nIch will versuchen, Ihnen das an einem Beispiel zu verdeutlichen: Ein Arbeitnehmer verdient mit unselbstst\u00e4ndiger Arbeit 4\u202f000 Euro monatlich. Die werden komplett verbeitragt, ganz normal. Ein anderer Besch\u00e4ftigter verdient 1\u202f000 Euro monatlich, erh\u00e4lt aber 3\u202f000 Euro Zinsgewinne pro Monat - also hohe Zinsgewinne. Der hat dann ebenfalls 4\u202f000 Euro. Der erste Besch\u00e4ftigte zahlt einen viermal h\u00f6heren Beitrag als der zweite in die Gesundheitsversicherung ein. Wir sagen: Das passt nicht mehr in diese Zeit, in eine Zeit, in der die Unternehmenseink\u00fcnfte sowie die Eink\u00fcnfte aus Kapital, Vermietung und Verpachtung immer weiter in die H\u00f6he gehen. Wir m\u00fcssen diese Eink\u00fcnfte in die Verbeitragung bzw. Finanzierung der Gesundheitsversicherung mit hineinnehmen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534372,"profile_url":null,"sequence":415,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534373,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":416,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"Dann werden wir auch erstens in der Lage sein, die Zuzahlungen abzuschaffen. Und zweitens - das hat jetzt Professor Rothgang in einer aktuellen Studie ausgerechnet -","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534374,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":417,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Die nicht \u00f6ffentlich ist!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534375,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/harald-weinberg\/archive\/215638","sequence":418,"sitzung":229,"speaker":"Harald Weinberg (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Harald Weinberg","speaker_fp":"harald-weinberg","speaker_key":"1628","speaker_party":"linke","text":"w\u00e4ren wir dann in der Lage, den Beitrag auf unter 12 Prozent herunterzubringen. Das hei\u00dft also, eigentlich m\u00fcssten sogar die Arbeitgeber, die Sie ja so gerne vertreten, in h\u00f6chstem Ma\u00dfe f\u00fcr die solidarische B\u00fcrgerversicherung sein. Denn ihr Anteil w\u00fcrde dann logischerweise auf unter 6 Prozent sinken. Das Problem dabei ist ganz offensichtlich: Es gibt gewisse Verbandelungen mit der privaten Assekuranzwirtschaft. Von daher hat sich das offensichtlich noch nicht so weit herumgesprochen, sodass weiterhin gegen eine solidarische Gesundheitsversicherung angegangen wird.\n\nAls Letztes m\u00f6chte ich sagen: Wir m\u00fcssen die Gesundheitsversorgung in Deutschland in Zukunft nachhaltig finanzieren und \u00f6ffentlich organisieren. Das sind die beiden wesentlichen Punkte. Und daf\u00fcr wird die Linke gebraucht.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534376,"profile_url":null,"sequence":419,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534377,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/johannes-singhammer","sequence":420,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sident Johannes Singhammer","speaker_cleaned":"Johannes Singhammer","speaker_fp":"johannes-singhammer","speaker_key":"1582","speaker_party":null,"text":"Der Kollege Dr. Edgar Franke spricht jetzt f\u00fcr die SPD.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534378,"profile_url":null,"sequence":421,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534379,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":422,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auf eines kann man sich freitagmorgens fast immer verlassen: Wir diskutieren einen Antrag der Linken zur B\u00fcrgerversicherung.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534380,"profile_url":null,"sequence":423,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534381,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":424,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Und t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534382,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":425,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Viele Argumente kennen wir schon. Aber zun\u00e4chst ist die Frage: Worum geht es beim Thema Gesundheit, und worum geht es beim Thema Pflege wirklich? Es geht um Perspektiven f\u00fcr eine gute medizinische Versorgung. Es geht um Perspektiven f\u00fcr eine \u00e4lter werdende Gesellschaft. Wir m\u00fcssen uns fragen: Sind wir auf eine \u00e4lter werdende Gesellschaft vorbereitet? Wir m\u00fcssen uns das inhaltlich fragen.\n\nWir wissen alle, dass die medizinische Versorgung immer besser wird, aber Krankheiten wie Demenz stellen uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Die Politik muss sich fragen, ob wir diesen demografischen und gesellschaftlichen Herausforderungen gewachsen sind.\n\nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen, wie wir damit umgehen. F\u00fcr die SPD ist die politisch entscheidende Frage, wie wir die steigenden Kosten einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft solidarisch verteilen k\u00f6nnen. Das ist die Frage der SPD, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534383,"profile_url":null,"sequence":426,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534384,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":427,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Ihr denkt immer nur ans Verteilen, nicht ans Arbeiten!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534385,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":428,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Das betrifft gerade die Pflege. Wir brauchen eine Pflege, die den demografischen Herausforderungen gerecht wird, eine Pflege, mit der jeder den bestm\u00f6glichen Zugang zur gesundheitlichen Versorgung bekommt.\n\nSie wissen vielleicht noch, dass wir 1995, vor 22 Jahren, die Pflegeversicherung eingef\u00fchrt haben, die eine Besonderheit aufweist: Die Leistungen der Pflegeversicherung, sowohl der privaten als auch der gesetzlichen, sind gleich, aber die Beitr\u00e4ge sind unterschiedlich. Deshalb eignet sich gerade die Pflegeversicherung besser f\u00fcr eine B\u00fcrgerversicherung als eine private Versicherung.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534386,"profile_url":null,"sequence":429,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie der Abg. Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534387,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":430,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Das ist keine sozialistische Einheitsversicherung, Erwin R\u00fcddel. Es gibt n\u00e4mlich gute Argumente daf\u00fcr.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534388,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":431,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Ha, ha, ha!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534389,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":432,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Erster Punkt: Mit der Pflegeversicherung verbreitern wir die Einnahmebasis.\n\nZweiter Punkt: Es z\u00e4hlt das individuelle Einkommen. Ma\u00dfgebend ist also die pers\u00f6nliche Leistungsf\u00e4higkeit, und auch die Gutverdienenden und die Ges\u00fcndesten k\u00f6nnen sich der Solidarit\u00e4t nicht entziehen. Auch das ist ein wichtiger Punkt.\n\nDritter Punkt: Wie Sie wissen, sind die Arbeitgeberbeitr\u00e4ge bei 7,3 Prozent eingefroren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534390,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":433,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Wer hat das beschlossen?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534391,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":434,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wer finanziert denn den ganzen medizinischen Fortschritt? Das sind doch die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Deswegen muss auch die Versicherung parit\u00e4tisch finanziert werden, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534392,"profile_url":null,"sequence":435,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534393,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":436,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen auch eine einheitliche Honorarordnung. Egal ob jemand privat oder gesetzlich versichert ist: Es gibt keinen Anreiz mehr, Versicherte vorzuziehen. Auch das ist ein Grund f\u00fcr eine B\u00fcrgerversicherung gerade im Bereich Pflege.\n\nAber - auch das sage ich ausdr\u00fccklich - wir haben in der Pflege gemeinsam viel erreicht. Das haben auch Herr Irlstorfer und Herr R\u00fcddel angesprochen. Vor allen Dingen haben wir mit 1,4 Milliarden Euro die h\u00e4usliche Pflege gest\u00e4rkt. Es ist ein ganz wichtiger Punkt, dass die Menschen zu Hause auch dann in ihren eigenen vier W\u00e4nden alt werden k\u00f6nnen, wenn sie pflegebed\u00fcrftig sind; denn Pflegebed\u00fcrftigkeit darf kein Grund f\u00fcr einen Umzug sein. Ich war lange B\u00fcrgermeister, und ich war Chef einer kommunalen Pflegestation. Ich wei\u00df, wie wichtig es ist, dass man im h\u00e4uslichen Quartier bleiben kann. Das ist, glaube ich, ein ganz wichtiger Punkt, den wir gemeinsam erreicht haben, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534394,"profile_url":null,"sequence":437,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Erich Irlstorfer [CDU\/CSU]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534395,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-grosse-bromer-2\/archive\/217189","sequence":438,"sitzung":229,"speaker":"Michael Grosse-Br\u00f6mer [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Grosse-Br\u00f6mer","speaker_fp":"michael-grosse-bromer","speaker_key":"1544","speaker_party":"cducsu","text":"Mit einem sehr guten Minister!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534396,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":439,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir geben au\u00dferdem ab 2017  5 Milliarden Euro pro Jahr zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Pflege aus. Das ist ein immenser Betrag f\u00fcr eine Strukturreform hin zu dem erweiterten Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff mit f\u00fcnf Pflegegraden, der dazu f\u00fchren wird, dass Menschen besser gepflegt werden und auch ganzheitlich betreut werden.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534397,"profile_url":null,"sequence":440,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534398,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":441,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir haben eine wirklich au\u00dfergew\u00f6hnliche Strukturreform hinbekommen, die positiv zu bewerten ist.\n\nWir m\u00fcssen uns aber auch die Frage stellen, wie wir mit denjenigen umgehen, die pflegen. Wir brauchen bis 2030  200 000 neue Pflegekr\u00e4fte, und zwar gut ausgebildete Pflegekr\u00e4fte. Deswegen ist die Aufwertung der Pflegeberufe eine Herzensangelegenheit der SPD. Das haben die Menschen verdient; deshalb ist das eine Herzensangelegenheit der SPD.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534399,"profile_url":null,"sequence":442,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534400,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":443,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt einen roten Faden in der Gesundheitspolitik.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534401,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":444,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Die Herzensangelegenheit ist aber erst f\u00fcr die n\u00e4chste Legislaturperiode vorgesehen!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534402,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":445,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Der rote Faden ist eine bestm\u00f6gliche Versorgung, unabh\u00e4ngig vom Einkommen, unabh\u00e4ngig vom Alter, unabh\u00e4ngig vom Wohnort. Es ist sozusagen ein roter Faden der sozialdemokratischen Gesundheitspolitik im doppelten Sinn. Herr Stritzl, Gesundheitspolitik muss immer aus Sicht der Patientinnen und Patienten bzw. der Menschen betrieben werden, die davon betroffen sind.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534403,"profile_url":null,"sequence":446,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534404,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-edgar-franke-0","sequence":447,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Edgar Franke (SPD)","speaker_cleaned":"Dr. Edgar Franke","speaker_fp":"edgar-franke","speaker_key":"1509","speaker_party":"spd","text":"Wir brauchen Zukunftsentw\u00fcrfe in der Gesundheitspolitik und gerade in der Pflegepolitik. Ein solcher Zukunftsentwurf ist eine B\u00fcrgerversicherung in der Pflege. Ich sage es noch einmal: Das ist keine sozialistische Einheitsversicherung.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534405,"profile_url":null,"sequence":448,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534406,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":449,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chste Rednerin hat Elisabeth Scharfenberg von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534407,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":450,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir als Gr\u00fcne teilen nicht alle Forderungen der Linken. Aber wir sind uns dar\u00fcber einig, dass es in der Kranken- genauso wie in der Pflegeversicherung an Solidarit\u00e4t und Gerechtigkeit fehlt. Liebe Kolleginnen und Kollegen von Union und SPD, jetzt h\u00f6ren wir einmal auf, uns selbst zu feiern. Sie selbst sehen ja noch viel Handlungsbedarf. Sonst h\u00e4tten Sie heute nicht die Beratung \u00fcber den Pflegebericht der Bundesregierung mit auf die Tagesordnung gesetzt, einen Pflegebericht - das sehe ich anders als mein Kollege Herr R\u00fcddel -, der das gesamte Problempanorama der Pflege beschreibt.\n\nDass es noch viel zu tun gibt, daf\u00fcr haben Sie selbst in dieser Woche einen ganz traurigen Beweis geliefert. Nach monatelangem Stillstand haben Sie die notwendige Reform der Pflegeausbildung in den Sand gesetzt.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534408,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":451,"sitzung":229,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist doch nicht wahr!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534409,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":452,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben da ein besch\u00e4mendes Polittheater aufgef\u00fchrt.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534410,"profile_url":null,"sequence":453,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534411,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":454,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Es war eine Schmierenkom\u00f6die, bei der sich die Pflegekr\u00e4fte in diesem Land - um es freundlich zu formulieren - veralbert vorkommen m\u00fcssen. Sehr geehrte Pflegekr\u00e4fte, das haben Sie wirklich nicht verdient!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534412,"profile_url":null,"sequence":455,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534413,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":456,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Dieses Ignorieren der N\u00f6te der Pflegekr\u00e4fte zieht sich durch. Sie haben den neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff eingef\u00fchrt; das ist gut. Darauf haben wir alle sehr lange gewartet. Doch wie soll diese Reform ohne ausreichend Pflegekr\u00e4fte gestemmt werden? 500 000 Menschen werden zus\u00e4tzlich Leistungen aus der Pflegeversicherung bekommen. Das kann doch \u00fcberhaupt nicht funktionieren. Es herrscht doch schon jetzt ein dramatischer Personalmangel in Pflegeeinrichtungen und bei Pflegediensten. Ist Ihnen eigentlich klar, was Sie den Pflegekr\u00e4ften mit all dem aufb\u00fcrden? Sie versprechen ein Personalbemessungsinstrument. Aber das verschieben Sie weit in die Zukunft. Von einer verbindlichen Einf\u00fchrung sprechen Sie erst einmal gar nicht. Ehrlich, das ist zu wenig, um mehr Menschen f\u00fcr die Pflegeberufe zu gewinnen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534414,"profile_url":null,"sequence":457,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534415,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":458,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sie machen sich auf dem R\u00fccken der Pflege einen schlanken Fu\u00df. Das lassen wir, das lassen auch die Pflegekr\u00e4fte im Land Ihnen nicht durchgehen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534416,"profile_url":null,"sequence":459,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534417,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":460,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Zur\u00fcck zur Finanzierung. Sie feiern sich im aktuellen Pflegebericht f\u00fcr einige Ma\u00dfnahmen, die Sie von 2011 bis 2015 ergriffen haben, um die finanzielle Stabilit\u00e4t der Pflegeversicherung zu erhalten. Sie nennen die Beitragssatzerh\u00f6hungen, den sogenannten Pflege-Bahr und den Pflegevorsorgefonds.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534418,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":461,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Das war eine andere Koalition!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534419,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":462,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"\u00dcber den Pflege-Bahr m\u00f6chte man ja eigentlich gar nicht mehr sprechen, so schlecht konstruiert und \u00fcberfl\u00fcssig ist dieser Quatsch. Aber es gibt diesen Quatsch immer noch. Liebe SPD, eure Ank\u00fcndigungen, den Pflege-Bahr wieder abzuwickeln, habt ihr ganz sch\u00f6n schnell vergessen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534420,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":463,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Wo stand das? Faktencheck!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534421,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":464,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Dann zum Pflegevorsorgefonds. Auch das ist so eine uns\u00e4gliche und sinnlose Aktion. Er hat mit Nachhaltigkeit \u00fcberhaupt nichts zu tun. Der Fonds bindet einfach nur sehr viel Geld, Geld, das wir jetzt dringend f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und die Pflegekr\u00e4fte brauchen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534422,"profile_url":null,"sequence":465,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534423,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-michalk","sequence":466,"sitzung":229,"speaker":"Maria Michalk [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Maria Michalk","speaker_fp":"maria-michalk","speaker_key":"1727","speaker_party":"cducsu","text":"Sie wollen immer alles gleich einsetzen! Das ist nicht richtig!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534424,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":467,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Die Pflegeversicherung braucht mehr Geld. Deshalb war eine Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge richtig. Aber, verehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie haben auch hier nicht \u00fcber den Augenblick hinaus gedacht. Schon in diesem Jahr wird die Pflegeversicherung deutlich mehr Ausgaben als Einnahmen haben. Sp\u00e4testens 2022 wird der Beitrag wieder steigen m\u00fcssen. Sie haben die grundlegenden Finanzierungsprobleme nicht gel\u00f6st. Mutig und ehrlich sieht ganz anders aus.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534425,"profile_url":null,"sequence":468,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534426,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":469,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Wir stehen in der Pflegeversicherung vor riesigen Herausforderungen. Daf\u00fcr brauchen wir eine solide und gerechte Finanzierungsbasis. Das funktioniert nur mit einer solidarischen B\u00fcrgerversicherung, in der alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger versichert sind.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534427,"profile_url":null,"sequence":470,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534428,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":471,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben diese Reform wieder einmal verschoben. Das ist ein hoher Schuldschein, den Sie der n\u00e4chsten Bundesregierung hinterlassen. In allen Umfragen kommt heraus, dass es eine menschenw\u00fcrdige Pflege ist, was die Menschen massiv umtreibt. Deswegen sind wir alle aufgefordert, uns ehrlich um Pflege zu k\u00fcmmern.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534429,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/mechthild-rawert\/archive\/216729","sequence":472,"sitzung":229,"speaker":"Mechthild Rawert [SPD]","speaker_cleaned":"Mechthild Rawert","speaker_fp":"mechthild-rawert","speaker_key":"1694","speaker_party":"spd","text":"Machen wir!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534430,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/elisabeth-scharfenberg","sequence":473,"sitzung":229,"speaker":"Elisabeth Scharfenberg (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Elisabeth Scharfenberg","speaker_fp":"elisabeth-scharfenberg","speaker_key":"1669","speaker_party":"gruene","text":"Es liegen weiterhin gro\u00dfe Herausforderungen vor uns.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Sie haben jedenfalls keinen Grund, sich auszuruhen. Beenden Sie endlich Ihre taktischen Spielchen zulasten der Pflege!\n\nVielen Dank.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534431,"profile_url":null,"sequence":474,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534432,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":475,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Rudolf Henke f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534433,"profile_url":null,"sequence":476,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534434,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":477,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich finde es eine ausgezeichnete Idee, sich um die wirklich zentralen Fragen der Zukunft der gesundheitlichen Versorgung und der Pflegeversorgung zu k\u00fcmmern. In der Tat ist dies das, woran die Menschen pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob es gut wird, ob es besser wird, ob es solidarischer wird, ob es gerechter wird. Ich glaube, diese permanent wiederholte Finanzdebatte hilft Ihnen, die Sie diese f\u00fchren, mit der jeweils unterschiedlich artistisch pr\u00e4sentierten Akrobatik am Hochreck unterschiedlicher Konzepte von B\u00fcrgerversicherung selbst nicht wirklich.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534435,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":478,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist wohl wahr!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534436,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":479,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Denn das ist gar nicht die zentrale Frage der zuk\u00fcnftigen Pflegeversorgung. Edgar Franke hat mit Recht von Zukunftsentw\u00fcrfen gesprochen. Welche Zukunftsentw\u00fcrfe brauchen wir denn? Ich glaube, Zukunftsentw\u00fcrfe brauchen wir im Bereich von Vernetzung \u00fcber die Grenzen der verschiedenen Professionen in der gesundheitlichen und pflegerischen Versorgung hinweg. Zukunftsentw\u00fcrfe, das bedeutet, dass wir die neuen elektronischen Instrumente, um diese Vernetzung zu bef\u00f6rdern, einsetzen und nutzen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534437,"profile_url":null,"sequence":480,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534438,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":481,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen ist beispielsweise das E-Health-Gesetz, das wir gemeinsam verabschiedet haben, ein St\u00fcck dieser Zukunftssicherung und dieses Zukunftsentwurfs.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534439,"profile_url":null,"sequence":482,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534440,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":483,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, Zukunftsentwurf hei\u00dft, dass wir in der Frage der Pr\u00e4vention mehr tun. Ich will das an einem Beispiel zeigen. Die wirtschaftlichen Sch\u00e4den - ich rede jetzt nicht von potenziellem Schadensersatz, ich rede nur von wirtschaftlichen Sch\u00e4den - durch den Tabakmissbrauch belaufen sich auf direkte Kosten in H\u00f6he von 25 Milliarden Euro und auf indirekte Kosten in H\u00f6he von 50 Milliarden Euro. Wir vergeuden 75 Milliarden Euro an volkswirtschaftlichem Eigentum jedes Jahr dadurch, dass es uns nicht gelingt, den Tabakkonsum auf null zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\n\nIch nenne ein weiteres Beispiel: Reha vor Rente. Wir haben in dieser Legislaturperiode die Mittel erh\u00f6ht, die es m\u00f6glich machen, vor dem Hintergrund der ver\u00e4nderten Altersschichtung und der \u00c4nderung des Renteneintrittsalters mehr Rehamittel zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich sage: Ein Aspekt des Zukunftsentwurfs wird auch sein, ob es uns gelingt, Reha vor Pflege zu praktizieren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534441,"profile_url":null,"sequence":484,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534442,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":485,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Wenn wir immer und immer wieder die Frage des Aufkommens der Finanzierung diskutieren, dann m\u00fcssen wir an dieser Stelle auch ein bisschen ehrlich sein. Ich finde es sch\u00f6n, wie man die Lastenverteilung betreibt. Ich wei\u00df auch, dass Lohnfortzahlung in Streiks erk\u00e4mpft worden ist und Ausdruck einer Tarifvereinbarung zwischen Gewerkschaften und Arbeitgebern war. Dennoch muss man nat\u00fcrlich die Belastung, die diese Leistung f\u00fcr die Produktivit\u00e4t des einzelnen Arbeitsplatzes darstellt, mit in die Lastenverteilung einkalkulieren. Dann muss man eben auch sagen, dass zu den direkten Kosten f\u00fcr die gesundheitliche Versorgung und f\u00fcr die Pflege noch einmal 40 Milliarden Euro f\u00fcr die Lohnfortzahlung hinzukommen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534443,"profile_url":null,"sequence":486,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534444,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":487,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Ich sage nicht, dass das alles ungerecht verteilt ist, aber ich will sagen: Es langweilt mich inzwischen sehr, wie der Ansatz zur B\u00fcrgerversicherung immer wieder gew\u00e4hlt wird. In meinen Augen ist das ein Schildb\u00fcrgerstreich.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534445,"profile_url":null,"sequence":488,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534446,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":489,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen lassen Sie uns lieber bei der Debatte dar\u00fcber bleiben, was uns in diesem Erfolgsbericht - und ich nenne diesen Bericht einen Erfolgsbericht - der Bundesregierung vorgetragen wird.\n\nFrau Rawert hat ein paar Beispiele daraus genannt: Die Leistungen werden genutzt. Die Zahl der Leistungsempf\u00e4nger der sozialen Pflegekasse ist im Zeitraum von 2011 bis 2015 von 2,3 Millionen auf 2,7 Millionen Menschen gestiegen; das ist ein Anstieg um 17 Prozent. Die Leistungsausgaben haben im gleichen Zeitraum um 27 Prozent zugenommen. Das Ende des Berichtszeitraums ist auch nicht der Endpunkt unserer Pflegepolitik; vielmehr werden weitere Ma\u00dfnahmen ergriffen, deren Auswertung erst in weiteren Berichten erfolgen kann.\n\nDie Leistungsausweitungen durch das Erste Pflegest\u00e4rkungsgesetz kommen bei den Pflegebed\u00fcrftigen an. Nehmen wir als Beispiel den Einbau einer altersgerechten Dusche in den Wohnraum. Die Leistungsausgaben f\u00fcr Wohnumfeldverbesserungen im Jahr 2011 betrugen 103 Millionen Euro. Im Jahr 2015 waren es 305 Millionen Euro. Ist das weniger oder ist das mehr Solidarit\u00e4t? Nat\u00fcrlich ist das mehr Solidarit\u00e4t und nicht weniger.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534447,"profile_url":null,"sequence":490,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534448,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":491,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Auch die zus\u00e4tzliche Betreuung in der h\u00e4uslichen Pflege kommt bei den Leuten an. Im Bereichszeitraum haben sich die Ausgaben daf\u00fcr von 330 Millionen Euro auf rund 680 Millionen Euro pro Jahr mehr als verdoppelt. Ist das weniger Solidarit\u00e4t, oder ist das mehr Solidarit\u00e4t? Es ist mehr Solidarit\u00e4t.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534449,"profile_url":null,"sequence":492,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534450,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":493,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Das Thema Demenz bewegt viele Menschen und erf\u00fcllt sie mit Sorge und mit Angst. F\u00fcr Menschen mit demenziellen oder psychischen Erkrankungen und geistigen Behinderungen haben wir seit Verabschiedung des Pflegest\u00e4rkungsgesetzes I, seit dem 1. Januar 2015, auch in der sogenannten Pflegestufe 0 Zugang zu allen Leistungen der Pflegeversicherung, die die h\u00e4usliche Pflege st\u00e4rken, weil sie seitdem Tages- und Nachtpflege, Kurzzeitpflege, den sogenannten Wohngruppenzuschlag und die Anschubfinanzierung f\u00fcr Wohngruppen in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\n\nSogar das eben erw\u00e4hnte Prinzip \u201eReha vor Pflege\u201c ist zumindest im Ansatz leicht gest\u00e4rkt worden, weil wir die Rehaempfehlungsquote von fr\u00fcher 0,6 Prozent \u00fcber 1 Prozent auf 2,3 Prozent gesteigert haben, also die Anzahl der Pflegebegutachtungen, bei denen der MDK auftragsgem\u00e4\u00df pr\u00fcft, ob Rehabilitation ein Potenzial hat, und dann eine Rehaempfehlung ausspricht. Ich behaupte einmal: Da sind wir noch ein ganzes St\u00fcck von dem entfernt, was wir an Rehabilitationspotenzial wirklich haben. Dieses Potenzial werden wir - auch das ist eine Aufgabe f\u00fcr die Zukunft - weiter heben m\u00fcssen. Ich glaube, dass das die Frage nach Zukunftsentw\u00fcrfen zutreffend beantwortet und dass es nicht damit getan ist, hier immer wieder die gleiche Freitagmorgendebatte immer wieder in der gleichen Form zu f\u00fchren.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534451,"profile_url":null,"sequence":494,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534452,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":495,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Es geht um mehr und bessere Pflegeberatung.\n\nAm 1. Januar 2017 ist der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff in Kraft getretenen. Ich will an Wolfgang Z\u00f6ller erinnern, an unseren fr\u00fcheren stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden und sp\u00e4teren Patientenbeauftragten der Bundesregierung. Er war Vorsitzender des Expertenbeirats zur konkreten Ausgestaltung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs. Es erging uns mit diesem Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff - da wollen wir ganz ehrlich sein - ganz \u00e4hnlich, wie es uns mit der Pr\u00e4ventionsgesetzgebung ergangen ist: viele Anl\u00e4ufe, immer wieder ein neuer Versuch. Es hat bis in diese Legislatur hinein gedauert, bis der Beschluss endlich gefasst werden konnte. Ich finde, es ist angebracht, Wolfgang Z\u00f6ller und allen seinen Mitstreitern in diesem Beirat f\u00fcr das zu danken, was sie dort geleistet haben; denn jetzt wird der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff wirksam.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534453,"profile_url":null,"sequence":496,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534454,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":497,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Dies bedeutet: In der Pflegebegutachtung ist jetzt endlich Schluss mit der Vorstellung, dass man Pflegebed\u00fcrftigkeit so ermitteln kann: Z\u00e4hneputzen - 5 Minuten anerkannt; Waschen des Unterk\u00f6rpers - 12 bis 15 Minuten anerkannt; mundgerechtes Zerkleinern der Nahrung - 2 bis 3 Minuten aufgeschrieben. F\u00fcr das Anreichen von Nahrung pro Hauptmahlzeit - 15 bis 20 Minuten aufgeschrieben usw. usw.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534455,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":498,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Da haben Sie noch nichts dran ver\u00e4ndert!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534456,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":499,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"So war das bisher.\n\nJetzt stellt der MDK v\u00f6llig andere Fragen. Durch dieses System wird zwar ein individueller Bedarf ermittelt, aber es werden dabei die kognitiven und psychischen Einschr\u00e4nkungen, die Demenzkranke haben und unter denen sie und ihre Angeh\u00f6rigen leiden, einbezogen. Welche Mobilit\u00e4t weist die Person auf?","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534457,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":500,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534458,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":501,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Welche kognitiven und kommunikativen F\u00e4higkeiten hat sie? Wie wird die Verhaltensweise eingestuft? Gibt es psychische Probleme? Wie gut kann sich der Betreffende selbst versorgen? Wie selbstst\u00e4ndig kann er mit krankheits- oder therapiebedingten Belastungen umgehen? Wie gut kann er seinen Alltag gestalten und soziale Kontakte pflegen? Und: Niemand muss Sorge haben, dass er nach dem neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff Leistungen gek\u00fcrzt bekommt. Im Regelfall werden die Leistungen h\u00f6her sein als vorher.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534459,"profile_url":null,"sequence":502,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534460,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":503,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Es hat gegen die solidarische Finanzierung durch Arbeitgeber und Arbeitnehmer keinerlei Widerspruch gegeben, sondern das ist gesellschaftlich akzeptiert worden, weil die Menschen eingesehen haben, dass alle diese Schritte notwendig sind, wenn man den Herausforderungen - demografischer Wandel, Demenz, Dynamisierung von Leistungen - begegnen will.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534461,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":504,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, Sie m\u00fcssen zum Schluss kommen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534462,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":505,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, ich komme zum Schluss. - Deswegen, liebe Kolleginnen und Kollegen: Die Bilanz dieser Debatte kann nicht das Bild sein, wir h\u00e4tten weniger Solidarit\u00e4t und weniger Gerechtigkeit. Wir haben mehr davon: mehr Solidarit\u00e4t, mehr Gerechtigkeit in der Gesundheitsversorgung und in der Pflege. Das ist eine gro\u00dfe Leistung dieser Koalition. Ich finde, das muss auch betont werden; -","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534463,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-stritzl\/archive\/214470","sequence":506,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Stritzl [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Stritzl","speaker_fp":"thomas-stritzl","speaker_key":"1817","speaker_party":"cducsu","text":"Genau!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534464,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":507,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, ich muss Sie jetzt wirklich ermahnen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534465,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/rudolf-henke\/archive\/214616","sequence":508,"sitzung":229,"speaker":"Rudolf Henke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Rudolf Henke","speaker_fp":"rudolf-henke","speaker_key":"1487","speaker_party":"cducsu","text":"- denn wenn wir die Leistungen von Regierungen und Parlamenten in Demokratien nicht darstellen oder falsch darstellen, l\u00f6sen wir damit Parlamentsverachtung und Politikverdrossenheit aus. Das ist das, was wir am allerwenigsten brauchen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534466,"profile_url":null,"sequence":509,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534467,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":510,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Sabine Dittmar hat als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534468,"profile_url":null,"sequence":511,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534469,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":512,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Kolleginnen und Kollegen! Zum wiederholten Mal besch\u00e4ftigen wir uns in dieser Legislatur mit \u00e4hnlich lautenden Antr\u00e4gen der Linken.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534470,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":513,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Lautenden oder lauen!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534471,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":514,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Lassen Sie mich deshalb in aller K\u00fcrze noch einmal zusammenfassen: Einige Inhalte Ihres Antrags finden durchaus meine Sympathie. Es ist richtig, dass wir uns mit dem Leistungskatalog besch\u00e4ftigen m\u00fcssen und uns unter anderem die Belastungen bei der Sehhilfe oder beim Zahnersatz noch einmal genau ansehen m\u00fcssen. Die Forderung nach Parit\u00e4t in der Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung ist allerdings l\u00e4ngst Beschlusslage der SPD; denn, meine Damen und Herren, es ist zutiefst ungerecht, wenn die Kosten des medizinischen Fortschritts allein durch die Zusatzbeitr\u00e4ge von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern getragen werden. Das ist unsolidarisch.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534472,"profile_url":null,"sequence":515,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534473,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":516,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Deshalb steht f\u00fcr uns fest: Die R\u00fcckkehr zur Parit\u00e4t - die Wortwahl ist jetzt ganz bewusst - ist alternativlos.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534474,"profile_url":null,"sequence":517,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534475,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":518,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Vielleicht schaffen es ja Herr Laumann oder der Arbeitnehmerfl\u00fcgel der Union, bis zur Sommerpause den Rest ihrer Parteifreunde davon noch zu \u00fcberzeugen.\n\nAber eines ist f\u00fcr uns Sozialdemokraten klar: Wir sind vertragstreu. Nachdem Ihr Antrag, meine Damen und Herren von den Linken, in vielen Punkten wenig substanziell ist und rechtliche Fragen offenl\u00e4sst, f\u00e4llt es uns auch gar nicht so schwer, diesen abzulehnen.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534476,"profile_url":null,"sequence":519,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Harald Weinberg [DIE LINKE]","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534477,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":520,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Damen und Herren, unsere Debatte besch\u00e4ftigt sich auch mit dem sechsten Pflegebericht der Bundesregierung. Dieser ist nicht nur lesenswert; er ist vor allem sehr bemerkenswert. Wir haben mit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen, aber auch mit dem Hospiz- und Palliativgesetz sowie dem Pr\u00e4ventionsgesetz erhebliche Leistungsverbesserungen und \u001eausweitungen auf den Weg gebracht.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534478,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/maria-klein-schmeink-0","sequence":521,"sitzung":229,"speaker":"Maria Klein-Schmeink [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Maria Klein-Schmeink","speaker_fp":"maria-klein-schmeink","speaker_key":"1455","speaker_party":"gruene","text":"Wir haben Ihnen da auf die Spr\u00fcnge geholfen!","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534479,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":522,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Diese dienen nicht nur dazu, die pflegerische Versorgung weiterzuentwickeln, sondern sie unterst\u00fctzen auch pflegende Angeh\u00f6rige und professionelle Pflegekr\u00e4fte. Lassen Sie mich auf ein paar wenige Aspekte eingehen, die mir besonders wichtig sind.\n\nAuch wenn sich dieser Bericht nicht mit der erfolgreichen Einf\u00fchrung des neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs besch\u00e4ftigt, der endlich k\u00f6rperliche, geistige und seelische Beeintr\u00e4chtigungen gleichrangig behandelt und damit f\u00fcr \u00fcber 500 000 Menschen einen zus\u00e4tzlichen Anspruch auf Leistungen aus der Pflegeversicherung begr\u00fcndet, zeigt uns dieser Bericht doch, dass die Ma\u00dfnahmen, die im Vorfeld getroffen worden sind, sehr effizient sind.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534480,"profile_url":null,"sequence":523,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534481,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":524,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Die zus\u00e4tzlichen Leistungen im Bereich der Tages- und Nachtpflege k\u00f6nnen den Alltag der pflegenden Angeh\u00f6rigen ungemein erleichtern: Sie erm\u00f6glichen es, einmal Zeit zu haben f\u00fcr einen eigenen Termin, ohne unter dem Druck zu stehen, dass zu Hause alles Kopf steht. Wie ich es aus meiner eigenen Praxis wei\u00df, wirbelt oftmals der gest\u00f6rte Tag-Nacht-Rhythmus bei demenziell erkrankten Patienten auch den Rhythmus des Pflegenden erheblich durcheinander. Hier den Pflegebed\u00fcrftigen bei Bedarf in professioneller Nachtpflege zu wissen, tut gut und dient auch der eigenen Regeneration.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ebenfalls auf den f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige gesetzlich verankerten Rechtsanspruch auf Rehabilitationsma\u00dfnahmen hinweisen, der leider noch viel zu wenig in Anspruch genommen wird.\n\nMeine Damen und Herren, der Kollege Henke hat es schon angesprochen, aber es ist auch mir sehr wichtig, noch einmal darauf hinzuweisen: Die Quote bei der Durchf\u00fchrung der Rehabilitation bei Pflegebed\u00fcrftigen ist nach wie vor viel zu gering. Wir alle wissen hier, dass Rehabilitation Pflege hinausz\u00f6gert oder eine Verschlechterung verhindert. Deshalb muss der Grundsatz \u201eReha vor Pflege\u201c mit wirklich sehr viel mehr Leben erf\u00fcllt werden.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534482,"profile_url":null,"sequence":525,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534483,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":526,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Gesetzgeberisch haben wir in einem der letzten Pflegest\u00e4rkungsgesetze den Begutachtungsstandard noch einmal optimiert. Es gab auch eine Steigerung der Empfehlungsquote, aber, wie gesagt, es ist noch Luft nach oben.\n\nLassen Sie mich auf einen weiteren Punkt eingehen, der mir wichtig ist, weil ich hier w\u00e4hrend meiner haus\u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit massive Defizite erlebt habe. Wir hatten eine echte Versorgungsl\u00fccke bei der sogenannten \u00dcbergangspflege, also bei kurzfristigem zeitlich begrenztem pflegerischem Bedarf, zum Beispiel nach einem Krankenhausaufenthalt oder einer schweren Erkrankung zu Hause. Jetzt sind die erforderliche Grundpflege und die hauswirtschaftliche Versorgung oder auch notwendige station\u00e4re Kurzzeitpflege sichergestellt.\n\nWichtig ist auch, dass wir den Betreuungsschl\u00fcssel in den station\u00e4ren Einrichtungen deutlich verbessert haben; denn genauso wichtig wie eine gute pflegerische Versorgung ist die Hinwendung: Zeit zum Vorlesen, zum Spazierengehen, zum Basteln oder auch nur, um einfach am Bett zu sitzen und die Hand zu halten. Wir haben die Anzahl der Betreuungskr\u00e4fte verdoppelt.\n\nAbschlie\u00dfend, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich Ihre Aufmerksamkeit noch auf ein weiteres wichtiges Thema lenken. Das ist die haus\u00e4rztliche und fach\u00e4rztliche Versorgung in Heimen. Mit der Verpflichtung, Kooperationsvertr\u00e4ge zu vereinbaren, konnte hier in Teilen eine wirkliche Verbesserung erreicht werden. Auch f\u00fcr die zahn\u00e4rztliche Versorgung haben wir Regelungen getroffen. Doch meine ich, dass die Situation hier insgesamt noch nicht befriedigend ist. Ich war erst gestern Abend auf einer Veranstaltung, die sich mit der augen\u00e4rztlichen Versorgung von Heimbewohnern befasste. Kolleginnen und Kollegen, es ist nicht zu akzeptieren, dass jeder f\u00fcnfte Heimbewohner unzureichend mit Sehhilfen versorgt ist oder akute und chronische Augenerkrankungen nur ungen\u00fcgend einer Therapie zugef\u00fchrt werden. Ich glaube, da haben wir noch erheblichen Handlungsbedarf.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534484,"profile_url":null,"sequence":527,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534485,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-dittmar\/archive\/216990","sequence":528,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Dittmar (SPD)","speaker_cleaned":"Sabine Dittmar","speaker_fp":"sabine-dittmar","speaker_key":"1561","speaker_party":"spd","text":"Kolleginnen und Kollegen, das Thema Pflege ist ein facettenreiches Querschnittsthema, das mit Blick auf den demografischen Wandel und immer neue Herausforderungen kontinuierlich weiterentwickelt und an die Bed\u00fcrfnisse angepasst werden muss. Wir haben in dieser Legislaturperiode sehr viel auf den Weg gebracht, aber uns geht die Arbeit in der n\u00e4chsten ganz gewiss nicht aus.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534486,"profile_url":null,"sequence":529,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534487,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":530,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlagen auf den Drucksachen 18\/11722 und 18\/10707 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann sind die \u00dcberweisungen so beschlossen.\n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 36 auf:\n\nBeratung des Antrags der Bundesregierung\n\nFortsetzung der Beteiligung bewaffneter deutscher Streitkr\u00e4fte an der durch die Europ\u00e4ische Union gef\u00fchrten EU NAVFOR Somalia Operation Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie vor der K\u00fcste Somalias\n\nDrucksache 18\/11621\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nVerteidigungsausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Menschenrechte und humanit\u00e4re Hilfe\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der GO\n\nF\u00fcr die Aussprache sind nach einer interfraktionellen Vereinbarung 25 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat f\u00fcr die Bundesregierung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ralf Brauksiepe das Wort.","top":"TOP 35 Finanzierung von Gesundheitsversorgung und Pflege","top_id":15288,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534488,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":531,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Das Hohe Haus hat gestern Abend dankenswerterweise die Fortsetzung der Beteiligung der Bundeswehr an der EU-gef\u00fchrten Ausbildungs- und Beratungsmission EUTM Somalia beschlossen. Im Rahmen der Beratung dieses Mandats ist hier im Plenum wie auch bei der Ausschussbefassung ja schon \u00fcber die nach wie vor schwierige Situation Somalias und \u00fcber die Entwicklung, die dieses Land in den vergangenen Jahren genommen hat, gesprochen worden. Ich erinnere ausdr\u00fccklich an diese Debatte, weil ja mit Recht die Erwartung dieses Hohen Hauses besteht, dass wir eine nachhaltige, eine koh\u00e4rente Strategie in Bezug auf diesen Krisenherd Somalia verfolgen, eines der ersten L\u00e4nder, \u00fcber die im Zusammenhang mit dem Begriff \u201eFailed State\u201c gesprochen worden ist.\n\nInsofern ist es wichtig, dass wir uns noch einmal deutlich machen: Wir sind bei EUTM Somalia engagiert, es gibt die Mission EUCAP Somalia, es gibt den Polizeiaufbau im Rahmen der VN-Mission UNSOM und die Unterst\u00fctzung der Friedensmission AMISOM. Gemeinsam mit diesen Operationen tr\u00e4gt die Operation Atalanta zur Stabilisierung und Befriedung dieser Region bei. Das ist notwendig, und es ist ein koh\u00e4renter Ansatz. Es ist wichtig, dass wir den Teil Atalanta in dieses Gesamtkonzept einbauen. Darum geht es heute in dieser Debatte. Es ist wichtig, dass wir der Region insgesamt helfen, dass wir stabilisieren und befrieden. Dazu tragen wir heute bei, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534489,"profile_url":null,"sequence":532,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534490,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":533,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Das Seegebiet vor dem Horn von Afrika ist ein wichtiges Seegebiet, ist eine wichtige Handelsroute auch zwischen Europa, der Arabischen Halbinsel und Asien. Das zu sagen, bedeutet nicht, irgendetwas einzur\u00e4umen. Dass die Operation Atalanta auch die Wahrung des legitimen Interesses beinhaltet, dass diese Handelsroute vital bleibt, ist richtig und geh\u00f6rt auch zu dem, was wir uns vorgenommen haben. Denn eine sichere Seeverbindung ist f\u00fcr den Souver\u00e4nit\u00e4tsanspruch Somalias und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe des Weltern\u00e4hrungsprogrammes bedeutsam. Auch dem dient es, diese Handelsroute zu erhalten, zu sichern und zu sch\u00fctzen. Auch darum geht es, und auch daf\u00fcr stehen wir ein.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534491,"profile_url":null,"sequence":534,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534492,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":535,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Im Jahr 2011 wurden in den Gew\u00e4ssern vor Somalia 253 Piratenangriffe registriert. Es gab 26 entf\u00fchrte Handelsschiffe, 35 entf\u00fchrte Daus, 192 versuchte Entf\u00fchrungen. Dabei reden wir ja nicht nur \u00fcber einen erheblichen wirtschaftlichen Schaden, sondern wir reden auch \u00fcber sehr gro\u00dfes menschliches Leid, \u00fcber Angst, \u00fcber Sorgen der Menschen. Dieses Leid zu verhindern, ist auch Aufgabe dieser Mission, der sie mit Erfolg nachgekommen ist. Auch die Entf\u00fchrung der \u201eAris 13\u201c, \u00fcber die wir erst vor kurzem geh\u00f6rt haben, \u00e4ndert an dieser Einsch\u00e4tzung nichts. Diese Mission zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie ist erfolgreich. Deswegen ist es wichtig, dass wir diesen erfolgreichen Weg weitergehen. Denn kriminelle Netzwerke an Land sind weiterhin intakt, und sie sind weiterhin in der Lage, mindestens punktuell f\u00fcr Bedrohungen der Schifffahrtswege am Horn von Afrika zu sorgen. In diesem Zusammenhang dient das milit\u00e4rische Engagement im Rahmen der Operation Atalanta als R\u00fcckversicherung zur See f\u00fcr die umfassenden Stabilisierungsbem\u00fchungen der EU an Land und im angrenzenden K\u00fcstenmeer.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, bei allein \u00fcber 6 Millionen Somaliern, die von humanit\u00e4rer Hilfe abh\u00e4ngig sind, sind Einschr\u00e4nkungen, insbesondere was die Versorgung mit G\u00fctern des Weltern\u00e4hrungsprogrammes angeht, nicht hinnehmbar. Uns ist sehr bewusst, welche schwierige und katastrophale wirtschaftliche Lage in der Region besteht. Von der Hungersnot ist nicht nur Somalia betroffen. Auch der S\u00fcdsudan, Jemen und Nigeria sind bedroht. Es ist wichtig, dass wir diese Routen freihalten, damit auch die dringend notwendige humanit\u00e4re Hilfe die Menschen in Somalia erreichen kann.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534493,"profile_url":null,"sequence":536,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Dirk V\u00f6pel [SPD]","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534494,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-ralf-brauksiepe-0","sequence":537,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ralf Brauksiepe, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin der Verteidigung","speaker_cleaned":"Dr. Ralf Brauksiepe","speaker_fp":"ralf-brauksiepe","speaker_key":"1859","speaker_party":null,"text":"Um das bisher mit der Operation Atalanta Erreichte nachhaltig zu bewahren und in die Zukunft zu \u00fcberf\u00fchren, wird die EU bis Ende dieses Jahres eine Transitionsstrategie vorlegen. Mit der unver\u00e4nderten Fortsetzung unserer Beteiligung an Atalanta um ein weiteres Jahr erg\u00e4nzen wir einerseits unser vernetztes Engagement am Horn von Afrika im Rahmen des umfassenden Ansatzes der EU und begleiten andererseits diese Transition von Atalanta konstruktiv. Denn Somalia braucht weiterhin internationale Unterst\u00fctzung auf dem Weg zu Frieden und Stabilit\u00e4t.\n\nMan wird und muss weiterhin \u00fcber vieles sprechen, was es an Unzul\u00e4nglichkeiten in Somalia und der angrenzenden Region gibt. Ich rate uns noch immer, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht nur das zu beschreiben, was nicht funktioniert, sondern sich die Frage zu stellen: Was w\u00e4re in und um Somalia besser, wenn wir nicht dort w\u00e4ren? Die Antwort ist: Nichts w\u00e4re besser. Vieles w\u00e4re noch schlimmer. - Deswegen ist es wichtig, dass wir bleiben. F\u00fcr diese Unterst\u00fctzung bitte ich um Ihre Stimme.\n\nDanke.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534495,"profile_url":null,"sequence":538,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534496,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":539,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Dr. Alexander Neu f\u00fcr die Fraktion Die Linke.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534497,"profile_url":null,"sequence":540,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534498,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":541,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gestern wie heute sprechen wir \u00fcber Somalia. Gestern ging es um die Verl\u00e4ngerung von EUTM Somalia, heute reden wir \u00fcber die Verl\u00e4ngerung von Atalanta.\n\nAtalanta l\u00e4uft seit 2008. Wir befinden uns also jetzt im zehnten Jahr der Mission Atalanta. Ein Ende der Mission ist nicht abzusehen, es gibt ein paar vage Andeutungen. Das wurde gerade gesagt, aber es sind Zweifel angebracht.\n\nF\u00fcr den Mandatszeitraum 2017 bis 2018 wird diese Mission die Steuerzahler - Sie da oben also -","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534499,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ingo-gadechens\/archive\/214476","sequence":542,"sitzung":229,"speaker":"Ingo G\u00e4dechens [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Ingo G\u00e4dechens","speaker_fp":"ingo-gadechens","speaker_key":"1823","speaker_party":"cducsu","text":"\u201eSie da oben\u201c! Was ist das denn?","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534500,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":543,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"erneut 63 Millionen Euro kosten. Fragen wir einmal nach Erfolg oder Misserfolg der Mission Atalanta. Atalanta, so sagt die Bundesregierung, habe dazu beigetragen, die Piraterie am Horn von Afrika erfolgreich zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Die Symptombek\u00e4mpfung war also erfolgreich. Hier kann man zustimmen. Demgegen\u00fcber ist die Ursachenbek\u00e4mpfung nach wie vor nicht angegangen worden. Nach wie vor finden illegale Fischereien fremder Flotten statt, auch im Binnenmeer, auch im K\u00fcstenmeer von Somalia. Das raubt den Fischern die Lebensgrundlage, die sich dann anderen Erwerbst\u00e4tigkeiten wie der Piraterie zuwenden. Diese Duldung unter den Augen von Atalanta, dass dort fremde Flotten illegal fischen, kann ich nicht nachvollziehen. Das w\u00e4re eine Ursachenbek\u00e4mpfung. Das hei\u00dft, der einzig richtige Weg, den es gibt, das zu verhindern, wird nicht beschritten. Ich habe bisher noch keine einzige zufriedenstellende Erkl\u00e4rung geh\u00f6rt, warum Atalanta hier nichts unternimmt. Man k\u00f6nnte den Eindruck gewinnen, es geht nicht um die Menschen, es geht auch nicht um die Stabilit\u00e4t des Landes,","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534501,"profile_url":null,"sequence":544,"sitzung":229,"speaker":"Zuruf von der SPD","speaker_cleaned":"von der SPD","speaker_fp":"von-der-spd","speaker_key":"","speaker_party":"spd","text":"Es geht um die Fische!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534502,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":545,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"sondern es geht in erster Linie um Interessen - das wurde gerade auch dargelegt -, es geht um Handelswege.\n\nDie Lebenssituation der Menschen in Somalia verbessert sich derzeit nicht, sondern verschlimmert sich dramatisch angesichts der anhaltenden D\u00fcrre, auch verursacht durch den Klimawandel, der vor allem von den Industriestaaten und somit auch von Deutschland mit zu verantworten ist. Nigeria, S\u00fcdsudan, Somalia - die Menschen dort sind akut vom Hungertod bedroht: Frauen, Kinder, M\u00e4nner. Insgesamt leiden rund 20 bis 25 Millionen Menschen an Hunger, sind vom Hungertod bedroht, rund 6,2 Millionen Menschen allein in Somalia, etwa die H\u00e4lfte der Einwohner Somalias.\n\nDie Bundesregierung kommt daher, und Staatsminister Roth prahlt vor zwei Wochen: Wir tragen doch 16,5 Millionen Euro gegen den Hungertod bei. 16,5 Millionen Euro bei 6,2 Millionen Menschen, die akut vom Hungertod bedroht sind, das sind umgerechnet 2,60 Euro f\u00fcr einen einzigen Tag, Herr Roth, nicht t\u00e4glich 2,60 Euro, sondern f\u00fcr einen einzigen Tag. Steigt da nicht die Schamesr\u00f6te in Ihr Gesicht, bei einer solchen Aussage und einer solch gro\u00dfz\u00fcgigen Spende? Das ist ein Skandal, sehr geehrte Damen und Herren.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534503,"profile_url":null,"sequence":546,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534504,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":547,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Atalanta sch\u00fctzt doch!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534505,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":548,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Allein das geplante Einsatzjahr 2017\/2018 von Atalanta soll 63 Millionen Euro kosten, also das Vierfache dessen, was Sie spenden wollen. Ich finde, so ein Zahlenverh\u00e4ltnis sagt mehr aus als tausend moral- und wertegeschw\u00e4ngerte Sonntagsreden seitens der Bundesregierung.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534506,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":549,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Das ist eine Sonntagsrede von dir!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534507,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":550,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Wenn es um Milit\u00e4r geht, sprudeln die Steuergelder. Wenn es um zivile Hilfe geht, wei\u00df man nicht, wo Geld ist. K\u00fcnftig sollen bis zu 35 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich in die Bundeswehr investiert werden, weil US-Pr\u00e4sident Trump es will, weil sich die R\u00fcstungsindustrie freut, um das 2\u001eProzent-Ziel der NATO zu erreichen. Warum sage ich das? Das Verh\u00e4ltnis 35 Milliarden Euro zu 16,5 Millionen Euro, die die Bundesregierung gro\u00dfz\u00fcgig nach Somalia spendet, betr\u00e4gt 2 150 : 1, also nicht 3\u001emal so viel, nicht 7\u001emal so viel, sondern 2 150\u001emal so viel. Ich finde, sehr geehrte Damen und Herren, verantwortungsvolle Au\u00dfenpolitik sieht anders aus.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534508,"profile_url":null,"sequence":551,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534509,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":552,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Das war wirklich Quatsch, Alexander! Entschuldigung!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534510,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":553,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner spricht Dirk V\u00f6pel f\u00fcr die SPD-Fraktion.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534511,"profile_url":null,"sequence":554,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534512,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-vopel-0","sequence":555,"sitzung":229,"speaker":"Dirk V\u00f6pel (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk V\u00f6pel","speaker_fp":"dirk-vopel","speaker_key":"1362","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir beraten jetzt zum dritten Mal innerhalb der letzten 24 Stunden \u00fcber die Lage in den Krisenregionen in Ostafrika und rund um das Horn von Afrika. Vielleicht ist das Zufall, aber der Zeitpunkt f\u00fcr diese Debatten k\u00f6nnte kaum aktueller gew\u00e4hlt sein. Denn in L\u00e4ndern wie Somalia, Nigeria und dem Jemen droht eine Hungerkatastrophe, wie sie die Welt seit vielen Jahren nicht mehr gesehen hat. In Teilen des S\u00fcdsudan, \u00fcber den wir gestern Nachmittag gesprochen haben, musste die Hungersnot bereits offiziell ausgerufen werden. Auch in \u00c4thiopien und Kenia spitzt sich die Situation aufgrund der anhaltenden Rekordd\u00fcrre weiter zu.\n\nIn Somalia, diesem von B\u00fcrgerkrieg, Hunger und Krankheit geschundenen Land, h\u00e4ngt das \u00dcberleben von Millionen Menschen davon ab, dass die Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms mit ihren Lebensmittellieferungen die H\u00e4fen sicher anlaufen k\u00f6nnen.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534513,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":556,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Genau!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534514,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-vopel-0","sequence":557,"sitzung":229,"speaker":"Dirk V\u00f6pel (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk V\u00f6pel","speaker_fp":"dirk-vopel","speaker_key":"1362","speaker_party":"spd","text":"Dazu leistet die europ\u00e4ische Marinemission Atalanta zur Bek\u00e4mpfung der Piraterie entlang der 3 300 Kilometer langen K\u00fcste Somalias einen wesentlichen Beitrag.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534515,"profile_url":null,"sequence":558,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534516,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dirk-vopel-0","sequence":559,"sitzung":229,"speaker":"Dirk V\u00f6pel (SPD)","speaker_cleaned":"Dirk V\u00f6pel","speaker_fp":"dirk-vopel","speaker_key":"1362","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, durch den Golf von Aden und die angrenzenden Seegebiete im Indischen Ozean und im Roten Meer verl\u00e4uft eine Hauptschlagader des Welthandels. Mehr als 20 000 Schiffe, die \u00fcber 90 Prozent des Handelsvolumens zwischen Europa, Afrika und Asien bef\u00f6rdern, passieren diese Gew\u00e4sser jedes Jahr. Dieser Seeweg ist aber auch die humanit\u00e4re Nabelschnur, \u00fcber die der regelm\u00e4\u00dfige Fluss von Hilfslieferungen f\u00fcr die Hungergebiete Ostafrikas sichergestellt werden kann. Das Letzte, was wir angesichts der ohnehin schon gigantischen Probleme in dieser Region brauchen, ist das Wiederaufflammen des somalischen Piratenunwesens.\n\nAtalanta ist und bleibt ein europ\u00e4isches Erfolgsprojekt. Diese Operation der Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik hat seit der ersten Mandatierung im Jahr 2008 im Zusammenwirken mit anderen Staaten und privaten Akteuren ganz unbestreitbar positive Fakten geschaffen. Die Piraterie konnte drastisch zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden. Seit 2012 ist es den Piraten fast f\u00fcnf Jahre lang nicht ein einziges Mal gelungen, ein Schiff in ihre Gewalt zu bringen. Auf dem H\u00f6hepunkt der Piratenkrise im Januar 2011 wurden noch \u00fcber 700 Seeleute auf mehr als 30 Schiffen als Geiseln gehalten. Gegenw\u00e4rtig sind es keine. Die seegehenden Einheiten von Atalanta haben mehr als 400 Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms der UNO und weit \u00fcber 100 Versorgungstransporte f\u00fcr die AMISOM-Friedenstruppe der Afrikanischen Union sicher in die somalischen H\u00e4fen eskortiert.\n\nVor etwas mehr als zwei Wochen, am 13. M\u00e4rz, ist es einer Gruppe Somalier erstmals seit einem halben Jahrzehnt wieder gelungen, ein Schiff zu kapern. Gl\u00fccklicherweise konnte diese Entf\u00fchrung nach vier Tagen ohne Blutvergie\u00dfen und angeblich auch ohne L\u00f6segeldzahlung beendet werden, \u00fcbrigens unter ma\u00dfgeblicher Mitwirkung von Atalanta-Kr\u00e4ften vor Ort und im operativen Hauptquartier in Northwood. Liebe Kolleginnen und Kollegen, dieser Vorfall markiert noch keine Trendwende, und er ist sicher auch nicht das Fanal zur R\u00fcckkehr der Piraterie auf breiter Front. Aber wir sollten diese Entf\u00fchrung als Warnschuss verstehen: Die bisher erreichten Erfolge sind nicht in Stein gemei\u00dfelt oder unumkehrbar, es kann auch wieder schlimmer werden.\n\nDie somalischen Piraten werden derzeit durch die robuste Marinepr\u00e4senz und die erfolgte Aufr\u00fcstung der Handelsschifffahrt abgeschreckt. Wir haben die Symptome im Griff. Die tieferen Ursachen f\u00fcr die Piraterie lassen sich hierdurch aber nicht beseitigen. F\u00fcr eine nachhaltige Sicherung der Seewege kommt es vor allem darauf an, den Fortschritt beim Aufbau staatlicher Strukturen in Somalia, einschlie\u00dflich des Aufbaus der F\u00e4higkeiten der Sicherheitsbeh\u00f6rden an Land und zur See, weiter voranzutreiben. Ziel bleibt, die somalischen Beh\u00f6rden in die Lage zu versetzen, die Kontrolle \u00fcber das gesamte Staatsgebiet einschlie\u00dflich des angrenzenden K\u00fcstenmeers autonom auszu\u00fcben. Die demokratischen Fortschritte bei den Parlamentswahlen und der anschlie\u00dfenden Wahl des neuen somalischen Pr\u00e4sidenten am 8. Februar 2017 sind ermutigende Teilerfolge.\n\nDie EU engagiert sich mit ihrem umfassenden Ansatz am Horn von Afrika. Neben substanziellen Finanzbeitr\u00e4gen an die AU-Mission AMISOM ist die EU in erheblichem Ma\u00dfe involviert: politisch, entwicklungspolitisch und humanit\u00e4r. Im Rahmen der GSVP ist die Europ\u00e4ische Union neben Atalanta auch mit der zivilen Mission EUCAP Somalia sowie der Ausbildungsmission EUTM Somalia aktiv; wir haben gestern die deutsche Beteiligung an dieser Mission um ein Jahr verl\u00e4ngert. In diesem Zusammenhang dient das milit\u00e4rische Engagement im Rahmen der Operation Atalanta als \u201eR\u00fcckversicherung zur See\u201c f\u00fcr den umfassenden Stabilisierungsansatz der EU an Land.\n\nMit Blick auf die weitere Zukunft der Operation und die im laufenden Jahr 2017 zu erarbeitende Anpassungsstrategie kann das nur hei\u00dfen: Blo\u00df nichts \u00fcberst\u00fcrzen! Bew\u00e4hrte und eingespielte Strukturen lassen sich leider viel leichter abwickeln als wieder aufbauen. Wir sollten die erreichten Erfolge jedenfalls nicht leichtfertig aufs Spiel setzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Beitrag der Bundeswehr kann sich sehen lassen: Seit der Erstmandatierung vor fast 10 Jahren hat die deutsche Marine regelm\u00e4\u00dfig Fregatten, Korvetten, Einsatzgruppenversorger und vor allem auch Seefernaufkl\u00e4rer in den Einsatz am Horn von Afrika entsandt. Zurzeit dienen insgesamt \u00fcber 90 Soldatinnen und Soldaten unter dem neuen deutschen Kontingentf\u00fchrer, Fregattenkapit\u00e4n Heiko Millhahn, bei Atalanta. Seien Sie von dieser Stelle herzlich gegr\u00fc\u00dft.\n\nMein Dank gilt den mittlerweile mehr als 10 000 Angeh\u00f6rigen der Bundeswehr, die seit 2008 dazu beigetragen haben, die Seewege rund um das Horn von Afrika zu sichern. Sie haben einen hervorragenden Job gemacht.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534517,"profile_url":null,"sequence":560,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534518,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":561,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"J\u00fcrgen Trittin hat als n\u00e4chster Redner das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534519,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":562,"sitzung":229,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ja, Atalanta macht Sinn. Anders als zum Beispiel f\u00fcr den Einsatz von deutschen Tornados \u00fcber Syrien gibt es hier eine eindeutige v\u00f6lkerrechtliche Grundlage. Atalanta sch\u00fctzt im europ\u00e4ischen Verbund internationale Rechtsg\u00fcter. Der Zugang zum Beispiel der internationalen Hilfsorganisationen nach Somalia und \u00fcbrigens auch der Schutz der Seewege im Sinne der Seerechts\u00fcbereink\u00fcnfte sind internationale Rechtsg\u00fcter. Sich daran zu beteiligen, ist sinnvoll.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534520,"profile_url":null,"sequence":563,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534521,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":564,"sitzung":229,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Nun muss man eines dazusagen: Die Bundesregierung hat einen Anteil daran, dass der Erfolg der Mission gef\u00e4hrdet ist. Herr V\u00f6pel, Sie haben es eben gesagt: Es gab zum ersten Mal seit langem wieder einen Piraten\u00fcberfall. Das hat Ursachen, und diese Ursachen k\u00f6nnen Sie am heutigen Tag festmachen.\n\nHeute ist der letzte Tag des Monats M\u00e4rz. Bis heute wollten die Vereinten Nationen von ihren Mitgliedstaaten 4,4 Milliarden Euro haben, um 20 Millionen Menschen, die in dem G\u00fcrtel von Somalia bis r\u00fcber nach Nigeria leben, vor akutem Verhungern zu bewahren. Und es ist eine Schande, eine moralische Schande, dass dies bis heute nicht gelungen ist. Auch Deutschland hat sich nicht entsprechend seinen Beitr\u00e4gen beteiligt.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534522,"profile_url":null,"sequence":565,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN sowie der Abg. Waltraud Wolff [Wolmirstedt] [SPD]","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534523,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":566,"sitzung":229,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Was hat das mit Atalanta zu tun? Sehr viel! Denn die unzureichende Finanzierung des World Food Programme f\u00fchrt dazu, dass nicht in gro\u00dfem Stil und mit langfristigen Vertr\u00e4gen eingekauft werden kann. Das hei\u00dft, sie kriegen f\u00fcr das gleiche Geld weniger. \u201eWeniger\u201c hei\u00dft, weniger zu transportieren. Man braucht keine gro\u00dfen Schiffe mehr einzusetzen. Man setzt kleinere Schiffe ein. Was hei\u00dft das vor Somalia? Kleinere Schiffe werden schneller Opfer von Piraterie. Das hei\u00dft, Ihr Versagen bei der humanit\u00e4ren Hilfe gef\u00e4hrdet den Erfolg, weil Piraterie beg\u00fcnstigt wird. Deswegen glaube ich, Sie sollten in sich gehen und sehr schnell daf\u00fcr sorgen, dass Deutschland wenigstens seinen Teil erf\u00fcllt. Sie k\u00f6nnen sich doch nicht ernsthaft die Logik von Donald Trump zu eigen machen: Ich gebe mehr f\u00fcrs Milit\u00e4r aus und nehme das Geld daf\u00fcr aus dem Topf f\u00fcr die Entwicklungshilfe. Das wird nicht funktionieren.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534524,"profile_url":null,"sequence":567,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534525,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":568,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Ich glaube, Sie sollten in sich gehen!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534526,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":569,"sitzung":229,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Sie haben recht, Herr Neu: N\u00f6tig w\u00e4re es auch, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, damit dort nicht weiter illegal gefischt wird und \u00c4hnliches. Aber dadurch, dass Sie das feststellen, wird daraus kein Argument gegen Atalanta; denn selbst wenn Sie solche Ma\u00dfnahmen ergreifen w\u00fcrden, m\u00fcssten Sie kurzfristig daf\u00fcr sorgen, dass beispielsweise die Versorgung von AMISOM und des World Food Programme durchkommt.\n\nJetzt komme ich zu einem Punkt, der mich immer ein bisschen wundert, liebe sozialdemokratischen Freundinnen und Freunde.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534527,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":570,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Ein bisschen Wahlkampf, was?","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534528,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":571,"sitzung":229,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"- Nein, es geht gar nicht um Wahlkampf. - Wir waren uns mal einig:","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534529,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rolf-mutzenich-0","sequence":572,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rolf M\u00fctzenich [SPD]","speaker_cleaned":"Dr. Rolf M\u00fctzenich","speaker_fp":"rolf-mutzenich","speaker_key":"1583","speaker_party":"spd","text":"Ja, eben!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534530,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jurgen-trittin\/archive\/215062","sequence":573,"sitzung":229,"speaker":"J\u00fcrgen Trittin (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Trittin","speaker_fp":"jurgen-trittin","speaker_key":"1637","speaker_party":"gruene","text":"Diese Mission ist in Ordnung; aber man darf diese Mission nicht dadurch belasten, dass man gleichzeitig das Mandat erteilt, in Somalia an Land selber Krieg zu f\u00fchren. - Jetzt stellen wir fest: Es ist \u00fcberaus unklar, wie lange die Mission noch laufen wird. In den letzten f\u00fcnf Jahren, seit diese Option besteht, ist diese Option ein einziges Mal genutzt worden. Welchen Grund gibt es eigentlich, diese Option angesichts einer, zumindest was die EU angeht, auslaufenden Mission weiterhin aufrechtzuerhalten? W\u00e4re es nicht jetzt an der Zeit, zu sagen: Wir konzentrieren uns auf das, was n\u00f6tig ist; wir sichern die Versorgung der Menschen, indem wir genug Geld zur Verf\u00fcgung stellen; wir sichern die Transporte ab, aber wir h\u00f6ren auf, an Land Krieg zu spielen. F\u00fcr ein solches Mandat h\u00e4tten Sie hier eine sehr breite Mehrheit.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534531,"profile_url":null,"sequence":574,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534532,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":575,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzte Rednerin in der Aussprache hat Julia Obermeier f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534533,"profile_url":null,"sequence":576,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534534,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":577,"sitzung":229,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\nDie Menschen in Somalia stehen vor einer humanit\u00e4ren Katastrophe. 6,2 Millionen Menschen hungern, davon allein 300 000 Kinder. Wenn nicht schnell Hilfe ankommt, werden Tausende Menschen sterben.\n\nMit diesen Worten hat Ihre Kollegin von der Linken gestern die Situation in Somalia beschrieben. Ja, die Menschen am Horn von Afrika leiden, und sie brauchen unsere Hilfe. Aber damit diese Hilfe ankommen kann, brauchen wir die Operation Atalanta: um die Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms zu sch\u00fctzen.\n\nMit diesem maritimen Einsatz wurden die Piraten am Horn von Afrika zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. In der Hochphase, 2011, gab es rund 250 Piratenangriffe. 30 Schiffe und 900 Menschen waren in der Gewalt von Piraten. Die Schiffe des Weltern\u00e4hrungsprogramms wurden zu dieser Zeit mehrmals w\u00f6chentlich angegriffen.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534535,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":578,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Frau Obermeier, lassen Sie eine Zwischenfrage des Abgeordneten Neu zu?","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534536,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":579,"sitzung":229,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Ja, bitte.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534537,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":580,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Gesch\u00e4tzte Kollegin Obermeier, wir reden gerade wieder \u00fcber Symptombek\u00e4mpfung: World Food Programme etc. Aber es geht doch darum, dass das Land, dass die Gesellschaft in Somalia zumindest mittel- und langfristig wieder auf eigenen Beinen stehen kann. Ich habe es gerade angesprochen - der Kollege Trittin auch -: Warum wird Atalanta nicht in die Lage versetzt, die Raubfischerei im Hoheitsgebiet des somalischen K\u00fcstenmeeres zu unterbinden? Warum duldet man das? Warum schaut man zu? Haben Sie daf\u00fcr eine Begr\u00fcndung?","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534538,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/agnieszka-brugger-0","sequence":581,"sitzung":229,"speaker":"Agnieszka Brugger [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Agnieszka Brugger","speaker_fp":"agnieszka-brugger","speaker_key":"1335","speaker_party":"gruene","text":"Wollen Sie mehr Atalanta? Stimmen Sie da zu?","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534539,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":582,"sitzung":229,"speaker":"Gegenruf des Abg. Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie sie doch mal antworten! Das hilft beim Erkenntnisgewinn! Wirklich!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534540,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":583,"sitzung":229,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege Neu, es geht bei den Problemen in Somalia nicht allein um die Raubfischerei. Die Ursachen liegen tiefer. Die Bundesregierung verfolgt einen vernetzten Ansatz mit Ma\u00dfnahmen im Bereich Polizei, mit Ma\u00dfnahmen zum Aufbau staatlicher Strukturen und zur St\u00e4rkung der eigenen Sicherheitsstrukturen in Somalia. Darauf gehe ich sp\u00e4ter in meiner Rede noch ein.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534541,"profile_url":null,"sequence":584,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534542,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":585,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU], an den Abg. Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE] gewandt","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Dann haben Sie ja was, worauf Sie sich freuen k\u00f6nnen, Herr Kollege!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534543,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-alexander-s-neu-0","sequence":586,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Alexander S. Neu [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Alexander S. Neu","speaker_fp":"alexander-neu","speaker_key":"1424","speaker_party":"linke","text":"Das war nicht die Antwort!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534544,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-tobias-lindner\/archive\/215252","sequence":587,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Tobias Lindner [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Tobias Lindner","speaker_fp":"tobias-lindner","speaker_key":"1743","speaker_party":"gruene","text":"Du kannst ja das Willy-Brandt-Korps einsetzen!","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534545,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":588,"sitzung":229,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Seit fast f\u00fcnf Jahren gab es keine Piratenangriffe mehr in der Region. Nur so erreichen die Lieferungen des Weltern\u00e4hrungsprogramms ihr Ziel, n\u00e4mlich die notleidende Bev\u00f6lkerung von Somalia. Freie und sichere Seewege sind wichtig f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe und auch f\u00fcr den internationalen Handel. Allerdings wurde vor gut zwei Wochen erstmals wieder ein Schiff von somalischen Piraten gekapert. Das zeigt: Sobald die internationale Gemeinschaft hier nachl\u00e4sst, schlagen die Piraten wieder zu. Deshalb brauchen wir die Mission auch in Zukunft, und deshalb braucht es auch weiterhin die Unterst\u00fctzung der Bundeswehr.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534546,"profile_url":null,"sequence":589,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534547,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/julia-obermeier","sequence":590,"sitzung":229,"speaker":"Julia Obermeier (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Julia Obermeier","speaker_fp":"julia-obermeier","speaker_key":"1265","speaker_party":"cducsu","text":"Seit 2008 beteiligt sich die Bundeswehr mit Schiffen, Booten und Flugzeugen, aktuell mit einem Seeaufkl\u00e4rungsflugzeug. Ebenso wichtig ist uns aber auch, Herr Neu, der Aufbau Somalias. Derzeit setzt Deutschland hierf\u00fcr in der Entwicklungszusammenarbeit Mittel in H\u00f6he von \u00fcber 100 Millionen Euro ein. Deutschland ist damit der viertgr\u00f6\u00dfte internationale Geldgeber. Diese Hilfe ist aufgrund der D\u00fcrre und der drohenden Hungersnot dringend notwendig. Denn die D\u00fcrre bedroht auch die m\u00f6glichen politischen Fortschritte nach der Wahl, die im Februar stattgefunden hat. Der neue Pr\u00e4sident Farmajo gilt als relativ unabh\u00e4ngiger Kandidat. Er hat der Korruption den Kampf angesagt. Das ist ein Hoffnungsschimmer. Aber neben der dringend notwendigen Versorgung der Bev\u00f6lkerung liegen weitere Mammutaufgaben vor ihm, insbesondere beim Aufbau staatlicher Strukturen und starker Sicherheitskr\u00e4fte.\n\nAuch hier unterst\u00fctzten die internationale Gemeinschaft und Deutschland Somalia. Deutschland stellt derzeit bis zu f\u00fcnf Polizisten, darunter den Leiter der Polizeikomponenten, in der politischen Unterst\u00fctzungsmission UNSOM. Auch beteiligen wir uns an EUTM Somalia, die mehr als eine reine Ausbildungsmission ist. Sie unterst\u00fctzt auch die somalischen Beh\u00f6rden bei der Errichtung starker staatlicher Strukturen. Im Rahmen von EUCAP Somalia bilden wir K\u00fcstenschutzkr\u00e4fte f\u00fcr den Aufbau einer somalischen K\u00fcstenwache aus. Das ist nat\u00fcrlich besonders wichtig, damit die Somalier selbst gegen Piraten und gegen illegale Fischerei in ihren Hoheitsgebieten vorgehen k\u00f6nnen. Es ist ein Fortschritt, meine Damen und Herren, dass die somalische maritime Polizeieinheit seit kurzem in der Bucht von Mogadischu patrouilliert.\n\nDeutschland verfolgt in Somalia einen umfassenden Ansatz, der sowohl sicherheitspolitische als auch entwicklungspolitische Instrumente miteinander vernetzt. Auch wenn auf EU-Ebene eine Strategie erarbeitet wird, wie die Antipirateriemission eines Tages beendet werden kann, ist klar, dass wir hier einen langen Atem brauchen werden, um eines der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Welt, Somalia, nachhaltig zu stabilisieren. Deshalb unterst\u00fctzen wir diese erfolgreiche maritime Mission Atalanta auch weiterhin.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534548,"profile_url":null,"sequence":591,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534549,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":592,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/11621 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. - Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch komme zum n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt. Ich bitte die Kolleginnen und Kollegen, die Pl\u00e4tze zu wechseln, damit wir in unseren Beratungen z\u00fcgig fortfahren k\u00f6nnen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 37 auf:\n\nErste Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes\n\nDrucksache 18\/11614\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nInnenausschuss (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re dazu keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. Ole Schr\u00f6der f\u00fcr die Bundesregierung das Wort.","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534550,"profile_url":null,"sequence":593,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 36 Bundeswehreinsatz EU NAVFOR Atalanta vor Somalia","top_id":15289,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534551,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":594,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In Zeiten der Digitalisierung sind Daten ein immer wichtiger werdender Rohstoff.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534552,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":595,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Stimmt!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534553,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":596,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Der Staat verf\u00fcgt \u00fcber einen enormen Datenschatz, der f\u00fcr unterschiedliche Gesch\u00e4ftsmodelle genutzt werden kann.\n\nOpen Data, also offene Daten, beschreibt ein Konzept, bei dem diese Daten f\u00fcr jedermann ohne Zugangsbeschr\u00e4nkungen frei verf\u00fcgbar sind. Dazu m\u00fcssen sie unbearbeitet und vor allen Dingen maschinenlesbar sein. Die Daten k\u00f6nnen dann nachgenutzt und verbreitet werden, soweit keine Rechte Dritter entgegenstehen. Wir wollen dem Prinzip der offenen Daten mit diesem Gesetzentwurf endlich zum Durchbruch verhelfen, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534554,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":597,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534555,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":598,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Der gew\u00fcnschte Grad an Transparenz und Offenheit erfordert ein Umdenken in der Verwaltung. Der dazu notwendige Kulturwandel setzt eine klare Legitimation und vor allen Dingen Sicherheit f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Beh\u00f6rden des Bundes voraus. Will Deutschland die Vorteile offener Daten in vollem Umfang nutzen k\u00f6nnen, muss dieser Prozess durch gesetzliche Regelungen begleitet und vorangetrieben werden.\n\nBereits im Dezember des vergangenen Jahres hat die Bundesregierung die Teilnahme Deutschlands an der internationalen Open Government Partnership erkl\u00e4rt. Wir haben damit ein klares Signal f\u00fcr offenes und transparentes Handeln gesetzt. Der vorgelegte Gesetzentwurf ist ein wichtiger Meilenstein auf diesem Weg, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534556,"profile_url":null,"sequence":599,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534557,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":600,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Der Gesetzentwurf setzt zentrale Kriterien f\u00fcr Open Data um: die entgeltfreie Bereitstellung und den freien Zugang zu den Daten sowie die Maschinenlesbarkeit. Vor allem l\u00e4uten wir einen Paradigmenwechsel im Umgang mit aus Steuergeldern finanzierten Daten ein. Diese m\u00fcssen k\u00fcnftig standardm\u00e4\u00dfig ver\u00f6ffentlicht werden. Dieses Prinzip des \u201eOpen Data by default\u201c f\u00fchrt dazu, dass bei allen Daten zu fragen ist, warum sie nicht ver\u00f6ffentlicht werden k\u00f6nnen, anstatt zu fragen, warum sie ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen.\n\nBei der Erstellung des Gesetzentwurfs mussten auch die zu erwartenden Aufw\u00e4nde und die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Herausgabe von Daten ber\u00fccksichtigt werden. Der Entwurf beschr\u00e4nkt sich daher auf sogenannte Rohdaten. Berichte, Stellungnahmen, Bewertungen oder gar sensible Daten sind nicht erfasst; denn deren Bereitstellung ist durch das Informationsfreiheitsgesetz geregelt.\n\nDer Gesetzentwurf wahrt die Arbeitsf\u00e4higkeit der Verwaltung. Gerade im Bereich der Sicherheitsbeh\u00f6rden ist es nat\u00fcrlich Voraussetzung f\u00fcr erfolgreiche Arbeit, dass nicht alle Daten und Informationen \u00f6ffentlich sein k\u00f6nnen. Personenbezogene Daten sind selbstverst\u00e4ndlich zu sch\u00fctzen und nicht zu ver\u00f6ffentlichen. Auch der Zeitpunkt der Freigabe von sensiblen Informationen kann relevant sein. Deshalb sind im vorliegenden Gesetzentwurf entsprechende Ausnahmen aufgef\u00fchrt. Ziel bei der Umsetzung wird sein, m\u00f6glichst viele Daten zu ver\u00f6ffentlichen und nicht m\u00f6glichst viele Ausnahmegr\u00fcnde anzuwenden.\n\nDie Auffindbarkeit wird \u00fcber die von Bund und L\u00e4ndern gemeinsam betriebene zentrale Open-Data-Plattform sichergestellt. Die Konferenz der Ministerpr\u00e4sidentinnen und Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder hat auch beschlossen, dass die L\u00e4nder ebenfalls Open-Data-Regeln erlassen werden. Sie werden sich dabei an den Regelungen des Bundes orientieren. Deshalb ist es notwendig, dass wir das auf den Weg bringen. Der Bund nimmt deshalb mit diesem Gesetzentwurf eine Vorreiterrolle ein, meine Damen und Herren.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534558,"profile_url":null,"sequence":601,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534559,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ole-schroder","sequence":602,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Ole Schr\u00f6der, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. Ole Schr\u00f6der","speaker_fp":"ole-schroder","speaker_key":"1662","speaker_party":null,"text":"Wirklich erfolgreich kann Open Data jedoch nur werden, wenn alle Ebenen wirklich an einem Strang ziehen, das Thema gemeinsam als Chance begreifen und den Kulturwandel in den Verwaltungen auf den unterschiedlichen Ebenen vorantreiben. Die Bundesregierung will ihren Teil dazu beitragen sowie Open Data fordern und f\u00f6rdern. Der vorgelegte Gesetzentwurf ist hierf\u00fcr ein wichtiger Meilenstein.\n\nVielen Dank, meine sehr verehrten Damen und Herren.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534560,"profile_url":null,"sequence":603,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534561,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":604,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dr. Petra Sitte hat als n\u00e4chste Rednerin f\u00fcr die Fraktion Die Linke das Wort.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534562,"profile_url":null,"sequence":605,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534563,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":606,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\n\nEs ziemt dem Untertanen nicht, an die Handlungen der Obrigkeit den Ma\u00dfstab seiner beschr\u00e4nkten Einsicht anzulegen ...\n\nSo wird der preu\u00dfische Innenminister von Rochow aus dem Jahr 1838 zitiert. Damit ist auch das Staatsverst\u00e4ndnis auf den Punkt gebracht, dem wir historisch das Prinzip des Aktengeheimnisses verdanken. Wenn auch sp\u00e4t, wurde dies in Deutschland 2005 durch das Informationsfreiheitsgesetz erstmals aufgebrochen und mit ihm ein voraussetzungsloses Recht auf staatliche Informationen geschaffen. Wenn es aber darum geht, dass die \u00f6ffentliche Hand einen Schritt weiter geht und von sich aus Informationen und Daten zur Verf\u00fcgung stellt, bleiben wir noch weit hinter dem M\u00f6glichen zur\u00fcck. Dabei gibt es hier ein enormes Potenzial, was den \u00f6ffentlichen Nutzen anbetrifft.\n\nNun liegt uns nach Jahren der Ank\u00fcndigungen der Entwurf eines Open-Data-Gesetzes vor. Besser sp\u00e4t als nie, k\u00f6nnte man sagen. Aber statt dem Vorbild mehrerer Bundesl\u00e4nder zu folgen und das Informationsfreiheitsgesetz zu einem echten Transparenzgesetz weiterzuentwickeln, wie wir, die Linke, es hier zuletzt im Februar vergangenen Jahres beantragt hatten, verbleibt der Vorschlag in einem sehr kleinen Rahmen;","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534564,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":607,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"R\u00e4hmchen!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534565,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":608,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"das hat ja auch der enthusiastische Beitrag von Herrn Schr\u00f6der gezeigt.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534566,"profile_url":null,"sequence":609,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534567,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":610,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Weder schafft er tats\u00e4chlich ein durchsetzbares Recht auf die Ver\u00f6ffentlichung von Daten, noch erfasst er mehr als einen kleinen Ausschnitt der Bereiche, in denen offene Daten nutzbringend eingesetzt bzw. genutzt werden k\u00f6nnten;","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534568,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":611,"sitzung":229,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Haben Sie den Text eigentlich gelesen?","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534569,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":612,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"denn laut Entwurfstext bestehen viele Einschr\u00e4nkungen und Ausnahmen.\n\nDemokratie und Mitbestimmung? Fehlanzeige. So ist der Geltungsbereich des Gesetzentwurfs auf die unmittelbare Bundesverwaltung beschr\u00e4nkt. Das hei\u00dft also, zahlreiche Beh\u00f6rden und andere, nachgelagerte Institutionen mit durchaus interessanten Datenbest\u00e4nden werden \u00fcberhaupt nicht erfasst. Er schlie\u00dft beispielsweise Daten aus, die f\u00fcr Forschungszwecke erhoben wurden. Er schlie\u00dft Daten aus, die vor Inkrafttreten des Gesetzes erhoben wurden - selbst wenn sie ver\u00f6ffentlichungsbereit vorliegen. Daten sollen auch dann aus dem Anwendungsbereich fallen, wenn sie Verh\u00e4ltnisse der Beh\u00f6rde selbst betreffen. Offene Haushaltsdaten oder Informationen zum Aktenbestand wird es dann also auch hier nicht geben.\n\nAn dieser Stelle wird ein grundlegendes Problem deutlich: Dem ganzen Entwurf liegt ein Verst\u00e4ndnis von Open Data zugrunde, das nur den Aspekt der wirtschaftlichen Verwertung in den Blick nimmt, nicht aber den m\u00f6glichen Gewinn an politischer Transparenz und damit eben auch nicht den demokratischen Gewinn, der damit verbunden sein k\u00f6nnte.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534570,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":613,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist eine sehr einseitige Sichtweise!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534571,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":614,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Nur konsequent ist, dass im Vergleich zu fr\u00fcheren Entw\u00fcrfen auch alle Bez\u00fcge darauf aus der Begr\u00fcndung entfernt wurden. Damit bleibt die Bundesregierung hinter dem zur\u00fcck, was sie selbst in ihrer Digitalen Agenda formuliert hat.\n\nAls wirklicher Schritt nach vorn bleibt hier allein die Einrichtung einer zentralen Beratungsstelle zu nennen. Gerade dabei ist aber umso unverst\u00e4ndlicher, wieso die Beratungsleistung nur der unmittelbaren Bundesverwaltung und nicht allen Beh\u00f6rden gleicherma\u00dfen zugutekommen soll.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534572,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":615,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534573,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-petra-sitte-0","sequence":616,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Petra Sitte (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Petra Sitte","speaker_fp":"petra-sitte","speaker_key":"1579","speaker_party":"linke","text":"Ansonsten gilt: Wenn dieser Gesetzestext die Grenzen von Open Data f\u00fcr die Zukunft abstecken soll, so wird er am Ende mehr Bremse als Motor sein.\n\nDanke sch\u00f6n.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534574,"profile_url":null,"sequence":617,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534575,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":618,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Sebastian Hartmann f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534576,"profile_url":null,"sequence":619,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534577,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":620,"sitzung":229,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, das Open-Data-Gesetz liegt endlich vor, und es kommt im ersten Regierungsentwurf zur \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes daher; das ist in der Tat richtig.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es so - da werbe ich um das Verst\u00e4ndnis aller Kolleginnen und Kollegen hier im Hohen Hause -: Wir befinden uns in der ersten Lesung, wir reden \u00fcber einen Entwurf, und nat\u00fcrlich kann man einen Entwurf noch verbessern. - Das soll aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass wir damit auch einer Vereinbarung des Koalitionsvertrages nachkommen. An dieser Vereinbarung im Koalitionsvertrag werden wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten uns auch messen lassen. Sie lautete:\n\nDie Bundesverwaltung muss auf Basis eines Gesetzes mit allen ihren Beh\u00f6rden Vorreiter f\u00fcr die Bereitstellung offener Daten in einheitlichen maschinenlesbaren Formaten und unter freien Lizenzbedingungen sein.\n\nDarauf hatten wir uns damals geeinigt. Wir werden einmal schauen, ob wir vielleicht noch weitergehen k\u00f6nnen, weil wir im jetzt vorliegenden Entwurf nur die unmittelbaren Bundesbeh\u00f6rden aufgef\u00fchrt haben.\n\nIn der Tat ist das ein erster Schritt. Aber da wir die nationalen Aktionspl\u00e4ne und entsprechenden Plattformen auch im internationalen Vergleich kennen, ist klar, dass die entsprechenden Gesetze - beginnend mit dem Informationsfreiheitsgesetz, das wir als rot-gr\u00fcne Bundesregierung schon 2005 auf den Weg gebracht haben - perspektivisch zu einem umfassenden Gesamtwerk zusammengefasst werden m\u00fcssen. Da sind wir gar nicht weit auseinander. Das muss das Ziel des Handelns sein, und deswegen nehmen wir diesen Gesetzentwurf der Bundesregierung auch als Ansatzpunkt f\u00fcr eine echte parlamentarische Beratung, liebe Kolleginnen und Kollegen, um das Gute vielleicht doch noch etwas besser machen zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534578,"profile_url":null,"sequence":621,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie des Abg. Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534579,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":622,"sitzung":229,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Die Weiterentwicklung ist notwendig. An dieser Stelle folgen wir immerhin glatte zw\u00f6lf Jahre sp\u00e4ter dem ersten Ansatz; der Zeitrahmen ist somit nicht wirklich eng. In der Gesetzesbegr\u00fcndung - wir nehmen das Wort der Bundesregierung ja wie immer ernst - kann man jedoch lesen, dass es in zahlreichen Bundesbeh\u00f6rden noch gar keine Open-Data-Strategie gibt. Das zeigt auf, liebe Kolleginnen und Kollegen des Deutschen Bundestages, dass gerade wir als Parlament jetzt aufgefordert sind, uns mutig aufzumachen und zu sagen: Das ist unsere Idee. Wir wollen hier vorangehen und Deutschland damit eines der modernsten Open-Data-Gesetze \u00fcberhaupt geben.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534580,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":623,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534581,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":624,"sitzung":229,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"- Das kann als Ansatzpunkt dienen, Herr Kollege von Notz. Ich werde auch Ihren Worten - Sie folgen mir ja in wenigen Minuten nach, k\u00f6nnen es aber anscheinend kaum erwarten - lauschen. Es geht ja um ein gemeinsames parlamentarisches Handeln. Einige Punkte des Gesetzentwurfes sollten wir uns deshalb tats\u00e4chlich noch einmal genauer anschauen.\n\nEs ist zum Beispiel denkbar, dass man \u00fcber einen allgemeinen Rechtsanspruch nachdenkt und zu diesem Zweck das Thema einmal nicht aus der Sicht der Beh\u00f6rden betrachtet. Ich w\u00fcrde hier als Sozialdemokrat nat\u00fcrlich einen Unterschied zu den Linken machen, die sich einer Aussage des preu\u00dfischen Innenministers bedient haben: Das soll nicht unsere Leitlinie sein. Nein, ich glaube, bei einem modernen Verst\u00e4ndnis von Staat und Gesellschaft ist der Staat die Gesellschaft, und damit gibt es auch einen entsprechenden Anspruch darauf, auf Daten, die einmal geschaffen und bereitgestellt wurden, auch zugreifen zu k\u00f6nnen.\n\nDas Vorhaben bietet auch eine gro\u00dfe Chance, hier etwas f\u00fcr die Digitalisierung zu tun, Deutschland in diesem Bereich voranzubringen und zu einem der kreativsten R\u00e4ume der Welt zu machen. Das bringt auch mit sich, dass wir uns noch einmal anschauen m\u00fcssen, wie es eigentlich mit den Daten aussieht, die wir erhoben haben, bevor das Gesetz in Kraft tritt. Auch hier k\u00f6nnen wir uns etwas Progressiveres vorstellen und w\u00fcrden auch gerne weitergehen. Bitte nicht missverstehen: Wir wollen keinen unn\u00f6tigen Verwaltungsaufwand betreiben. Es geht nicht darum, die Bundesbeh\u00f6rden, die effizient arbeiten, noch st\u00e4rker zu belasten und mit weiteren Aufgaben zu \u00fcberfrachten. Aber lassen Sie uns doch die Datenbest\u00e4nde anschauen, die wir haben.\n\nDas leitet mich zu einem dritten Punkt \u00fcber: Wir k\u00f6nnten uns diesem Thema vielleicht auch einmal andersherum n\u00e4hern und sagen: Nein, alle Daten, die wir haben, sind vom Prinzip her offen, und die Ausnahme ist zu begr\u00fcnden. - Es gibt entsprechende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein Ampelverfahren, f\u00fcr genaue Pr\u00fcfungen und zur Anonymisierung, sodass Dritte mit diesen Daten nicht etwas tun k\u00f6nnen, was man mit einem Open-Data-Ansatz gerade nicht erreichen wollte.\n\n\u00dcberall da liegen gro\u00dfe Chancen, und ich hoffe sehr auf das Beratungsverfahren. Wir sollten uns das in den Ausschussberatungen - auch im Dialog mit unserem Koalitionspartner - noch einmal genau anschauen und uns \u00fcberlegen, was man noch tun k\u00f6nnte.\n\nEs geht also um neue Daten, verbunden mit dem Ansatz - das k\u00f6nnte man auch als Anspruch formulieren -, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Daten breit verf\u00fcgbar sind und das Ganze nicht mit Regeln und Ausnahmen komplizierter wird, als es notwendig ist, liebe Kolleginnen und Kollegen.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534582,"profile_url":null,"sequence":625,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534583,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sebastian-hartmann\/archive\/216756","sequence":626,"sitzung":229,"speaker":"Sebastian Hartmann (SPD)","speaker_cleaned":"Sebastian Hartmann","speaker_fp":"sebastian-hartmann","speaker_key":"1495","speaker_party":"spd","text":"Wir haben den Koalitionsvertrag zu Anfang erw\u00e4hnt. Das ist die Ma\u00dfgabe. Ohne diesen Koalitionsvertrag, den wir gemeinsam beschlossen haben, w\u00e4re es sicherlich nicht zu diesem Gesetzentwurf gekommen. Die Regierung ist nun den Koalitionsfraktionen zuvorgekommen, die ansonsten sicher einen eigenen Open-Data-Ansatz formuliert h\u00e4tten.\n\nIch glaube, dass der vorliegende Entwurf zur \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes ein guter Ausgangspunkt f\u00fcr die Beratungen ist. Er bietet gro\u00dfe Chancen. Wir k\u00f6nnen uns an Nachbarstaaten orientieren, um das Ziel zu erreichen, das auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung dargelegt worden ist: Wir wollen den modernsten Ansatz und den modernsten Zugang zu Informationen, wir wollen den Informationsfreiheitsanspruch weiterentwickeln und den Open-Data-Ansatz umfassend in allen Bundesbeh\u00f6rden - ich betone: in allen Bundesbeh\u00f6rden, nicht nur in den bundesunmittelbaren - implementieren. Es wird dann auch so kommen, wie der Herr Staatssekret\u00e4r ausgef\u00fchrt hat: Wir werden als Bundesebene mit gutem Beispiel anderen staatlichen Ebenen vorangehen k\u00f6nnen.\n\nIch freue mich auf die Beratungen und lade uns herzlich dazu ein, das Gute noch besser zu machen. Ans\u00e4tze daf\u00fcr sind ja mehr als zur Gen\u00fcge vorhanden.\n\nDanke.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534584,"profile_url":null,"sequence":627,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534585,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":628,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Dr. Konstantin von Notz hat als n\u00e4chster Redner das Wort f\u00fcr die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534586,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":629,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Offene Daten sind heute mehr denn je von einer enormen Bedeutung f\u00fcr Teilhabe und Innovationskraft in Gesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft - vom Start-up \u00fcber Forschungscluster bis zur pers\u00f6nlichen Recherche. Hierin sind wir uns, nach den Redebeitr\u00e4gen zu urteilen, alle einig. Insofern ist dies zwar ein viel zu sp\u00e4ter, aber ein erster richtiger Schritt, Herr Staatssekret\u00e4r; kein Meilenstein, aber immerhin ein Meilensteinchen.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534587,"profile_url":null,"sequence":630,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534588,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":631,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist schon fast ein Lob!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534589,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":632,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"- Ja, fast. Die Betonung liegt auf \u201efast\u201c.\n\nB\u00fcrgernah, transparent und nachvollziehbar agierende Beh\u00f6rden sind das beste Mittel gegen staatsfeindliche Populisten und Verschw\u00f6rungstheoretiker. Statt sich und ihre Datensch\u00e4tze zu verstecken, kann eine offene und selbstbewusste Staatlichkeit, die zug\u00e4nglich und nachvollziehbar ist, nur Vertrauen gewinnen, meine Damen und Herren. Doch Sie haben es offensichtlich in der Ressortabstimmung noch hinbekommen, jeden Hinweis auf das - ich zitiere - \u201eInformationsungleichgewicht zwischen \u00f6ffentlicher Verwaltung und Gesellschaft\u201c zu tilgen.\n\nJa, die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass eine informierte B\u00fcrgerschaft sich st\u00e4rker beteiligt und damit zu besserem Regierungshandeln f\u00fchrt, musste aus der Vorlage wieder heraus.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534590,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":633,"sitzung":229,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Schiebung!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534591,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":634,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Offensichtlich haben Sie an wirklicher Transparenz und Teilhabe nur wenig Interesse. Warum eigentlich? So geht es jedenfalls im Jahr 2017 nicht, meine Damen und Herren.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534592,"profile_url":null,"sequence":635,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534593,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/renate-kunast\/archive\/215098","sequence":636,"sitzung":229,"speaker":"Renate K\u00fcnast [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Renate K\u00fcnast","speaker_fp":"renate-kunast","speaker_key":"1759","speaker_party":"gruene","text":"Das ist ja wie im Mittelalter!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534594,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":637,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Aber diese Haltung erkl\u00e4rt auch, warum Sie nun nur noch die unmittelbare Bundesverwaltung, nicht aber \u00f6ffentliche Stiftungen oder K\u00f6rperschaften erfassen wollen, obwohl dort ganz erhebliche Aufgaben und Ums\u00e4tze, also auch Daten von gro\u00dfem Wert, liegen. Auch eine rasch greifende Regelung f\u00fcr die Forschungsdaten: Fehlanzeige! Man wartet lieber jahrelang auf eine EU-Reform.\n\nDaten \u00fcber Beh\u00f6rdenvorg\u00e4nge selbst sollen pauschal gar nicht zug\u00e4nglich sein. Sicher, es gibt hier legitime Schutzbelange - keine Frage -, doch oft auch berechtigten Informationsbedarf. So viel Differenziertheit war Ihnen dann doch zu heikel. So kommt man eben zu nichts, weder in der Netzpolitik noch bei Open Data, meine Damen und Herren.\n\nWenn der Bundeskanzlerin auf dem IT-Gipfel ausgerechnet nur das Ende der Datensparsamkeit einf\u00e4llt und der Mautminister der Automobilwirtschaft das Dateneigentum andient, dann darf man sich nicht wundern, dass Sie hier nach Jahren des Wartens bei diesem breiten gesellschaftlichen Thema - die Kollegin Sitte hat es gesagt - einen reinen wirtschafts- und wahlkampfgetriebenen Kurzsprung hinlegen. Wir brauchen aber endlich ein umfassendes Transparenzgesetz, das die wichtigen Grundlagen im IFG zusammen- und fortf\u00fchrt. Hamburg und Nordrhein-Westfalen haben das beispielhaft vorgemacht.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534595,"profile_url":null,"sequence":638,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD und der Abg. Dr. Petra Sitte [DIE LINKE]","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534596,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":639,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"So \u00fcberf\u00e4llig und richtig dieses Gesetz nach jahrelangem Warten auch ist: Es ist einfach zu wenig Substanz und zu viel Big-Data-Budenzauber. Das gilt gerade f\u00fcr den neuralgischen Datenschutz. Hier k\u00f6nnen wir uns nicht allein auf ein elf Jahre altes IFG verlassen. Angesichts immer gr\u00f6\u00dferer Datenberge, die immer besser vernetzt und ausgewertet werden, braucht es Schutzstandards auf dem neuesten Stand und eine Beratungsstelle - auch das hat Kollegin Sitte angesprochen -, die ihren Namen auch verdient, und nicht nur ein paar Planstellen.\n\nDie Praxiserfahrung mit dem IFG zeigt: Es kommt auf den Verwaltungsalltag an. Nehmen Sie daf\u00fcr Geld in die Hand! Volkswirtschaftlich lohnt es sich, aber auch f\u00fcr die Verwaltung selbst.\n\nOb die unendlich peinliche Geschichte um die St\u00f6rerhaftung, die z\u00f6gerliche Ambivalenz bei der IT-Sicherheit, der absolute Stillstand im Urheberrecht oder das Chaos bei Hate Speech: An Ihrer verpfuschten Leistungsbilanz im Bereich des Digitalen \u00e4ndert das bisschen Open Data heute leider gar nichts, meine Damen und Herren.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534597,"profile_url":null,"sequence":640,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534598,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":641,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als letzter Redner in dieser Aussprache hat Thomas Jarzombek f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534599,"profile_url":null,"sequence":642,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie des Abg. Sebastian Hartmann [SPD]","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534600,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":643,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich darf einfach sagen: Ich bin wirklich stolz. Ich bin wirklich stolz darauf, dass wir jetzt hier heute stehen und sagen k\u00f6nnen, dass wir es hinbekommen haben, in erster Lesung \u00fcber das Open-Data-Gesetz zu verhandeln. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg, weil der Weg lang gewesen ist.\n\nLieber Kollege von Notz, trotz der einen oder anderen kritischen Einlassung darf ich aber auch Ihnen Danke sch\u00f6n sagen. In der Enquete-Kommission der letzten Legislaturperiode haben Sie die Projektgruppe \u201eDemokratie und Staat\u201c geleitet. Und Sie haben anhand von zehn Kriterien zu diesem Thema ma\u00dfgebliche Vorgaben gemacht, von denen ich glaube, dass wir sie auch alle erf\u00fcllen.\n\nZur Frage, ob hier mehr geht, hat der Kollege Hartmann schon eine Menge gesagt. Ich kann seinen heutigen Ausf\u00fchrungen - im Gegensatz zu denen von gestern - durchgehend zustimmen. Aus diesem Grunde kann ich also nur sagen: Da geht sicherlich noch was im Verfahren.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534601,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":644,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Ja, das w\u00e4re gut!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534602,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":645,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wor\u00fcber reden wir hier heute eigentlich? Meine Damen und Herren, wenn wir in Deutschland \u00fcber eine Internetinfrastruktur nachdenken, f\u00e4llt den Deutschen h\u00e4ufig erst einmal Hardware ein. In Hardware sind wir einfach gut. Da geht es um Breitbandkabel, Mobilfunksender und Satellitenverbindungen. Den vielleicht wichtigeren Infrastrukturrahmen stellen heute aber die Daten dar. Ohne Daten funktioniert das Internet nicht. Derjenige, der die Daten hat und mit ihnen arbeiten kann, ist der Innovationsf\u00fchrer. Und dem folgt am Ende alles - bis hin zu den Arbeitspl\u00e4tzen und dem, was mit dranh\u00e4ngt. Deshalb finde ich es so wichtig, dass wir hier einen Einstieg finden und sagen: Auch die Daten des Staates sind ein gro\u00dfer Schatz. Sie sind ein Schatz f\u00fcr Innovationen und f\u00fcr die Wirtschaft.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534603,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-konstantin-von-notz-0","sequence":646,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Konstantin von Notz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Konstantin von Notz","speaker_fp":"konstantin-notz","speaker_key":"1576","speaker_party":"gruene","text":"Das stimmt!","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534604,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":647,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ist das Open-Data-Thema auch ein wirtschaftspolitisches.\n\nIch habe schon am Mittwoch in unserer Ausschusssitzung gesagt - das adressiere ich an die Wirtschaftsministerin -: Wenn in dem gesamten Wei\u00dfbuch zu digitalen Plattformen nur ein einziger Satz dem Thema Open Data gewidmet wird, dann wird offensichtlich, dass das Thema zumindest im Wirtschaftsministerium noch nicht so verstanden worden ist, wie es notwendig w\u00e4re. Deshalb habe ich hier und heute die Bitte - das ist auch eine Aufforderung -, dass das ein Thema auch des Wirtschaftsministeriums werden muss. Das ist von ganz entscheidender Bedeutung.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534605,"profile_url":null,"sequence":648,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534606,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":649,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Sie finden im Gesetzentwurf die verschiedensten Zahlen in Bezug dazu gesetzt, welchen volkswirtschaftlichen Nutzen das Ganze erbringt. Nicht zuletzt hat die Konrad-Adenauer-Stiftung - der ich f\u00fcr ihre wertvolle Studie danke, mit der sie auch die wirtschaftlichen Auswirkungen untersucht hat - herausgestellt, dass Open Data zu 40 000 neuen Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland f\u00fchren kann.\n\nNat\u00fcrlich ist es so: Wenn wir jetzt am Wochenende in unsere Wahlkreise zur\u00fcckkehren und den Leuten im Bierzelt erz\u00e4hlen wollen, dass wir jetzt ein Open-Data-Gesetz beraten, dann werden die Emotionen wahrscheinlich nicht bis unter die Decke hochkochen. Es wird nicht so sein, dass alle \u201eJawohl, das ist es!\u201c schreien. Aber, meine Damen und Herren, zehn solcher Gesetze schaffen eine halbe Million Arbeitspl\u00e4tze. Und die Frage ist, ob wir, wenn wir das nicht wahrnehmen, am Ende nicht die T\u00fcr f\u00fcr Populisten aufmachen, die dann irgendwann kommen und sagen k\u00f6nnten: Guckt euch einmal diese wirtschaftspolitischen Leistungen an! - Sie werden dann vollkommen falsche Rezepte propagieren wie Protektionismus und andere Dinge. Deshalb ist das ein so wichtiger Bestandteil und eine so wichtige Initiative f\u00fcr Innovationsf\u00e4higkeit und f\u00fcr den Arbeitsmarkt in Deutschland.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534607,"profile_url":null,"sequence":650,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534608,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":651,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Jarzombek (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist, glaube ich, gut, an dieser Stelle einmal diejenigen zu loben, die hier schon, bevor wir dieses Gesetz in Angriff genommen haben, einiges hinbekommen haben. Dabei geht es vor allem auch um den Bundesverkehrsminister, der mit seiner mCloud schon eine sehr umfangreiche Open-Data-Initiative gestartet hat. Er hat damit eine gute Plattform bereitgestellt. Er hat auch die Deutsche Bahn angetrieben, die hier mit Hackathons und einer eigenen Open-Data-Plattform vorbildlich agiert. Die Nahverkehrsunternehmen liegen hier aber - dar\u00fcber haben wir gestern schon gesprochen - massiv zur\u00fcck. Sie sollten ebenfalls Open-Data-Plattformen einf\u00fchren. Das wird auch ein Thema sein, das wir in der n\u00e4chsten Legislaturperiode weiter behandeln m\u00fcssen. Dabei geht es nicht nur um die Frage, ob die unmittelbaren Bundesbeh\u00f6rden daran beteiligt werden sollen, sondern insbesondere darum, was eigentlich mit den L\u00e4ndern und den Kommunen sowie den Nahverkehrsbetrieben ist und all den anderen, bei denen solche Datensch\u00e4tze liegen. Die m\u00fcssen ge\u00f6ffnet werden.\n\nNicht zuletzt ist das auch ein Bereich, mit dem wir eine Menge Geld sparen k\u00f6nnen. Bei Open Data ist Gro\u00dfbritannien Vorreiter in der EU - zumindest solange noch, wie es Mitglied der Europ\u00e4ischen Union ist. Leute aus der britischen Regierung, die wir eingeladen haben, haben uns erkl\u00e4rt, dass in Gro\u00dfbritannien der wichtigste Treiber f\u00fcr Open Data inzwischen der Finanzminister ist. Durch Open Data erzielt er n\u00e4mlich Milliardeneinsparungen. Das Kuriose in der \u00f6ffentlichen Verwaltung ist ja, dass die eine Beh\u00f6rde gar nicht wei\u00df, was die andere alles an Daten hat. Durch die Open-Data-Initiative sieht der eine auf einmal jedoch, was der andere an Daten hat und muss sie dann nicht mehr neu erstellen.\n\nIch wei\u00df, dass Jens Spahn ein gro\u00dfer F\u00fcrsprecher dieser Themen ist. Deshalb freue ich mich darauf, dieses Thema weiter zu bearbeiten. Ich freue mich auch sehr, dass wir heute an diesem Punkt sind, und freue mich auf die weitere Beratung.\n\nIch danke Ihnen.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534609,"profile_url":null,"sequence":652,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534610,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":653,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, damit schlie\u00dfe ich die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs auf Drucksache 18\/11614 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Gibt es anderweitige Vorschl\u00e4ge? - Das ist nicht der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 38 auf:\n\nBeratung des Antrags der Abgeordneten Matthias Gastel, Stephan K\u00fchn (Dresden), Markus Tressel, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nRadverkehr konsequent f\u00f6rdern\n\nDrucksache 18\/11729\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 38 Minuten vorgesehen. Gibt es dazu Widerspruch? - Das ist nicht der Fall. Dann ist das auch so beschlossen.\n\nWir beginnen mit der Aussprache, sobald die Kolleginnen und Kollegen ihre Pl\u00e4tze eingenommen haben.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Als erster Redner hat Matthias Gastel f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen das Wort.","top":"TOP 37 \u00c4nderung des E-Government-Gesetzes","top_id":15290,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534611,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":654,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Es ist das erste Mal in dieser Legislaturperiode, dass im Deutschen Bundestag \u00fcber das Thema Radverkehr diskutiert wird.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534612,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":655,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Da haben Sie wohl gefehlt!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534613,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":656,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Anlass ist der Antrag der gr\u00fcnen Bundestagsfraktion \u201eRadverkehr konsequent f\u00f6rdern\u201c.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534614,"profile_url":null,"sequence":657,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534615,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":658,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Ermutigt dazu, diesen Antrag zu stellen, wurden wir dadurch, dass auch in Deutschland immer mehr Menschen mit dem Fahrrad unterwegs sind. Alleine in Berlin hat sich der Radverkehrsanteil seit dem Jahr 2005 verdoppelt.\n\nDie Botschaft, die von dieser Debatte ausgehen soll, ist, dass der Bund die Radverkehrsf\u00f6rderung nicht allein den L\u00e4ndern und Kommunen \u00fcberlassen kann.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534616,"profile_url":null,"sequence":659,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534617,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":660,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Denn der Bund steht in der Mitverantwortung f\u00fcr den Klimaschutz, f\u00fcr die Verkehrssicherheit, f\u00fcr die Ressourceneffizienz, f\u00fcr den Schutz der Menschen vor zu viel L\u00e4rm und Abgasen. Damit steht der Bund auch in der Mitverantwortung f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t der Menschen.\n\nVor all diesen Verantwortlichkeiten duckt sich aber einer weg, und das ist unser Bundesverkehrsminister Dobrindt. Von 13 Milliarden Euro, die vom Bund pro Jahr in die Verkehrsinfrastruktur investiert werden, geht noch nicht einmal 1 Prozent in die Radverkehrsinfrastruktur. Im Bundesverkehrswegeplan spielt der Radverkehr \u00fcberhaupt keine Rolle. Das Desinteresse von Dobrindt ist nicht zu \u00fcbersehen. Beispielsweise wird er n\u00e4chsten Montag bei seiner eigenen Veranstaltung, dem Nationalen Radverkehrskongress in Mannheim, fehlen, genauso wie er auch heute auf der Regierungsbank fehlt und damit sein Desinteresse an diesem Thema ausdr\u00fcckt.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534618,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":661,"sitzung":229,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Unglaublich!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534619,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":662,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die Bilanz der Gro\u00dfen Koalition in Sachen Radverkehr ist aber insgesamt vernichtend","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534620,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":663,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Ausgezeichnet!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534621,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":664,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"- insgesamt vernichtend -; denn f\u00fcr Radwege entlang von Bundesfernstra\u00dfen wird mit 98 Millionen Euro pro Jahr weniger ausgegeben als in fr\u00fcheren Jahren. Der Zustand der Radwege entlang von Bundesfernstra\u00dfen ist der Bundesregierung noch nicht einmal bekannt, und die Anzahl der Dienstr\u00e4der in Bundesbeh\u00f6rden ist seit Antritt der Gro\u00dfen Koalition, seit dem Jahr 2013, um sage und schreibe 85 Prozent zur\u00fcckgegangen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534622,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":665,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Ist das Ihr Ma\u00dfstab f\u00fcr Radwegepolitik, oder was?","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534623,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":666,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die Gro\u00dfe Koalition verkennt die Chancen, die das Fahrrad bietet: Chancen f\u00fcr die Verminderung von Stau und Abgasen, Chancen f\u00fcr die Gesundheit derer, die mit dem Fahrrad unterwegs sind, und Chancen f\u00fcr lebenswerte St\u00e4dte.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534624,"profile_url":null,"sequence":667,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534625,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":668,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Der Gro\u00dfteil der Gesellschaft ist da viel weiter als Sie von der Gro\u00dfen Koalition.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534626,"profile_url":null,"sequence":669,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534627,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":670,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"82 Prozent der Menschen in Deutschland w\u00fcnschen sich in den St\u00e4dten weniger Auto- und mehr Radverkehr. Genau da setzt unser Antrag an, der sowohl die St\u00e4dte als auch die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume im Blick hat.\n\nWir wollen sichere und attraktive Infrastruktur f\u00fcr den Radverkehr durch verbindliche Qualit\u00e4tsstandards.\n\nWir wollen die Mittel f\u00fcr Radwege entlang von Bundesfernstra\u00dfen auf 200 Millionen Euro pro Jahr verdoppeln.\n\nWir wollen des Weiteren die Mittel f\u00fcr den Bau von Radschnellwegen - immerhin gibt es sie in diesem Jahr zum ersten Mal \u00fcberhaupt - auf 100 Millionen Euro vervierfachen.\n\nWir wollen aber auch ein modernes Stra\u00dfenverkehrsrecht schaffen, mit dem beispielsweise den Kommunen erm\u00f6glicht wird, innerorts alleine \u00fcber die Ausweisung von Tempo-30-Zonen zu entscheiden. Wer wei\u00df besser, was angemessen ist, als die Kommunen? Au\u00dferdem wollen wir, dass endlich verpflichtend Abbiegeassistenten f\u00fcr Lkws eingef\u00fchrt werden. Rechtsabbiegeunf\u00e4lle sind mit die h\u00e4ufigsten und vor allem die schwerwiegendsten Unf\u00e4lle. Da m\u00fcssen wir unbedingt rangehen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534628,"profile_url":null,"sequence":671,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie der Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD] und Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534629,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":672,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Au\u00dferdem beantragen wir ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Aufbau von Verleihstationen f\u00fcr Lastenr\u00e4der. Wir wollen 2 000 Lastenradverleihstationen in Deutschland aufbauen. Wir erwarten von der Bundesregierung, dass sie endlich Einfluss auf die Deutsche Bahn nimmt, damit in jedem Zug Fahrr\u00e4der mitgenommen werden k\u00f6nnen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534630,"profile_url":null,"sequence":673,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534631,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":674,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Dann k\u00f6nnen wir endlich auch im Nationalen Radverkehrsplan ambitionierte, aber realistische Ziele aufnehmen, insbesondere das Ziel, den Anteil des Radverkehrs bis zum Jahr 2030 auf 25 Prozent zu erh\u00f6hen.\n\nSp\u00e4testens mit dem Dieselskandal und den anstehenden Fahrverboten in St\u00e4dten aus Gesundheitsgr\u00fcnden ist klar: Wir brauchen eine andere Verkehrspolitik. Gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung sind bereit dazu. In jedem dritten Gro\u00dfstadthaushalt gibt es \u00fcberhaupt kein Auto mehr. Gerade bei J\u00fcngeren wird das mehr und mehr zur Normalit\u00e4t. In Deutschland werden inzwischen mehr Fahrr\u00e4der als Autos verkauft. Wir Gr\u00fcne wollen den Radverkehr f\u00f6rdern. Wir wollen ihm mehr Platz im Verkehrsraum zubilligen. Wir wollen Konflikte des Radverkehrs mit dem Fu\u00dfverkehr und dem Kfz-Verkehr vermeiden. Wir wollen die Sicherheit erh\u00f6hen. Radfahren darf keine Abenteuerlust erfordern.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534632,"profile_url":null,"sequence":675,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534633,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":676,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Uns gef\u00e4llt ganz gut die Philosophie aus den Niederlanden. In den Niederlanden hei\u00dft es: Wie gut oder schlecht eine Radverkehrsinfrastruktur ist, zeigt sich daran, ob sich Kinder und \u00c4ltere trauen, mit dem Fahrrad unterwegs zu sein. Dahin sollten wir auch in Deutschland kommen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534634,"profile_url":null,"sequence":677,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534635,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":678,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Die L\u00e4nder und die Kommunen m\u00fcssen daf\u00fcr viel tun. Sie brauchen daf\u00fcr aber die aktive Unterst\u00fctzung des Bundes. Deswegen lautet unser Appell an die Gro\u00dfe Koalition und den Deutschen Bundestag: Gehen Sie runter von der Bremse! Treten Sie in die Pedale! Schalten Sie hoch!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534636,"profile_url":null,"sequence":679,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie des Abg. Stefan Liebich [DIE LINKE]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534637,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":680,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Als n\u00e4chster Redner hat Gero Storjohann f\u00fcr die CDU\/CSU-Fraktion das Wort.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534638,"profile_url":null,"sequence":681,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534639,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":682,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kollege Gastel, da haben Sie sich aber M\u00fche gegeben, hier ein schlechtes Bild von der Radinfrastruktur und der Radpolitik in Deutschland zu zeichnen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534640,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":683,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Es war schwierig, sich auf sechs Minuten zu beschr\u00e4nken! Das war das Problem!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534641,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":684,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Insgesamt stelle ich fest: Der Radverkehr boomt.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534642,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":685,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Trotz Ihnen!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534643,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":686,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Immer mehr Fahrr\u00e4der werden verkauft.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534644,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":687,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Trotz der Bundesregierung!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534645,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":688,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Es wird immer mehr Fahrrad gefahren. So schlecht kann es bisher in Deutschland also nicht gemacht worden sein.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534646,"profile_url":null,"sequence":689,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534647,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":690,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Viele Punkte, die Sie angesprochen haben, sind richtig. Aber sie sind inzwischen auch Allgemeingut. Sie haben sich viel M\u00fche gegeben, einzelne Dinge aufzuschreiben, obwohl diese schon erf\u00fcllt sind.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534648,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":691,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Richtig!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534649,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":692,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das w\u00e4re sch\u00f6n!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534650,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":693,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Kommen wir generell zur Zukunft. Wir werden mehr Verkehr in den St\u00e4dten bekommen. Die entscheidende Frage lautet, wie wir diesen Verkehr kompensieren, ob es uns gelingt, Verkehrskonzepte zu entwickeln, die den B\u00fcrgern gefallen. Wenn es uns gelingt, den zus\u00e4tzlichen Verkehr in den St\u00e4dten aufs Fahrrad zu bringen, dann ist uns schon viel gelungen. Daf\u00fcr brauchen wir eine entsprechende Infrastruktur. Diese m\u00fcssen wir neu schaffen.\n\nIch schaue mir genau an, wie es in Hamburg l\u00e4uft, wo Rot-Gr\u00fcn versucht, eine Infrastruktur f\u00fcr Fahrr\u00e4der aufzubauen. Dabei muss sich Rot-Gr\u00fcn entscheiden, ob Parkpl\u00e4tze entwidmet und B\u00e4ume gef\u00e4llt werden sollen, um letzten Endes vern\u00fcnftige Fahrradwege durch die Stadt zu den Arbeitspl\u00e4tzen zu f\u00fchren. Das ist nicht auf die Schnelle gemacht. Wir alle sind dabei und wollen das umsetzen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534651,"profile_url":null,"sequence":694,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534652,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":695,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Zurzeit werden durchschnittlich 10 Prozent aller Wege in Deutschland mit dem Fahrrad zur\u00fcckgelegt. In einigen Regionen liegt der Anteil bei 30 Prozent, in anderen bei 15 Prozent; nicht \u00fcberall ist der Wert gleich hoch. Auch Kopenhagen hat es nicht in f\u00fcnf Jahren geschafft, Fahrradstadt zu werden.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534653,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":696,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aber sie haben damit angefangen!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534654,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":697,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Seit wir, die Mitglieder des Verkehrsausschusses, Kopenhagen besucht haben, wissen wir, dass daf\u00fcr 40 Jahre notwendig waren. Es sind jetzt andere Zeiten. Wir versuchen, das zu beschleunigen.\n\nWir haben hier einen Nationalen Radverkehrsplan 2020 verabschiedet, und der wird von der Bundesregierung umgesetzt.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534655,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":698,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Lesen Sie mal die Antwort der Bundesregierung auf unsere Kleine Anfrage! Da hat sie sich bem\u00fcht, irgendwas reinzuschreiben!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534656,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":699,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"- Er wird wirklich umgesetzt.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534657,"profile_url":null,"sequence":700,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534658,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":701,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Aber Sie k\u00f6nnen gar nicht sagen, wie! Es gibt keine Antwort!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534659,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":702,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte Ihnen einmal aufzeigen, welche Mittel wir zurzeit zur Verf\u00fcgung stellen. Sie haben in Ihren Antrag ganz locker hineingeschrieben, das m\u00fcsse mehr werden.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534660,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":703,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Es war schon mal mehr!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534661,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":704,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Allein was Mittel f\u00fcr Fahrradwege an Bundesstra\u00dfen betrifft, haben wir 98 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534662,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/oliver-krischer\/archive\/215110","sequence":705,"sitzung":229,"speaker":"Oliver Krischer [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Oliver Krischer","speaker_fp":"oliver-krischer","speaker_key":"1450","speaker_party":"gruene","text":"Es ist weniger geworden als fr\u00fcher!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534663,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":706,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"- Fr\u00fcher waren es 100 Millionen Euro. Dann kam die Finanzkrise, und die Mittel sind auf 60 Millionen Euro zur\u00fcckgef\u00fchrt worden. Dann ist der Betrag sukzessive wieder auf 98 Millionen Euro hochgef\u00fchrt worden. Ich habe mich sehr stark daf\u00fcr eingesetzt, dass die Mittel wieder erh\u00f6ht werden.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534664,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":707,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Seither sind 15 Jahre vergangen! 15 Jahre!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534665,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":708,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe bei mir in Schleswig-Holstein nachgefragt, was das Land mit dem zus\u00e4tzlichen Geld gemacht hat. 2012 hatten wir den Regierungswechsel in Schleswig-Holstein. Damals wurden die Mittel noch mehr als zufriedenstellend ausgesch\u00f6pft, n\u00e4mlich zu \u00fcber 166 Prozent. Dann kamen die Jahre, in denen Ihre Kollegen von den Gr\u00fcnen Mitverantwortung trugen, Herr Gastel: 2013 wurden 20 Prozent der Mittel zur\u00fcckgegeben, 2014 waren es 25 Prozent, und 2015 wurden 15 Prozent zur\u00fcckgegeben.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534666,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":709,"sitzung":229,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Warum braucht man mehr Geld, wenn man das vorhandene nicht ausgibt?","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534667,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":710,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Ich frage jetzt immer beim Verkehrsminister nach: Warum macht ihr das? Dann kommt leider die Antwort: Weil es sinnvoller ist, Stra\u00dfen zu bauen als Fahrradwege. Wir k\u00f6nnen dann mit der gleichen Ingenieurleistung mehr Mittel abgreifen. - Fangen Sie erst einmal da an, wo Sie Verantwortung haben, das umzusetzen, was Sie hier immer fordern!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534668,"profile_url":null,"sequence":711,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534669,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":712,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Das ist die Wahrheit!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534670,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":713,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Die Zustandserfassung der Fahrradwege ist eine wunderbare Aufgabe, die in den L\u00e4ndern gemacht werden muss. Die L\u00e4nder wissen auch, wie der Zustand der Fahrradwege ist. Das wird alles schon gemacht. Sie springen praktisch auf den Zug auf. Wir wollen nat\u00fcrlich auch sehr genau wissen, wo noch L\u00fccken sind. Die Bundesregierung legt zurzeit ein Programm auf, mit dem die L\u00fccken offensiv angegangen werden sollen. Aber geschlossen werden m\u00fcssen sie von den L\u00e4ndern. Nicht der Bund macht die Planung, nicht der Bund kann dem Land vorschreiben, irgendwo einen Fahrradweg zu bauen, sondern es sind die L\u00e4nder, die entscheiden. Da werden wir ansetzen m\u00fcssen. Da k\u00f6nnen Sie gerne mitmachen; denn auch Sie sind in gewisser Weise in Verantwortung.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534671,"profile_url":null,"sequence":714,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534672,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":715,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Die Radschnellwege sind in diesem Haushalt zum ersten Mal aufgenommen worden. Wir hatten dazu eine Anh\u00f6rung. Sie wissen auch, dass wir vielleicht zur Jahresmitte zum ersten Mal Mittel vergeben k\u00f6nnen. Deswegen ist der Ansatz von 25 Millionen Euro erst einmal richtig. Dieser Ansatz wird h\u00f6her werden, es werden mehr Mittel eingestellt werden m\u00fcssen. Das wollen wir auch. Aber Mittel m\u00fcssen auch abgerufen werden k\u00f6nnen.\n\nDazu gibt es ein paar Projekte. Erst einmal kommt die Potenzialanalyse, dann kommt die Planung. Wenn wir in drei oder vier Jahren zum ersten Mal f\u00fcr neu geplante Radschnellwege - alleine in der Metropolregion Hamburg sind wir dabei, vier oder f\u00fcnf Radschnellwege zu erbauen - richtig viel Geld ausgeben k\u00f6nnen, dann machen wir das auch. Insofern sind wir da auf einem sehr guten Weg.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534673,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/edelgard-bulmahn","sequence":716,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":"1856","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, lassen Sie eine Zwischenfrage von Herrn Gastel zu?","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534674,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":717,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Ich habe Zeit, ja.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534675,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":718,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr Kollege, vielen Dank f\u00fcr die Zwischenfrage. - Sie haben die Problematik des Mittelabrufs durch die L\u00e4nder angesprochen, einmal, was die Radwege entlang von Bundesfernstra\u00dfen angeht, und jetzt auch, was die Radschnellwege angeht. Ein Problem ist, dass bisher die Rechtsauffassung die gewesen ist, dass Radwege entlang von Bundesfernstra\u00dfen unmittelbar entlang der Stra\u00dfe gef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Das ist aber vielerorts nicht m\u00f6glich, weil die Topografie das nicht zul\u00e4sst, zum Beispiel aufgrund der Platzverh\u00e4ltnisse, oder weil es nicht besonders attraktiv ist, einen Radweg entlang einer Bundesstra\u00dfe mit 30 000, 40 000 oder 50 000 Fahrzeugen am Tag zu bauen.\n\nEs gibt eine Rechtsauffassung, die aus unserem Rechtsgutachten stammt, die besagt, dass die Radwege auch anders gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, es muss nur die Richtung gleich sein, aber der Radweg muss nicht direkt entlang der Stra\u00dfe gef\u00fchrt werden. Wenn das auch die Rechtsauffassung des Bundes w\u00e4re, entst\u00fcnden ganz neue M\u00f6glichkeiten, Radwege entlang von Bundesfernstra\u00dfen zu bauen und tats\u00e4chlich die Mittel abzurufen. Ist es auch Ihre Auffassung, dass das m\u00f6glich ist?","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534676,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":719,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Das wird doch schon umgesetzt in Teilen!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534677,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":720,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Herr Kollege, ich bin kein Jurist. Der Punkt, der da zum Tragen kommt, ist, dass es letzten Endes um die Verkehrssicherheit geht. Das hei\u00dft, der Fahrradfahrer soll bei gro\u00dfer Differenzgeschwindigkeit nicht auf der Bundesstra\u00dfe fahren. Wenn man einen neuen Fahrradweg 1 Kilometer neben einer Bundesstra\u00dfe anlegt, dann ist nicht mehr eindeutig, ob dieser Fahrradweg im Zusammenhang mit der Bundesstra\u00dfe steht oder ob er eher touristischen Zwecken dient. Deswegen verfolgen wir bei Radschnellwegen eine andere Konzeption. In erster Linie sprechen wir \u00fcber Bundesradschnellwege. Insofern sehe ich den Konflikt nicht, den Sie da aufzeigen.\n\nEs ist w\u00fcnschenswert, eine eigene Radinfrastruktur zu haben. Wir kommen inzwischen von dem Fahrradstreifen auf Stra\u00dfen weg; denn der ist nicht f\u00fcr alle Generationen sicher. Die Rechtsauffassung, die Sie eben vorgetragen haben, teile ich nicht. Aber ich sehe das Problem, das wir mit den Radschnellwegen l\u00f6sen werden.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534678,"profile_url":null,"sequence":721,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534679,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":722,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Die L\u00e4nder haben eine hohe Verantwortung. Den L\u00e4ndern werden jetzt sehr kontinuierlich bis 2030 Regionalisierungsmittel zur Verf\u00fcgung gestellt. Der \u00d6PNV wird sehr stark ausgestattet. Das hei\u00dft, der Bund gibt den L\u00e4ndern eine verl\u00e4ssliche Finanzierungsgrundlage und somit auch Planungssicherheit.\n\nDas, was Sie, Herr Gastel, ansprechen - die Bevorrechtigung von Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehr -, ist nach der StVO nicht zul\u00e4ssig. Ich halte das auch nicht f\u00fcr sinnvoll; denn jeder Teilnehmer - sei es ein Autofahrer, ein Fahrradfahrer oder ein Fu\u00dfg\u00e4nger - hat sich nach \u00a7 1 der StVO so zu verhalten, dass er niemanden gef\u00e4hrdet, und dabei sollte es auch bleiben.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534680,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":723,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Dem w\u00fcrde ich nie widersprechen!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534681,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":724,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Die von Ihnen angesprochenen Abbiegeassistenzsysteme oder Kameramonitorsysteme in Lkw finden Unterst\u00fctzung im aktuellen F\u00f6rderprogramm \u201eDe-minimis\u201c; das gibt es also schon.\n\nRadfahrende Kinder unter zehn Jahren haben Sie noch angesprochen. Eltern d\u00fcrfen jetzt ihre Kinder beim Radfahren auf dem Gehweg begleiten. Das haben wir im Dezember letzten Jahres beschlossen. Zu diesem Thema steht auch etwas in Ihrem Antrag.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534682,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":725,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein! Lesen Sie den Antrag bitte genau!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534683,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":726,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Der Einsatz eines gr\u00fcnen Pfeils in Lichtzeichenanlagen ist m\u00f6glich. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Kommunen sorgen. Die Anbringung eines Blechschildes \u201egr\u00fcner Pfeil\u201c ist m\u00f6glich.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534684,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":727,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Ist nicht m\u00f6glich f\u00fcr den Radverkehr!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534685,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":728,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Auch die Beantwortung der Frage, ob generell die M\u00f6glichkeit besteht, von Fahrradweg zu Fahrradweg rechts abzubiegen, ist in der Bearbeitung. Ich bin daf\u00fcr, dass wir diese M\u00f6glichkeit schaffen. Die generelle Abbiegem\u00f6glichkeit ohne Fahrradweg ist rechtlich problematisch, sodass wir sie wahrscheinlich nicht werden schaffen k\u00f6nnen. Aber darin, dass der Verkehrsfluss f\u00fcr Fahrradfahrer erh\u00f6ht werden muss, sind wir uns wirklich einig.\n\nMeine Damen und Herren, -","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534686,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":729,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, das war ein guter Schlusssatz.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534687,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":730,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"- ich habe das geh\u00f6rt, Frau Pr\u00e4sidentin; ein Punkt noch -, Stichwort \u201eFahrradmitnahme bei ICEs\u201c. Die Fahrradmitnahme ist m\u00f6glich bei Regionalexpressz\u00fcgen, also im Nahverkehr sehr wohl. Dort ist sie hoch anerkannt. Der ICE 4 wird ab 2017 Fahrradmitnahme m\u00f6glich machen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534688,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":731,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Es gibt aber auch noch andere ICE-Z\u00fcge!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534689,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/gero-storjohann\/archive\/214474","sequence":732,"sitzung":229,"speaker":"Gero Storjohann (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Gero Storjohann","speaker_fp":"gero-storjohann","speaker_key":"1649","speaker_party":"cducsu","text":"Wir im Parlament haben zehn Jahre daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass die Bahn Fahrradmitnahme bei ICEs m\u00f6glich macht. Sie hat es jetzt versprochen. Insofern ist in Deutschland ein Klimawandel f\u00fcr den Fahrradverkehr eingeleitet worden - nicht mit Ihrem Antrag, aber mit unserer guten Politik.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534690,"profile_url":null,"sequence":733,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie der Abg. Kirsten L\u00fchmann [SPD]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534691,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":734,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege. - Als N\u00e4chste hat das Wort Sabine Leidig von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534692,"profile_url":null,"sequence":735,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534693,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":736,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Liebe G\u00e4ste auf den Trib\u00fcnen! Ja, Fahrradfahren wird immer beliebter - aus guten Gr\u00fcnden: Man ist nicht nur flexibel unterwegs, sondern auf kurzen Strecken meistens auch schneller. Radfahren ist nicht nur gesund, sondern auch kosteng\u00fcnstig. Fahrradfahren produziert weder L\u00e4rm noch Abgase. Das schont die Umwelt und macht das Leben angenehmer. Viele von Ihnen radeln bestimmt mit Freude im Urlaub, als Sport und zur Erholung, und in vielen Regionen geht das inzwischen auch ziemlich gut.\n\nAber das reicht nicht. Es geht darum, dass der Alltag auf den Stra\u00dfen insgesamt viel fahrradfreundlicher werden muss. Die Berliner Zeitung zeigte gestern auf ihrer Titelseite wei\u00dfe Gedenkfahrr\u00e4der, die an die wachsende Zahl von Fahrradunfallopfern erinnern: 17 Get\u00f6tete, 12 davon von Lkw \u00fcberrollt oder von Pkw gerammt; dazu 583 Schwerverletzte im Jahr 2016 allein in der Stadt Berlin.\n\nWir alle wissen, dass das wichtigste Mittel gegen solche Unf\u00e4lle sichere Radwege sind.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534694,"profile_url":null,"sequence":737,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534695,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":738,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das ist die zentrale Herausforderung, die \u00fcberall gemeistert werden muss. Es ist klar, dass vieles davon in den St\u00e4dten passieren muss und auch schon getan wird - es gibt viele gute Beispiele -; aber im Gro\u00dfen und Ganzen geschieht viel zu wenig, und es geht viel zu langsam. Das liegt auch an diesem Bundestag und an der Bundesregierung. Sie ruhen sich darauf aus, dass es einen Nationalen Radverkehrsplan gibt - ausgestattet mit 100 Millionen Euro pro Jahr. Das ist nicht einmal 1 Prozent von den Investitionsmitteln im Verkehrsetat. Aber der Fahrradverkehr hat heute schon einen Anteil von 10 Prozent. Hier muss dringend umverteilt werden.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534696,"profile_url":null,"sequence":739,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534697,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":740,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wir Linke fordern, dass uns die unsinnigsten Ausbauprojekte f\u00fcr Autobahnen aus dem Bundesverkehrswegeplan erspart bleiben. 10 Milliarden Euro k\u00f6nnte man so verf\u00fcgbar machen und damit stattdessen einen Verkehrswendefonds f\u00fcllen - das schlagen wir vor -, einen Fonds, aus dem die Kommunen zweckgebunden Geld f\u00fcr den Umbau ihrer Verkehrsinfrastruktur bekommen: 1 Milliarde Euro pro Jahr, und das zehn Jahre lang.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534698,"profile_url":null,"sequence":741,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie des Abg. Dr. Anton Hofreiter [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534699,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":742,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Damit k\u00f6nnte wirklich viel f\u00fcr bessere Fahrradverkehrsverh\u00e4ltnisse getan werden, und zwar rasch.\n\nWir schlagen auch vor, dass B\u00fcrgerinitiativen und Verb\u00e4nde die M\u00f6glichkeit erhalten, Projektmittel aus diesem Fonds zu beantragen, weil man nicht darauf warten kann, dass auch in der letzten Gemeinde die Verwaltung aufwacht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534700,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":743,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke [SPD]","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Also die Kommunen sind nicht kompetent!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534701,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":744,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Au\u00dferdem kann der Bund die Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung reformieren. Dort sind die Belange des Fahrradverkehrs viel zu wenig ber\u00fccksichtigt, und das muss sich \u00e4ndern.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534702,"profile_url":null,"sequence":745,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534703,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":746,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Kollege Storjohann, Sie haben neulich auf einem Podium gesagt: Wenn ich in meiner Fraktion vom Fahrrad rede, dann schauen mich alle an wie ein Auto.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534704,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":747,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Wie ein deutsches Auto!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534705,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":748,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Genau das ist das Problem. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der Regierungskoalition - es sind leider sehr wenige da -,","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534706,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/steffen-bilger\/archive\/214852","sequence":749,"sitzung":229,"speaker":"Steffen Bilger [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Steffen Bilger","speaker_fp":"steffen-bilger","speaker_key":"1671","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sind gut vertreten!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534707,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":750,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"benutzen Sie eine Woche lang einfach mal das Fahrrad und nicht den Fahrdienst!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534708,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":751,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Das tun wir, und das wissen Sie!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534709,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":752,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wenn Sie das getan haben, wissen Sie genau, wo es brennt und was ge\u00e4ndert werden muss.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534710,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-jarzombek\/archive\/214651","sequence":753,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Jarzombek [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Thomas Jarzombek","speaker_fp":"thomas-jarzombek","speaker_key":"1477","speaker_party":"cducsu","text":"Dann sieht man die Kollegen im Auto sitzen! Das passiert dann! Das ist mir jedenfalls schon passiert!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534711,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":754,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Ich nenne nur ein paar Beispiele: Da ist ein schmaler Radweg auf dem Gehweg, auf dem Baumwurzeln Sie durchsch\u00fctteln. An der Bushaltestelle ist Chaos, weil die Leute ein- und aussteigen; wenn Sie ausweichen, besteht Kollisionsgefahr mit fotografierenden Touristen; dann lieber auf der Stra\u00dfe radeln.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534712,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":755,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Sie reden \u00fcber das rot-rot-gr\u00fcn regierte Berlin! Richtig! Rot-Rot-Gr\u00fcn in Berlin! Bravo!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534713,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":756,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"- Da wird einiges passieren. Sie haben den Koalitionsvertrag vielleicht gelesen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534714,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":757,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb ruckelt es ja auch so!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534715,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":758,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das Fahrradvolksbegehren wird dort umgesetzt. Die rot-rot-gr\u00fcne Koalition ist erst einige Monate im Amt. Zaubern k\u00f6nnen auch wir nicht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534716,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":759,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"So sind die Verantwortlichkeiten, auch im Radverkehr! Nehmen Sie das zur Kenntnis!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534717,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/tino-sorge\/archive\/214586","sequence":760,"sitzung":229,"speaker":"Tino Sorge [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Tino Sorge","speaker_fp":"tino-sorge","speaker_key":"1382","speaker_party":"cducsu","text":"Sonst erz\u00e4hlen Sie immer, Sie k\u00f6nnten zaubern! Jetzt auf einmal nicht!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534718,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":761,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"- Die Verantwortlichen f\u00fcr den Fahrradverkehr sa\u00dfen die letzten was wei\u00df ich wie viele Jahre in der Gro\u00dfen Koalition in Berlin.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534719,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/ralph-lenkert\/archive\/215580","sequence":762,"sitzung":229,"speaker":"Ralph Lenkert [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Ralph Lenkert","speaker_fp":"ralph-lenkert","speaker_key":"1442","speaker_party":"linke","text":"Es waren nur f\u00fcnf Jahre! Gott sei Dank!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534720,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":763,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Sie h\u00e4tten da schon etwas machen k\u00f6nnen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534721,"profile_url":null,"sequence":764,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534722,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":765,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Weitere Beispiele: Wenn Sie auf der Stra\u00dfe radeln, dann haben Sie wirklich Pech, wenn - das kommt oft vor - vor Ihnen eilig parkende Personen die Autot\u00fcr aufrei\u00dfen, ohne zu gucken, sodass Sie straucheln und im schlimmsten Fall st\u00fcrzen. Sie werden sp\u00fcren, wie es ist, wenn ungeduldige Autofahrer laut Gas geben, mit 50 Zentimeter Abstand an Ihnen vorbeiziehen und vor der n\u00e4chsten roten Ampel auf die Fahrradspur einbiegen. Sie erleben den \u00c4rger, wenn auf dem erfreulichen St\u00fcck Fahrradstreifen wieder einmal ein Lieferwagen steht, sodass Sie in den Autoverkehr ausweichen m\u00fcssen. Sie sind genervt, weil Sie immer wieder vor einer roten Ampel warten, obwohl das Rechtsabbiegen gefahrlos und ohne St\u00f6rung anderer m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nDas alles kann und muss besser werden. Wir brauchen gute Standards f\u00fcr eigene Fahrradstreifen auf der Stra\u00dfe. Wir brauchen Tempo 30 als Regelgeschwindigkeit in den St\u00e4dten und Gemeinden, damit es f\u00fcr alle entspannter wird. Die Haltepflicht vor roten Ampeln soll f\u00fcr Fahrradfahrer und Fu\u00dfg\u00e4nger gelockert werden. Die Strafen f\u00fcr Verkehrsteilnehmer, die andere gef\u00e4hrden und behindern, m\u00fcssen deutlich h\u00f6her sein und abschrecken. So ist es \u00fcbrigens in unseren europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4ndern \u00fcblich. Nur im sogenannten Autofahrerland Deutschland geht das nicht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534723,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":766,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Kommen Sie bitte zum Schluss.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534724,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":767,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Wir wollen, dass das Fahrrad zum Massentransportmittel Nummer eins werden kann: sozial, \u00f6kologisch, kosteng\u00fcnstig, gesund und attraktiv.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534725,"profile_url":null,"sequence":768,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534726,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":769,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Kollegin. - Als N\u00e4chster spricht der Kollege Stefan Zierke von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534727,"profile_url":null,"sequence":770,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534728,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":771,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe G\u00e4ste! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege Gastel, ich habe schon von diesem Pult aus \u00fcber Radverkehr gesprochen. Auch Sie haben von diesem Pult aus im Deutschen Bundestag \u00fcber Radverkehr gesprochen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534729,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":772,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das war aber nicht das eigentliche Thema!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534730,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":773,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Das hei\u00dft also, der erste Satz Ihrer Rede - sinngem\u00e4\u00df: im Deutschen Bundestag wurde das Thema Rad noch nicht behandelt - ist schon einmal nicht wahr. Aber das ist nur eine sachliche Darstellung. Damit m\u00fcssen in dem Fall ja Sie leben und nicht wir.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534731,"profile_url":null,"sequence":774,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534732,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":775,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Ich denke, Schleswig-Holstein","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534733,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":776,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Da ist ein SPD-Verkehrsminister! Aufpassen!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534734,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":777,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"macht eine gute Radpolitik; Herr Albig macht das sehr gut. Von daher sollte das vielleicht die letzte Wahlkampfkampagne sein, die man im Deutschen Bundestag von diesem Pult aus f\u00fchrt. Wir wollen uns doch auf das Thema Radverkehr konzentrieren.\n\nIn Teilen ist das wirklich ein guter Antrag; das muss man sagen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534735,"profile_url":null,"sequence":778,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534736,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":779,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"In gro\u00dfen Teilen! Man kann schon sagen: zu 100 Prozent!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534737,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":780,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"- Da kann man auch klatschen. - Die vielen Seiten des Vorspanns best\u00e4tigen das, was wirklich in Deutschland passiert: Wir haben einen gro\u00dfen Radverkehrszuwachs. Der Fachhandel profitiert, der Tourismus profitiert, die Fahrradindustrie profitiert. Wir haben in dieser Branche viele neue Mitarbeiter, und davon sollen nat\u00fcrlich auch alle profitieren. Das ist so.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534738,"profile_url":null,"sequence":781,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534739,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":782,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Frau Leidig, es ist aber auch so, dass die Kommunen und Landkreise viel Energie investieren, um Radwege zu bauen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534740,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":783,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Aber nicht alle! Bei weitem nicht alle!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534741,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":784,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Gerade im l\u00e4ndlichen Raum ist es f\u00fcr die Kommunen sehr schwer, die Wege auf den vielen Kilometern entsprechend auszubauen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534742,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":785,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Deshalb wollen wir sie ja auch unterst\u00fctzen!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534743,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":786,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Daher freuen wir uns, dass wir auch europ\u00e4ische Mittel zur Verf\u00fcgung haben, um in den Radverkehr zu investieren, und das wird auch gemacht. Aus diesem Grund w\u00e4chst der Radverkehr \u00fcbrigens, weil es eine gro\u00dfe Anstrengung der L\u00e4nder, Kommunen, Landkreise und Tourismusverb\u00e4nde gibt, den Radverkehr zu st\u00e4rken.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534744,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":787,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Aber das reicht doch bei weitem nicht!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534745,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":788,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Der Bund ist nun einmal nicht zust\u00e4ndig.\n\nJa, Radverkehr ist emissionsfrei, leise, gesund und soll nat\u00fcrlich in Zukunft auch die Verkehrsprobleme der urbanen Region l\u00f6sen, wobei ich bei dem Wort \u201eurban\u201c bin. Liebe Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen, Ihr Antrag ist ein Gro\u00dfstadtantrag. Herr Gastel hat gesagt, dass dies auch den l\u00e4ndlichen Raum betreffe. Das sehe ich nicht. Aber eine Gro\u00dfstadtpartei macht eben auch nur Gro\u00dfstadtantr\u00e4ge. Das ist so.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534746,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":789,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Vorsicht, ich stelle gleich eine Zwischenfrage!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534747,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":790,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"- Gerne. - Aber man sollte sich \u00fcber den l\u00e4ndlichen Raum nicht nur verbal \u00e4u\u00dfern, sondern man sollte hier auch konkret werden. Wer 25 Prozent Radverkehr bis 2030 auf allen Wegen haben will, den frage ich: Wie wollen Sie das im l\u00e4ndlichen Raum schaffen?","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534748,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":791,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Da ist doch die H\u00e4lfte unter 6 Kilometer!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534749,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":792,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Wenn Lastenr\u00e4der - wahrscheinlich von einer Kleinstadt zur n\u00e4chsten und von einer Kommune zur n\u00e4chsten - gef\u00f6rdert werden sollen, dann ist das ein klares F\u00f6rderprogramm f\u00fcr St\u00e4dte, nicht f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Das sind zwei Beispiele daf\u00fcr.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534750,"profile_url":null,"sequence":793,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Zuruf des Abg. Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534751,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":794,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Was hat die Koalition nun erreicht? Dass wir die Mittel f\u00fcr Radwege von 60 Millionen auf 100 Millionen Euro erh\u00f6ht haben, haben Sie ja festgestellt. Ich finde, das ist enorm viel Geld, was wir dort investieren.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534752,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/sabine-leidig\/archive\/215554","sequence":795,"sitzung":229,"speaker":"Sabine Leidig [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Sabine Leidig","speaker_fp":"sabine-leidig","speaker_key":"1854","speaker_party":"linke","text":"Das ist einfach wieder zur\u00fcckgef\u00fchrt! Die K\u00fcrzung haben Sie r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534753,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":796,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Ich sage Ihnen aber, wo das wirkliche Problem liegt. Nehmen wir die Bundesstra\u00dfen begleitende Wege. Sie haben gesagt, dass es manchmal abenteuerlich sei mit dem Radverkehr. Das kann ich Ihnen aus dem l\u00e4ndlichen Raum best\u00e4tigen. Wir wollten entlang einer Bundesstra\u00dfe einen Radweg bauen lassen, um an dieser Stra\u00dfe gef\u00e4hrliche Situationen f\u00fcr Radfahrer zu entsch\u00e4rfen. Aber wer hat diesen Radwegebau verhindert? Es waren die Natursch\u00fctzer, die verhindert haben, dass dieser Radweg gebaut wird. Das hei\u00dft, das Geld war da, alles war da; nur die Natursch\u00fctzer haben gesagt: Wir wollen das nicht. - Naturschutz vor Menschenschutz, das war dort die Pr\u00e4misse. Den Radweg gibt es nach wie vor nicht. Die Stelle ist nach wie vor gef\u00e4hrlich. Von daher kann es nicht am Geld liegen. Es liegt vielleicht manchmal an der Ideologie.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534754,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":797,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Meistens findet sich da eine L\u00f6sung, wenn man mit den Leuten redet!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534755,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":798,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"- Sie k\u00f6nnen dazwischenrufen, wie Sie wollen, aber das ist nachvollziehbar. Das kann man vor Ort sehen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534756,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":799,"sitzung":229,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Jetzt wird es aber ganz flach hier!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534757,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":800,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Ich nenne ein zweites Beispiel zu abenteuerlichen Fahrten: Im l\u00e4ndlichen Radwegebau wollten wir einen Radweg bauen, der durch ein Naturschutzgebiet f\u00fchrt. Da ist aber eine Tierart, die gesch\u00fctzt werden muss. In einer Entfernung von 1 Kilometer verl\u00e4uft eine Autobahn. Weil aber diese Tierart dort gesch\u00fctzt werden muss, haben wir den Radweg \u00fcber Jahre nicht gebaut bekommen - und Sie glauben nicht, woran das gelegen hat: Es hat an Natursch\u00fctzern gelegen, dass dieser Radwegebau verhindert wurde.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534758,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":801,"sitzung":229,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Gleich kommt der Hamster! Das gibt es doch nicht! Solche ollen Kamellen! Dass Sie das hier ernsthaft erz\u00e4hlen in einer Debatte \u00fcber Radwege!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534759,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":802,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Das Geld war da, die Motivation war da, aber leider nicht der Wille.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534760,"profile_url":null,"sequence":803,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Widerspruch beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534761,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":804,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Da waren im Planungsb\u00fcro Kommunikationsprofis am Werk!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534762,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":805,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Gerade die Fraktion der Gr\u00fcnen hat keinen Willen gezeigt, dieses Geld zu verbauen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534763,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/markus-kurth\/archive\/215170","sequence":806,"sitzung":229,"speaker":"Markus Kurth [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Markus Kurth","speaker_fp":"markus-kurth","speaker_key":"1590","speaker_party":"gruene","text":"Das ist peinlich! Erbarmungsw\u00fcrdig!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534764,"profile_url":null,"sequence":807,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Weitere Zurufe vom B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534765,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":808,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"- Ich verstehe die Zwischenrufe nicht. Wenn nur einer redet, dann kann man es vielleicht verstehen. Wenn alle gleichzeitig sprechen, ist das ung\u00fcnstig.\n\nWas belastet aber die Kommunen besonders beim Radwegebau? Das sind die zum Teil naturbelassenen Radwege, die wir bauen m\u00fcssen, die die Kommunen bauen m\u00fcssen und f\u00fcr deren Pflege den Kommunen dann das Geld im Budget fehlt. Das ist doch die Realit\u00e4t. Von daher freue ich mich auf die Ausschussdiskussion und die Frage, wie wir damit umgehen.\n\nWas hat die Bundesregierung im \u00dcbrigen noch gemacht? Was hat das Parlament gemacht? Was haben wir zusammen gemacht? Wir haben zum ersten Mal Radschnellwege auf den Weg gebracht - wir wollen daf\u00fcr noch Gesetze \u00e4ndern bzw. haben sie ge\u00e4ndert - und daf\u00fcr 25 Millionen Euro im Haushalt bereitgestellt. Danke hier noch einmal an Umweltministerin Barbara Hendricks, dass sie sich daf\u00fcr eingesetzt hat. Man sieht also: Es geht sogar ministeriums\u00fcbergreifend, was Sie ja sonst nie glauben.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534766,"profile_url":null,"sequence":809,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534767,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":810,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Der Verkehrsminister hat daran keinen Anteil!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534768,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":811,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Stichwort \u201eElektromobilit\u00e4t\u201c. Wir haben hier den Bau des Radwegs Deutsche Einheit beschlossen, in den viel Geld hineinflie\u00dft.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534769,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":812,"sitzung":229,"speaker":"Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"So ist es!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534770,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":813,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Von Bonn bis Berlin bauen wir moderne Radst\u00e4tten, an denen man sein Fahrrad aufladen kann. Das wissen Sie doch. Da kann man doch nicht sagen, dass da nichts passiert. Das ist auch nicht richtig.\n\nMein letzter Punkt, den ich noch anbringen m\u00f6chte, ist die gegenseitige R\u00fccksichtnahme im Stra\u00dfenverkehr. Wir reden ja hier viel von Berlin. Ich muss sagen: Wenn alle Verkehrsteilnehmer sich an Regeln halten,","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534771,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/valerie-wilms","sequence":814,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Valerie Wilms [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Dr. Valerie Wilms","speaker_fp":"valerie-wilms","speaker_key":"1276","speaker_party":"gruene","text":"Auch die Fahrradfahrer!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534772,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":815,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"sich gegenseitig akzeptieren und auch einmal den anderen vorlassen w\u00fcrden, auch wenn er einmal nicht das unbedingte Recht auf seiner Seite hat, dann w\u00e4re, glaube ich, schon viel erreicht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534773,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":816,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das ist richtig, ersetzt aber keine gute Infrastruktur!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534774,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/stefan-zierke\/archive\/216695","sequence":817,"sitzung":229,"speaker":"Stefan Zierke (SPD)","speaker_cleaned":"Stefan Zierke","speaker_fp":"stefan-zierke","speaker_key":"1346","speaker_party":"spd","text":"Dar\u00fcber sollten wir auch einmal reden: wie sich einzelne Verkehrsteilnehmergruppen - da schlie\u00dfe ich alle mit ein - im Stra\u00dfenverkehr unterhalten. Es ist manchmal wirklich abenteuerlich; da gebe ich Ihnen recht. Aber auch da sollten wir vielleicht mehr an die Vernunft appellieren. Ich freue mich auf die Diskussion im Ausschuss. Dann schauen wir, wie Ihr Antrag weiter behandelt wird.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534775,"profile_url":null,"sequence":818,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534776,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":819,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Zierke. - Als N\u00e4chster spricht Patrick Schnieder von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534777,"profile_url":null,"sequence":820,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534778,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":821,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die Bedeutung des Radverkehrs hat in der Tat in den letzten Jahren zugenommen. Das Fahrrad ist ein zunehmend beliebtes und \u00f6kologisches Verkehrsmittel. E-Bikes boomen. Es ist auch ein gesundes Verkehrsmittel, und es wird sehr stark touristisch genutzt. Ich sage das ganz bewusst, weil ich aus einer Destination komme, wo gerade Radwege, die j\u00fcngst dort angelegt worden sind, dem Tourismus einen neuen Schub verliehen haben.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534779,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":822,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Wo ist denn diese Destination?","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534780,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":823,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Weil der Radverkehr an Bedeutung zugelegt hat, hat auch die Koalition entsprechend gehandelt. Wir haben nicht nur Antr\u00e4ge geschrieben und dar\u00fcber gesprochen, sondern wir haben auch etwas auf den Weg gebracht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534781,"profile_url":null,"sequence":824,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534782,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":825,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aber nicht viel! Sehr, sehr wenig!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534783,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":826,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Die Bilanz kann sich sehen lassen: Im rechtlichen Bereich haben wir die Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung sorgf\u00e4ltig und vorsichtig novelliert. Wir haben viel Geld f\u00fcr den Radverkehr zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Zahlen sind genannt worden: Etwa 100 Millionen Euro wurden f\u00fcr Radwege an Bundesstra\u00dfen, aber auch f\u00fcr Radwege an Bundeswasserstra\u00dfen zur Verf\u00fcgung gestellt. Wir haben den Radweg Deutsche Einheit auf den Weg gebracht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534784,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/marian-wendt\/archive\/214732","sequence":827,"sitzung":229,"speaker":"Marian Wendt [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Marian Wendt","speaker_fp":"marian-wendt","speaker_key":"1354","speaker_party":"cducsu","text":"Das Wichtigste!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534785,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":828,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Man darf nicht vernachl\u00e4ssigen, wie viel Geld in den Bereich Verkehrssicherheit und in Verkehrserziehungskampagnen flie\u00dft. Auch das kommt der Sicherheit des Radverkehrs zugute. Ich erinnere an die F\u00f6rderprojekte im Rahmen des Nationalen Radverkehrsplans in einem Umfang von \u00fcber 3 Millionen Euro pro Jahr, an die Forschungsprojekte im Bereich E-Bike und E-Lastenr\u00e4der, die zwischen 2011 und 2016 mit \u00fcber 7 Millionen Euro gef\u00f6rdert wurden, und nicht zuletzt an die 25 Millionen Euro f\u00fcr Radschnellwege in fremder Baulast, die wir jetzt noch auf den Weg bringen. Wenn ich das einmal zusammenrechne, dann kann ich nur zu dem Schluss kommen, dass diese Bundesregierung, diese Gro\u00dfe Koalition eine ambitionierte Radverkehrspolitik betreibt; das muss man einmal festhalten.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534786,"profile_url":null,"sequence":829,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD)","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534787,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":830,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Na ja, wenn das bei Ihnen ambitioniert ist!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534788,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":831,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr manche - Herr Gastel, da haben sie recht - ist sie zu ambitioniert. Das zeigen die Zahlen, wenn wir uns andere zum Radwegebau Verpflichtete einmal n\u00e4her anschauen. Es ist ja nicht allein der Bund, der daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534789,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":832,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Das hat ja keiner behauptet!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534790,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":833,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Er unterst\u00fctzt den Radwegebau. Aber in erster Linie sind ja die Kommunen und die L\u00e4nder gefordert.\n\nDie Einsch\u00e4tzung \u201ezu ambitioniert\u201c trifft auch zu, wenn ich mir manches Bundesland anschaue, das ja daf\u00fcr verantwortlich ist, dass geplant und letztendlich gebaut wird. 2014 sind 11 Millionen Euro von den L\u00e4ndern nicht abgerufen worden, 2015  9 Millionen Euro. Warum? Weil die L\u00e4nder die Gelder nicht verbauen konnten. Das ist \u00fcbrigens kein Problem des Radwegebaus allein, das ist auch ein Problem beim Stra\u00dfenbau. Auch dort sind 2016 Gelder in Millionenh\u00f6he zur\u00fcckgeflossen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534791,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":834,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Einen Grund habe ich vorhin aufgef\u00fchrt!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534792,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":835,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"- Das ist Ihre Radwegepolitik. - Es ist einfach, nach der Verantwortlichkeit und dem Geld des Bundes zu rufen. Allerdings ist man auf L\u00e4nderebene nicht in der Lage, das zur Verf\u00fcgung gestellte Geld anst\u00e4ndig zu verbauen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534793,"profile_url":null,"sequence":836,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534794,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":837,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Ich m\u00f6chte noch einige weitere Bemerkungen machen. Sie werfen uns hier vor, es st\u00fcnden keine Radwege im Bundesverkehrswegeplan.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534795,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":838,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Stehen sie auch nicht!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534796,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":839,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Da stehen sie nat\u00fcrlich nicht drin. Wer ein bisschen Ahnung von Verkehrspolitik hat, wei\u00df, dass es dort um gro\u00dfr\u00e4umig wirksame Investitionen in Bundesverkehrswege geht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534797,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":840,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Aber jede noch so popelige Umgehungsstra\u00dfe entsteht ohne jede Wirksamkeit im regionalen Verkehr!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534798,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":841,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Aber wenn keine Fernverkehrsbedeutung vorliegt, dann kann ich auch keine Radwege dort einstellen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534799,"profile_url":null,"sequence":842,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall der Abg. Daniela Ludwig [CDU\/CSU]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534800,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":843,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Wir unterst\u00fctzen demn\u00e4chst den Bau von Radschnellwegen mit 25 Millionen Euro. Aber Sie m\u00fcssen die Systematik der Stra\u00dfenverkehrspolitik in Deutschland mit Blick auf das, was Sie hier vorschlagen, schon ein bisschen beachten.\n\nIhr Antrag enth\u00e4lt noch andere interessante Passagen, zum Beispiel die Kaufpr\u00e4mie f\u00fcr E-Bikes.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534801,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":844,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"E-Lastenr\u00e4der stehen da drin!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534802,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":845,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Wann ist es \u00fcberhaupt gerechtfertigt, dass man Kaufpr\u00e4mien f\u00fcr Fahrzeuge, f\u00fcr andere Wirtschaftsg\u00fcter vorsieht? Das ist doch nur dann der Fall, wenn ein Marktversagen vorliegt. Ich kann nur feststellen: Der Markt f\u00fcr Elektrofahrr\u00e4der funktioniert hervorragend.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534803,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":846,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Davon ist auch nicht die Rede! Lesen Sie einmal, was im Antrag steht!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534804,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":847,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Wir k\u00f6nnen in den letzten Jahren ein stetiges Wachstum in diesem Bereich verzeichnen, auch wenn sie teurer sind als gew\u00f6hnliche Fahrr\u00e4der. Sie werden immer beliebter, sie werden gekauft.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534805,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":848,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Es geht um Lastenr\u00e4der!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534806,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":849,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Deshalb braucht man auch f\u00fcr die Lastenr\u00e4der keine Kaufpr\u00e4mie. Das ist eher ein Ausweis einer verqueren Wirtschaftsauffassung, einer vollkommen falschen ordnungspolitischen Vorstellung, wie man F\u00f6rderung auch im Bereich Radverkehr zu stricken hat.\n\nUnter dem Strich: Der Radverkehr ist unter Verkehrsministern der Union fester Bestandteil des Mobilit\u00e4tsmixes geworden.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534807,"profile_url":null,"sequence":850,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Lachen des Abg. Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534808,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/patrick-schnieder\/archive\/214821","sequence":851,"sitzung":229,"speaker":"Patrick Schnieder (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Patrick Schnieder","speaker_fp":"patrick-schnieder","speaker_key":"1323","speaker_party":"cducsu","text":"Wir sehen das Potenzial. Wir handeln, wir haben die Mittel erh\u00f6ht, wir haben das Recht weiterentwickelt. Es ist also eine mehr als erfolgreiche Radverkehrspolitik, die diese Koalition betreibt.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534809,"profile_url":null,"sequence":852,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534810,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":853,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Herr Kollege Schnieder. - Als N\u00e4chste spricht Kirsten L\u00fchmann von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534811,"profile_url":null,"sequence":854,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534812,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":855,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Liebe Kolleginnen! Sehr verehrte Anwesende! Ich freue mich, dass wir auch dieses Jahr in diesem Haus eine Debatte zu dem wichtigen Thema Radverkehr f\u00fchren. Wir sind uns alle einig: Im Radverkehr steckt ein hohes \u00f6kologisches Potenzial. Allerdings ist der Radverkehr auch der, wie wir es nennen, schw\u00e4chere Teil in unserem Verkehrssystem. Darum gibt es, von der Bundesregierung mitinitiiert, seit 2011 die Kampagne \u201eIch trag\u2019 Helm\u201c. Eines ist uns allen klar: Der Fahrradhelm rettet Leben, liebe Kollegen und Kolleginnen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534813,"profile_url":null,"sequence":856,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534814,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":857,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Diese Kampagne hat auch Erfolg. Seitdem ist die Helmtragequote in Deutschland von 11 Prozent auf 17 Prozent gestiegen. Aber wir wissen: Immer noch gibt es sehr viele, die Ressentiments gegen den Helm haben. Es gibt aber Alternativen. Auch ich bin in Berlin regelm\u00e4\u00dfig Fahrradfahrerin. Ich trage diesen Airbag, der im Falle eines Unfalles aufgeht und dann auch meinen Kopf sch\u00fctzt. Ich sage einmal: Es gibt auch M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Helmmuffel, dem Sicherheitsaspekt Rechnung zu tragen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534815,"profile_url":null,"sequence":858,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534816,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":859,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Warum rede ich hier \u00fcber Sicherheitstechnik und -ausstattung beim Fahrrad? Es ist ein so einfacher wie trauriger Fakt: Jeden Tag stirbt auf unseren Stra\u00dfen ein Fahrradfahrender. Liebe Kolleginnen und Kollegen, dagegen m\u00fcssen wir etwas tun.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534817,"profile_url":null,"sequence":860,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534818,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":861,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Diese Bundesregierung hat viel erreicht. Das wurde schon gesagt. Unter anderem haben wir in diesem Jahr den Etat f\u00fcr die Verkehrssicherheitsarbeit auf 14 Millionen Euro erh\u00f6ht. Ich nutze diese Gelegenheit, ein herzliches Dankesch\u00f6n zu sagen an alle Ehrenamtlichen und Hauptamtlichen, die in den Jugendverkehrsschulen, bei der Deutschen Verkehrswacht und beim Deutschen Verkehrssicherheitsrat daf\u00fcr sorgen, dass unsere Stra\u00dfen sicherer werden. Herzlichen Dank.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534819,"profile_url":null,"sequence":862,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534820,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":863,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Wir haben hier erst die Einbringung des Antrags, das hei\u00dft, wir werden uns mit den einzelnen Punkten des Antrages noch vertieft auseinandersetzen. Lassen Sie mich nur zwei anf\u00fchren, um Ihnen deutlich zu machen, dass wir dieses Thema schon angegangen sind, insofern es diesen Antrag nicht gebraucht h\u00e4tte.\n\nDas eine Thema wurde schon erw\u00e4hnt: Kinder bis zum Alter von acht Jahren k\u00f6nnen den Gehweg mit Begleitpersonen benutzen. Das ist eine Neuerung, die vom Verkehrsministerium eingef\u00fchrt wurde und die wir f\u00fcr wichtig und richtig halten.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534821,"profile_url":null,"sequence":864,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534822,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":865,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Das zweite Thema ist mir auch sehr wichtig: Schutzstreifen auf Stra\u00dfen au\u00dferorts. Wir warten alle auf die Freigabe des Berichtes der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen durch Minister Dobrindt \u00fcber einen Feldversuch zu diesem Thema.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534823,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":866,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Da warten wir schon lange! Der wird verschleppt, verschleppt, verschleppt!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534824,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":867,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Wir sind uns alle einig: Nat\u00fcrlich ist au\u00dferorts der Fahrradweg die sicherste M\u00f6glichkeit. Aber wenn es ihn nicht gibt - oder wenn es ihn noch nicht gibt -, m\u00fcssen wir etwas tun, um das Radfahren au\u00dferorts sicherer zu machen. Ich erhoffe mir von diesem Bericht Handlungsanweisungen f\u00fcr unsere Stra\u00dfenbaubeh\u00f6rden, um, wenn es sinnvoll ist, einen Schutzstreifen auch au\u00dferorts aufzubringen.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534825,"profile_url":null,"sequence":868,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534826,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":869,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann (SPD)","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Aber uns besch\u00e4ftigt auch beim Radverkehr innerorts eine Thematik: Es gibt Untersuchungen, die besagen, dass der Fahrradfahrende innerorts besser auf der Stra\u00dfe als auf dem Gehweg aufgehoben ist - es passieren weniger Unf\u00e4lle, insbesondere beim Abbiegen. Ich kenne aber viele Fahrradfahrende, die sich innerorts auf der Fahrbahn unsicher f\u00fchlen, und ich kann sie verstehen, liebe Kolleginnen und Kollegen. Wir m\u00fcssen, wenn wir innerorts die Fahrr\u00e4der auf die Fahrbahn bringen, auch daf\u00fcr sorgen, dass sich die Fahrradfahrenden dort sicher f\u00fchlen. Das hei\u00dft - es wurde schon gesagt -, wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass die motorisierten Verkehrsteilnehmenden nicht dicht an den Radfahrenden vorbeifahren. Wie k\u00f6nnen wir das erreichen? Indem wir auch innerorts einen Fahrradschutzstreifen aufbringen. Dann k\u00f6nnen wir die Fahrr\u00e4der auf die Fahrbahn bringen, und dann ist es sicher.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich freue mich auf die Debatte im Ausschuss. Es gibt Themen, die ich dort gerne ansprechen w\u00fcrde, zum Beispiel das Thema Fahrrad und Alkohol. Das steht nicht in dem Antrag, aber es ist mir ein Herzensanliegen. Vielleicht k\u00f6nnen wir auch dar\u00fcber reden.\n\nJetzt w\u00fcnsche ich uns erst einmal eine sichere Heimfahrt - sei es auf dem Fahrrad, im Auto, mit dem Zug - und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nDanke sehr.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534827,"profile_url":null,"sequence":870,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534828,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":871,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Liebe Frau L\u00fchmann, aber wir haben noch eine Debatte. Also noch nicht alle in die Osterpause schicken! - Als letzte Rednerin in dieser Aussprache spricht Daniela Ludwig von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534829,"profile_url":null,"sequence":872,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534830,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":873,"sitzung":229,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Verehrte, liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Genau 200 Jahre ist es her, dass Karl Drais zum ersten Mal mit seiner Draisine durch Mannheim fuhr.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534831,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michael-donth\/archive\/214895","sequence":874,"sitzung":229,"speaker":"Michael Donth [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Donth","speaker_fp":"michael-donth","speaker_key":"1514","speaker_party":"cducsu","text":"In Baden-W\u00fcrttemberg!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534832,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/matthias-gastel\/archive\/215312","sequence":875,"sitzung":229,"speaker":"Matthias Gastel [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Matthias Gastel","speaker_fp":"matthias-gastel","speaker_key":"1552","speaker_party":"gruene","text":"Am Montag wird es in Mannheim gefeiert, und Dobrindt gl\u00e4nzt mit Abwesenheit!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534833,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":876,"sitzung":229,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Damit war sozusagen der absolute Trend f\u00fcr das Fahrrad gesetzt. Ich glaube, er h\u00e4tte sich damals tats\u00e4chlich nicht vorstellen k\u00f6nnen, welche Bedeutung dieser fahrbare Untersatz tats\u00e4chlich einmal gewinnen k\u00f6nnte und dass er es sozusagen zu einer Bundestagsdebatte bringen w\u00fcrde. Insofern ist es sehr wichtig, dass wir uns heute mit dem auseinandersetzen, was mit dem Radverkehr zu tun hat.\n\nEs ist viel dazu gesagt worden, wie viel Geld der Bund investiert. Es ist viel dazu gesagt worden, wie wichtig hier die enge Verzahnung von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen ist. Wichtig ist auch das, was vor Ort passiert. Lieber Herr Zierke, Sie haben mir da aus der Seele gesprochen: Das Bekenntnis zum Radverkehr darf nicht nur hier und in Sonntagsreden abgelegt werden, sondern man muss sich der Verantwortung stellen und sich zu dem Fl\u00e4chenverbrauch bekennen, der mit dem Ausbau der Radwege verbunden ist. Er f\u00fchrt aber zu einem Sicherheitsgewinn f\u00fcr die Verkehrsteilnehmerinnen und Verkehrsteilnehmer, die sich f\u00fcr das Fahrrad interessieren und es benutzen wollen.\n\nDass das Thema Radverkehr ein Wirtschaftsfaktor ist, haben wir heute auch schon geh\u00f6rt. Zum mittlerweile siebten Mal findet die VELOBerlin hier in der Messe statt. Daran sieht man: Es tut sich etwas in diesem Bereich. Das Fahrrad ist nicht mehr nur Fortbewegungsmittel, sondern durchaus auch in - es ist ein Trend.\n\nLassen Sie mich, weil sonst schon alles beleuchtet worden ist, als Tourismuspolitikerin sagen: Das Thema Fahrradtourismus gewinnt in Deutschland zunehmend an Bedeutung. Das liegt nat\u00fcrlich auch an unseren bisher schon sehr guten Radwegen. Schauen wir uns gemeinsam die Zahlen an: 5,2 Millionen Bundesb\u00fcrger haben im letzten Jahr einen reinen Fahrradurlaub unternommen, und zwar hier bei uns im Land. Das ist ein Zuwachs von \u00fcber 16 Prozent. Kaum ein Bereich verzeichnet einen so gro\u00dfen Zuwachs. So schlecht kann es also um unsere Radwege in der Tat nicht bestellt sein.\n\nDer Radweg Deutsche Einheit - es ist gesagt worden - ist nicht mehr nur ein Radweg; es ist ein totaler Erlebnispfad. Man kann sich \u00fcberall mit Touchpads \u00fcber die Historie informieren. Es gibt freies WLAN f\u00fcr die, die da radeln. Das hei\u00dft, wir gehen hier schon einen Schritt in die richtige Richtung. Und jawohl: Wir als Bund bekennen uns zu unserer Verantwortung.\n\nEin Fahrradweg geh\u00f6rt mittlerweile wie selbstverst\u00e4ndlich zu einer Bundesstra\u00dfe. Ich bin ja bei Ihnen: Das ist ausbauf\u00e4hig, und wir m\u00fcssen noch mehr investieren, aber dann bitte auch in Kooperation mit den Verantwortlichen vor Ort. Es kann nicht sein, dass immer nur die Antwort kommt: Das wollen wir hier jetzt nicht, weil vielleicht ein Molch \u00fcber die Stra\u00dfe laufen k\u00f6nnte. - So funktioniert das nicht.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534834,"profile_url":null,"sequence":877,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534835,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":878,"sitzung":229,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Wir stellen 130 Millionen Euro nur f\u00fcr den Ausbau der Radinfrastruktur zur Verf\u00fcgung. Der Ausbau von Radwegen an Bundesstra\u00dfen ist schon angesprochen worden. Auch die Ert\u00fcchtigung von Betriebswegen an Bundeswasserstra\u00dfen f\u00fcr Zwecke des Radverkehrs ist ein ganz wichtiger Punkt, nicht nur touristisch. Au\u00dferdem sind 25 Millionen Euro f\u00fcr den Ausbau der Radschnellwege vorgesehen, und damit sind wir Vorreiter in Europa; das muss man in aller Deutlichkeit sagen.\n\nDer Radverkehr gewinnt im Allgemeinen an Bedeutung: f\u00fcr Pendler, aber auch f\u00fcr diejenigen, die unser Land touristisch erkunden wollen.\n\nLiebe Frau L\u00fchmann, wir wollen, dass die Menschen sicher unterwegs sind, und zwar von Anfang an. Ich als Mutter von zwei radelnden F\u00fcnfj\u00e4hrigen kann nur sagen: Ich bin heilfroh, dass sie ein bisschen l\u00e4nger auf dem Gehweg fahren d\u00fcrfen; denn trotz Fahrradhelm ist einem nicht immer wohl dabei, wenn die Kinder mit dem Fahrrad unterwegs sind.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534836,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kirsten-luhmann\/archive\/216673","sequence":879,"sitzung":229,"speaker":"Kirsten L\u00fchmann [SPD]","speaker_cleaned":"Kirsten L\u00fchmann","speaker_fp":"kirsten-luhmann","speaker_key":"1435","speaker_party":"spd","text":"Das stimmt!","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534837,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/daniela-ludwig-0","sequence":880,"sitzung":229,"speaker":"Daniela Ludwig (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Daniela Ludwig","speaker_fp":"daniela-ludwig","speaker_key":"1739","speaker_party":"cducsu","text":"Aber ich denke, es geh\u00f6rt bei uns dazu, dass die Kinder fr\u00fchzeitig sicher radeln lernen. Wir m\u00fcssen ihnen den Weg in den Verkehr ebnen.\n\nDer Bund \u00fcbernimmt Verantwortung. Aber auch alle anderen Akteure sind in der Pflicht, sowohl an der Finanzierung als auch an der Planung mitzuwirken; denn sonst bekommen wir es bundesweit nicht hin. Bekennen Sie sich zur Ihrer Verantwortung! Dann sind wir auf einem sehr guten Weg.\n\nVielen herzlichen Dank.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534838,"profile_url":null,"sequence":881,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534839,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":882,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Frau Kollegin Ludwig. - Ich schlie\u00dfe damit die Aussprache.\n\nInterfraktionell wird die \u00dcberweisung der Vorlage auf Drucksache 18\/11729 an die in der Tagesordnung aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcsse vorgeschlagen. Sind Sie damit einverstanden? - Das ist der Fall. Dann ist die \u00dcberweisung so beschlossen.\n\nIch rufe die Tagesordnungspunkte 39 a und 39 b auf:\n\na)\tBeratung des Antrags der Fraktionen der CDU\/CSU und SPD\n\nF\u00fcr gute Bildung in Europa - Erfolgreiches Programm Erasmus+ weiterentwickeln\n\nDrucksache 18\/11726\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusw\u00e4rtiger Ausschuss\n\nSportausschuss\n\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft und Energie\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nAusschuss f\u00fcr Kultur und Medien\n\nAusschuss Digitale Agenda\n\nHaushaltsausschuss\n\nb)\tBeratung des Antrags der Abgeordneten Kai Gehring, Beate Walter-Rosenheimer, \u00d6zcan Mutlu, weiterer Abgeordneter und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN\n\nMit Erasmus+ europ\u00e4ische Gemeinschaft erleben\n\nDrucksache 18\/11737\n\n\u00dcberweisungsvorschlag:\n\nAusschuss f\u00fcr Bildung, Forschung und Technikfolgenabsch\u00e4tzung (f)\n\nAusschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales\n\nAusschuss f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\n\nAusschuss f\u00fcr die Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\n\nHaushaltsausschuss\n\nNach einer interfraktionellen Vereinbarung sind f\u00fcr die Aussprache 25 Minuten vorgesehen. - Ich h\u00f6re keinen Widerspruch. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache und erteile zun\u00e4chst das Wort dem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Thomas Rachel f\u00fcr die Bundesregierung.","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534840,"profile_url":null,"sequence":883,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 38 F\u00f6rderung des Radverkehrs","top_id":15291,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534841,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":884,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Am Sonntag wurde der Unterzeichnung der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge vor 60 Jahren gedacht. Diesen Mittwoch hat Gro\u00dfbritannien den Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union beantragt; ein bitterer Tag f\u00fcr uns, f\u00fcr die Briten und auch f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union insgesamt.\n\nVor 70 Jahren war es \u00fcbrigens ein Brite, n\u00e4mlich Winston Churchill, der in seiner Rede an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich die \u201eNeusch\u00f6pfung der europ\u00e4ischen V\u00f6lkerfamilie\u201c gefordert hat, und das nach zwei verheerenden Weltkriegen. Das war wahrlich vision\u00e4r. Seine Vision ist Wirklichkeit geworden: ein gemeinsames Europa, die Europ\u00e4ische Union. Aber: Sie ist nicht mehr unbestritten.\n\nDer Brexit ist ein tiefgreifender Einschnitt im Prozess der europ\u00e4ischen Einigung. Er ist f\u00fcr uns alle ein Weckruf. Seine genauen Auswirkungen kennen wir noch nicht. Nicht nur bei uns, auch in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gibt es nationalistische und populistische Anfeindungen, die uns herausfordern.\n\nNat\u00fcrlich ist die Europ\u00e4ische Union nicht perfekt. Oft wirkt sie im Stillen. Sie hat uns viele Freiheiten und Vorteile gebracht, die wir leider im t\u00e4glichen Leben manchmal nicht mehr wahrnehmen. Sie werden uns erst dann wieder richtig bewusst, wenn sie pl\u00f6tzlich infrage gestellt werden, wie gerade in Gro\u00dfbritannien das Aufenthaltsrecht f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder.\n\nWie erleben heutzutage eigentlich junge Menschen Europa? Ich denke, zun\u00e4chst durch das freie Reisen, durch Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, durch die Ausbildung und das Studium im benachbarten Ausland. All das war vor 60 Jahren undenkbar.\n\nKein Programm macht Europa f\u00fcr die junge Generation so erlebbar wie Erasmus+.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534842,"profile_url":null,"sequence":885,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534843,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":886,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Vor 30 Jahren war es meist nur wenigen vorbehalten, im Ausland zu studieren. Das Erasmus-Programm hat dies grundlegend ge\u00e4ndert. Breite Schichten in allen Mitgliedstaaten haben mittlerweile diese M\u00f6glichkeit. Fast 10 Millionen junge Menschen haben in dieser Zeit dank Erasmus im europ\u00e4ischen Ausland studiert, Praktika gemacht oder gelehrt, darunter fast 1,3 Millionen Menschen aus Deutschland. Diese Generation Erasmus lernt andere Kulturen, Arbeitsweisen und Lebensgewohnheiten kennen - in der beruflichen Bildung, im Studium, in anderen europ\u00e4ischen Schulen, aber auch in der Erwachsenenbildung und in der europ\u00e4ischen Jugendarbeit. F\u00fcr die Generation Erasmus ist ein Europa mit nationalen Grenzen unvorstellbar. Sie verstehen und f\u00fchlen sich als europ\u00e4ische B\u00fcrger, und das ist auch gut so.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534844,"profile_url":null,"sequence":887,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534845,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":888,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Das aktuelle, um 40 Prozent ausgebaute, mit 17,4 Milliarden Euro finanzierte Programm Erasmus+ l\u00e4uft bis 2020. Wo besteht Reformbedarf f\u00fcr die Zukunft?\n\nErstens. Das gemeinsame europ\u00e4ische Dach Erasmus+ hat gro\u00dfe Vorteile, weil es sichtbar ist; aber f\u00fcr jeden einzelnen Bildungsbereich muss k\u00fcnftig eine zielgruppenspezifische Ansprache gelingen. Die einzelnen Programmbereiche sollen gr\u00f6\u00dfere Sichtbarkeit erhalten,","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534846,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":889,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Das haben wir schon vor vier Jahren gefordert!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534847,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":890,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"die ihrem jeweiligen Stellenwert entspricht.\n\nZweitens. Der Zugang zum Programm muss vereinfacht werden. Antrags-, Berichts- und Abrechnungsverfahren m\u00fcssen in einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis zu der zur Verf\u00fcgung gestellten F\u00f6rdersumme stehen.\n\nSchlie\u00dflich drittens. Dieses gro\u00dfe europ\u00e4ische Mobilit\u00e4tsprogramm verdient eine nachhaltige finanzielle Aufstockung durch die Europ\u00e4ische Union.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534848,"profile_url":null,"sequence":891,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU, der SPD und der LINKEN sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534849,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":892,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Gerade den Auszubildenden wollen wir mehr Mobilit\u00e4t und Erfahrungen in anderen europ\u00e4ischen Betrieben erm\u00f6glichen, damit sie ihre kulturelle Einbettung kennenlernen k\u00f6nnen. Angesichts von Nationalismus und Abschottung setzen wir hier - ich denke, gemeinsam - auf mehr Mobilit\u00e4t von Jugendlichen, von Auszubildenden und Studenten in Europa; denn nichts pr\u00e4gt die europ\u00e4ische Identit\u00e4t und die Identifikation mit Europa mehr als pers\u00f6nliche Begegnungen sowie erlebtes und gelebtes Miteinander \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534850,"profile_url":null,"sequence":893,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534851,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/thomas-rachel\/archive\/214622","sequence":894,"sitzung":229,"speaker":"Thomas Rachel, Parl. Staatssekret\u00e4r bei der Bundesministerin f\u00fcr Bildung und Forschung","speaker_cleaned":"Thomas Rachel","speaker_fp":"thomas-rachel","speaker_key":"1767","speaker_party":null,"text":"Erasmus und Erasmus+ sind eine Erfolgsgeschichte. Wir wollen dieses Programm gemeinsam mit dem Parlament f\u00fcr die Zukunft ausbauen.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534852,"profile_url":null,"sequence":895,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534853,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":896,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Staatssekret\u00e4r Rachel. - Als N\u00e4chste spricht Frau Dr. Rosemarie Hein von der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534854,"profile_url":null,"sequence":897,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534855,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":898,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Besucherinnen und Besucher auf den Trib\u00fcnen! Wenn einer eine Reise tut, dann kann er oder auch sie etwas erz\u00e4hlen, hei\u00dft es. Die Welt anschauen, andere Erfahrungen und Lebensweisen kennenlernen, lohnt sich aber auch, um die Welt um uns besser verstehen zu lernen. Es ist eine M\u00f6glichkeit, dem wachsenden Nationalismus Einhalt zu gebieten, Toleranz und Weltoffenheit nicht nur zu postulieren, sondern auch zu leben.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534856,"profile_url":null,"sequence":899,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534857,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":900,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das Programm Erasmus+ ist eines der erfolgreichsten Programme der Europ\u00e4ischen Union und sehr geeignet, genau diese Ziele zu st\u00e4rken. Erasmus+ umfasst auch die fr\u00fcher selbstst\u00e4ndigen Programme f\u00fcr den Austausch im Schulbereich, in der Berufsbildung, in der Erwachsenenbildung, im Sport und f\u00fcr den Jugendaustausch. Es l\u00e4uft zun\u00e4chst bis 2020.\n\nNoch in diesem Jahr soll ein Zwischenbericht vorgelegt werden. Doch es h\u00e4ufen sich schon jetzt die Hinweise, dass nachgebessert werden muss. Es scheint kurios: Der Erfolg des Programmes ist gleichzeitig sein Problem. Die Zahl der F\u00f6rderantr\u00e4ge ist teilweise extrem angestiegen, was ja f\u00fcr das Programm spricht. So wurden 2011 allein aus Deutschland knapp 34 000 Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus dem Bereich Hochschule gef\u00f6rdert. 2015 waren es schon 42 000 Personen.\n\nDer Hochschulbereich ist gleichzeitig der mit Abstand st\u00e4rkste F\u00f6rderbereich; nur halb so gro\u00df ist der der beruflichen Bildung. Zwar wird dort eine h\u00f6here F\u00f6rderquote erreicht, aber die Zahl der Antragstellungen ist wesentlich geringer. Professor Esser, der Pr\u00e4sident des Bundesinstitutes f\u00fcr Berufsbildung, nannte in dieser Woche in der Anh\u00f6rung zur Internationalisierungsstrategie der Bundesregierung im Ausschuss auch den Grund: Der B\u00fcrokratieaufwand bei der Antragstellung sei f\u00fcr viele Betriebe zu hoch. \u00c4hnliches beklagt auch die Arbeitsgemeinschaft der Evangelischen Jugend in Deutschland. 300 Seiten Programmleitfaden seien nicht nutzerfreundlich, finden sie. Wir finden das auch.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534858,"profile_url":null,"sequence":901,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534859,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":902,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Darum sind es vielleicht - wie in meinem Bundesland - vor allem die gr\u00f6\u00dferen und erfahreneren Tr\u00e4ger, die wiederholt auf erfolgreiche Antragsstellungen verweisen k\u00f6nnen.\n\nDer Wissenschaftliche Dienst des Deutschen Bundestages hat schon vor einem Jahr darauf hingewiesen, dass in den meisten F\u00f6rderbereichen des Programmes die F\u00f6rderquoten oder die F\u00f6rderbetr\u00e4ge sinken. Auch das ist ein Ausdruck des Programmerfolges. Darum bedarf es dringend einer Aufstockung und einer Entb\u00fcrokratisierung, damit mehr Menschen von diesem Austausch profitieren k\u00f6nnen. Das hat vorhin auch der Staatssekret\u00e4r gesagt.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534860,"profile_url":null,"sequence":903,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534861,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":904,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Das gilt insbesondere auch f\u00fcr den Schulbereich. Auch hier ist der Etat gewachsen, aber haupts\u00e4chlich f\u00fcr den Austausch von Lehrkr\u00e4ften. Doch in meinem Bundesland - sicherlich nicht nur dort - ist das Interesse der Schulen","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534862,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-gesine-lotzsch-0","sequence":905,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Dr. Gesine L\u00f6tzsch","speaker_fp":"gesine-lotzsch","speaker_key":"1588","speaker_party":"linke","text":"Das war doch Sachsen-Anhalt, Ihr Bundesland, Frau Kollegin?","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534863,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":906,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Das sch\u00f6nste Bundesland!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534864,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":907,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"- so ist es -, allen voran der \u00fcber 20 Europaschulen, ungebrochen. Aber Reisen muss man sich auch leisten k\u00f6nnen. Dieses Austauschprogramm ist f\u00fcr Bildung, Weltoffenheit und Toleranz unersetzbar. Darum muss der Etat dringend weiter aufgestockt werden, damit niemand aus finanziellen Gr\u00fcnden darauf verzichten muss.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534865,"profile_url":null,"sequence":908,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN und des Abg. Martin Rabanus [SPD]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534866,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-rosemarie-hein","sequence":909,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Rosemarie Hein (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Dr. Rosemarie Hein","speaker_fp":"rosemarie-hein","speaker_key":"1802","speaker_party":"linke","text":"Mehreren Berichten entnehmen wir, dass die Sichtbarkeit der ehemals selbstst\u00e4ndigen Programme \u201eComenius\u201c f\u00fcr die Schulen, \u201eJugend in Aktion\u201c f\u00fcr den Jugendaustausch, \u201eLeonardo da Vinci\u201c f\u00fcr die berufliche Bildung und \u201eGrundtvig\u201c f\u00fcr die Erwachsenenbildung hinter dem dominierenden Programm Erasmus zur\u00fccksteht. Allerdings hatten wir das schon 2012 bef\u00fcrchtet. Die Bundesregierung hat das damals eigentlich auch so gesehen, wie man ihrer Antwort auf eine Kleine Anfrage unserer Fraktion aus dem Jahre 2012 entnehmen kann.\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen hier jetzt in der Tat reagieren. Wir haben in der kommenden Sitzungswoche im Ausschuss ein Fachgespr\u00e4ch zu diesem Thema. Ich hoffe, dass wir aus diesem Fachgespr\u00e4ch etwas schlauer herausgehen, dass wir also nicht nur die Probleme kennen, sondern vielleicht auch f\u00fcr L\u00f6sungsstrategien sorgen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534867,"profile_url":null,"sequence":910,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der LINKEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534868,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":911,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Dr. Hein. - Als N\u00e4chster spricht Martin Rabanus von der SPD-Fraktion.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534869,"profile_url":null,"sequence":912,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534870,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":913,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren auf den Trib\u00fcnen! Liebe Zuschauer! Ich wei\u00df zwar noch nicht genau, was die Gr\u00fcnen gleich vortragen werden,","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534871,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/anja-hajduk-0","sequence":914,"sitzung":229,"speaker":"Anja Hajduk [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Anja Hajduk","speaker_fp":"anja-hajduk","speaker_key":"1808","speaker_party":"gruene","text":"Keine Angst!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534872,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":915,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"aber es ist schon erkennbar, dass der letzte Tagesordnungspunkt dieser Sitzungswoche kurz vor Ostern offensichtlich einer ist, bei dem hier im Hause viel Konsens herrscht. Das finde ich ganz sch\u00f6n.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534873,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":916,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Sch\u00f6ner gr\u00fcner Antrag!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534874,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":917,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, dass sich Kai Gehring f\u00fcr die Gr\u00fcnen nachher auch sehr konstruktiv an der Debatte beteiligen wird.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534875,"profile_url":null,"sequence":918,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Heiterkeit und Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534876,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":919,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Ich glaube, wir alle sind uns diesbez\u00fcglich wirklich einig. Wir haben in den letzten Monaten immer wieder Diskussionen \u00fcber Europa gef\u00fchrt, \u00fcber die Probleme an den R\u00e4ndern Europas, zum Beispiel gestern in der vereinbarten Debatte zum Brexit, der ja inzwischen zum Synonym f\u00fcr all das, was in Europa nicht so gut l\u00e4uft, geworden ist. Wenn wir nun heute \u00fcber das Bildungsprogramm Erasmus+ sprechen, sprechen wir \u00fcber die Hoffnung und \u00fcber die Zukunft f\u00fcr Europa.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534877,"profile_url":null,"sequence":920,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534878,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":921,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Seit 2014 steht Erasmus+ f\u00fcr das Gemeinsame, das Grenzen \u00dcberschreitende, das Lernen, den Austausch miteinander. Durch diesen Austausch w\u00e4chst Europa weiter zusammen. Erasmus+ ist ein hervorragendes Instrument, um den Zusammenhalt zwischen den Nationen Europas zu st\u00e4rken. Die internationale Erfahrung er\u00f6ffnet den jungen Menschen pers\u00f6nliche, aber auch berufliche Perspektiven sowie Qualifikationen. Das ist auch f\u00fcr den europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt gut. Ich finde, auch das darf man nicht vergessen.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534879,"profile_url":null,"sequence":922,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD sowie bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534880,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":923,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir feiern 30 Jahre Erasmus in diesem Jahr. Die europ\u00e4ischen Staaten haben sich nach zwei Weltkriegen zu einer Gemeinschaft entwickelt, die durch Kultur, Bildung, pers\u00f6nliches Erleben und Freundschaften entstanden ist. Erasmus und die anderen Bildungsprogramme haben sich im Laufe der Zeit immer weiterentwickelt und gro\u00dfen Anklang gefunden.\n\nDamit f\u00f6rdern die europ\u00e4ischen Bildungsprogramme seit 30 Jahren Lehren und Lernen, interkulturelle Begegnungen und die Zusammenarbeit in Europa. 1987 haben nach der Gr\u00fcndung des Erasmus-Programms gerade einmal 657 deutsche Studierende an diesem Programm teilgenommen. Frau Hein hat die Zahl genannt: Heute sind es 42 000. Das zeigt, welch eine Akzeptanz dieses Programm hat.\n\nSeit 2014 hei\u00dft dieses Programm Erasmus+. Weil die einzelnen Marken leider ein bisschen hinter den \u00fcberm\u00e4chtigen Teil Erasmus zur\u00fccktreten - ich sehe das genauso wie Frau Kollegin Hein -, will ich diese benennen. Da ist \u201eComenius\u201c f\u00fcr die Schulbildung. Da ist \u201eJugend in Aktion\u201c f\u00fcr die au\u00dferschulische Bildung und \u201eLeonardo da Vinci\u201c f\u00fcr die berufliche Bildung. Ich darf an dieser Stelle dazu sagen, dass es ein besonderes Interesse meiner Fraktion darstellt, auch die Mobilit\u00e4t bei der beruflichen Bildung in Zukunft weiter zu st\u00e4rken.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534881,"profile_url":null,"sequence":924,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534882,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":925,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Auch unserer Fraktion!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534883,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":926,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"- Das ist ein besonderes Anliegen der Koalition und des gesamten Hauses, wie ich merke.\n\nDa ist \u201eGrundtvig\u201c f\u00fcr die Erwachsenenbildung. Da sind Jean-Monnet-Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Forschung und Lehre. All das ist jetzt unter Erasmus+ zusammengefasst.\n\nWir m\u00fcssen bei der Evaluierung und der Weiterentwicklung darauf Wert legen, dass diese einzelnen Marken wieder sichtbarer werden. Denn auch dadurch k\u00f6nnen wir die Mobilit\u00e4t aus meiner Sicht erh\u00f6hen.\n\nAndere Stichworte wurden genannt. Die Ziele f\u00fcr dieses Zusammenf\u00fchren der Programme waren nat\u00fcrlich Effizienzsteigerungen und schlankere Strukturen. Das Antragsverfahren und das Management sollten einfacher werden. Auch das ist gesagt worden. Da ist noch Luft nach oben; ich formuliere das sehr vorsichtig.\n\nDie Antragsverfahren sind nach wie vor sperrig. Sie sind nicht in allen Teilen so konzentriert, wie es m\u00f6glich und vielleicht auch n\u00f6tig w\u00e4re. Vor allen Dingen - auch das ist schon erw\u00e4hnt worden - sind die kleineren Programmpartner - viele kommen aus dem Bereich des Ehrenamts - nat\u00fcrlich mit so m\u00e4chtigen Antrags- und Abrechnungsverfahren am Ende des Tages \u00fcberfordert. Daran m\u00fcssen wir verst\u00e4rkt weiterarbeiten.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534884,"profile_url":null,"sequence":927,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534885,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":928,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Die transeurop\u00e4ische Mobilit\u00e4t steigt f\u00fcr alle Bereiche. Der Erfolg des Programms ist zugleich sein Fluch. So ist es vorhin gesagt worden, und so ist es tats\u00e4chlich auch. Auch wenn wir im Moment \u00fcber ein Gesamtbudget in H\u00f6he von 14,7 Milliarden Euro verf\u00fcgen, haben wir nat\u00fcrlich an allen Ecken und Enden eine Decke, die zu kurz ist.\n\nDamit wir das nicht vergessen, will ich Folgendes sagen: In der aktuell laufenden Programmphase werden wir 4 Millionen Menschen am Ende des Tages die M\u00f6glichkeit gegeben haben, durch dieses Programm Europa und andere europ\u00e4ische L\u00e4nder kennenzulernen. 125 000 Institutionen, 2 Millionen Studierende, 650 000 Sch\u00fcler und Auszubildende, 500 000 junge Menschen aus Freiwilligendiensten und 25 000 strategische Partnerschaften werden mit diesem Budget finanziert werden k\u00f6nnen. Das ist ein hervorragender und ein gro\u00dfer Schritt, den wir nicht kleiner machen d\u00fcrfen, als er tats\u00e4chlich ist.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534886,"profile_url":null,"sequence":929,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534887,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":930,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Dennoch werden wir - das sicherlich in gro\u00dfem Einvernehmen - daf\u00fcr streiten, zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr das Programm zu bekommen. Auch m\u00fcssen wir noch einmal ein bisschen genauer schauen, ob die Justierung der einzelnen Programmbereiche und die Budgetverteilungen zwischen den Programmbereichen so richtig sind.\n\nIch will aus meinem Herzen keine M\u00f6rdergrube machen; den Bereich der beruflichen Bildung habe ich eben genannt. Ich glaube, ihn m\u00fcssen wir st\u00e4rken. Auch die vermeintlich kleineren Programmbereiche wie \u201eJugend in Aktion\u201c, die Erwachsenenbildung oder auch die Schulbildung sollten im besonderen Fokus unserer Aufmerksamkeit stehen.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534888,"profile_url":null,"sequence":931,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie des Abg. Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534889,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":932,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus (SPD)","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Liebe Kolleginnen und Kollegen, wir brauchen ein starkes Erasmus+. Wir brauchen ein starkes Bildungs- und Mobilit\u00e4tsprogramm. Denn wir wollen den Feinden der Freiheit in Europa Freundschaft und Verst\u00e4ndigung zwischen den europ\u00e4ischen Nationen entgegenstellen. Daf\u00fcr brauchen wir ein starkes Erasmus+. Umberto Eco hat einmal gesagt: Erasmus hat die erste Generation Europ\u00e4er hervorgebracht. - Ich w\u00fcnsche mir, dass viele weitere Generationen \u00fcberzeugter Europ\u00e4er durch Erasmus+ unseren Kontinent zusammenhalten: f\u00fcr Frieden, f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr uns alle.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534890,"profile_url":null,"sequence":933,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der SPD und der CDU\/CSU sowie der Abg. Dr. Rosemarie Hein [DIE LINKE]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534891,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":934,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege. - Als N\u00e4chster spricht Kai Gehring von der Fraktion B\u00fcndnis 90\/Die Gr\u00fcnen.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534892,"profile_url":null,"sequence":935,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534893,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":936,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \u201eDie gef\u00e4hrlichste Weltanschauung ist die derer, die die Welt nie angeschaut haben.\u201c Das wusste schon Alexander von Humboldt. Europa ist ein Stabilit\u00e4tsanker in einer Welt mit Krisen und Konflikten, ein Kontinent der Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, mit garantierten Menschen- und Freiheitsrechten.\n\nDas Einigungswerk steht unter Druck. Europafeindliche und nationalistische Str\u00f6mungen stellen europ\u00e4ische Werte und die Union infrage.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534894,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":937,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Unsere Union aber nicht!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534895,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":938,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ich sage f\u00fcr uns sehr klar: Ausgrenzung, Abschottung und Renationalisierung f\u00fchren in die Sackgasse, und sie sind unvereinbar mit unserer europ\u00e4ischen Gemeinschaft.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534896,"profile_url":null,"sequence":939,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534897,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":940,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Auch wenn die Brexit-Verhandlungen in den n\u00e4chsten Jahren viel Kraft binden werden, sollten wir nicht aufh\u00f6ren, die europ\u00e4ische Integration voranzutreiben und unsere universellen Gemeinschaftsrechte zu verteidigen; denn Europa muss sozialer, \u00f6kologischer, demokratischer und sicherer werden.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534898,"profile_url":null,"sequence":941,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534899,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":942,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Bei so manchem Schatten gibt es aber auch viel Licht. F\u00fcr viele ist Europa eben doch selbstverst\u00e4ndlicher Alltag, insbesondere in den Grenzregionen. Ich will mir jetzt einen Seitenhieb auf die Maut ersparen, um die Einigkeit hier nicht zu st\u00f6ren.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534900,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":943,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Sehr anst\u00e4ndig von Ihnen","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534901,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-thomas-feist\/archive\/214735","sequence":944,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Thomas Feist","speaker_fp":"thomas-feist","speaker_key":"1334","speaker_party":"cducsu","text":"Bis eben war es noch gut!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534902,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":945,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Aber wissen Sie: Gerade die Jugend - und damit die Zukunft - Europas lebt und sch\u00e4tzt Europa mit seiner Vielfalt, den Freir\u00e4umen und den Chancen. Im Rahmen der europ\u00e4ischen Bildungsprogramme sind in der Vergangenheit \u00fcber 7 Millionen Menschen zum Leben und Lernen in ein anderes EU-Land gegangen - eine echte Erfolgsstory. Daher auch von uns herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum 30. Geburtstag! Wir meinen, wer Europa auf diese Weise erf\u00e4hrt, kennt seinen Wert.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534903,"profile_url":null,"sequence":946,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN, bei der CDU\/CSU und der SPD sowie bei Abgeordneten der LINKEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534904,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":947,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wir Gr\u00fcnen im Bundestag und die Koalitionsfraktionen legen heute Antr\u00e4ge vor, mit denen wir daf\u00fcr sorgen wollen, dass Bildung st\u00e4rker zur europ\u00e4ischen Einigung beitr\u00e4gt. Ich sehe auch in dieser Debatte sehr viel Einigkeit. Eine fraktions\u00fcbergreifende Initiative w\u00e4re ein gro\u00dfartiges Zeichen ins Land und auch in Richtung Br\u00fcssel gewesen. Deshalb: Schade, dass das nicht m\u00f6glich war. Ich sage sehr klar: Wir Gr\u00fcne stehen weiter f\u00fcr einen einvernehmlichen Antrag des gesamten Hohen Hauses bereit;","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534905,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/dr-philipp-lengsfeld","sequence":948,"sitzung":229,"speaker":"Dr. Philipp Lengsfeld [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Dr. Philipp Lengsfeld","speaker_fp":"philipp-lengsfeld","speaker_key":"1287","speaker_party":"cducsu","text":"Des gesamten?","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534906,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":949,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"denn wir alle wollen einen Chancenkontinent.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534907,"profile_url":null,"sequence":950,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534908,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":951,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Wir wollen, dass Erasmus+ noch besser l\u00e4uft. Es wird noch viel zu sehr als Programm f\u00fcr Studierende wahrgenommen. Es ist wichtig, seine Anwendungsm\u00f6glichkeiten in allen Bildungsbereichen sichtbarer zu machen und bei Azubis, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sowie Lehrkr\u00e4ften viel aktiver f\u00fcr die Teilnahme an Erasmus+ zu werben. Gerade junge Auszubildende gehen noch viel zu selten ins Ausland. Sowohl in den Berufsschulen als auch bei den Arbeitgebern ist noch \u00dcberzeugungsarbeit zu leisten, dass es auch f\u00fcr den Betrieb von Vorteil ist, wenn Azubis und auch die Besch\u00e4ftigten eine Zeit lang ins Ausland gehen. Wir fordern deshalb die Wirtschaftsverb\u00e4nde auf, gerade kleine und mittlere Unternehmen f\u00fcr Erasmus+ zu gewinnen. An die Bundesregierung gerichtet sage ich: Vereinfachen Sie endlich die Antr\u00e4ge!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534909,"profile_url":null,"sequence":952,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534910,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":953,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Jugendliche aus finanzschw\u00e4cheren Elternh\u00e4usern sind leider noch unterrepr\u00e4sentiert. Ein besseres BAf\u00f6G und mehr Stipendien w\u00fcrden wirken. Auch da kann der Bund nachlegen; auch dazu kann man sich verabreden. Wer ins Ausland geht, soll sich sicher sein k\u00f6nnen, dass seine anderswo erbrachten Leistungen und Abschl\u00fcsse hierzulande auch anerkannt werden. Mobilit\u00e4t darf nicht von der Herkunft und nicht vom Konto abh\u00e4ngen.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534911,"profile_url":null,"sequence":954,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534912,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":955,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Unterrepr\u00e4sentiert sind auch Jugendliche aus manchen EU-L\u00e4ndern und -Regionen. Die Teilnahmestaaten sollten darum endlich Ideen entwickeln, wie die Menschen in allen europ\u00e4ischen Regionen von Erasmus+ besser profitieren k\u00f6nnen. Statt eingefahrener Str\u00f6me nur in eine Richtung oder nur zwischen bestimmten Staaten wollen wir vielf\u00e4ltige Mobilit\u00e4t; denn genau das macht Europa aus. Mobilit\u00e4t ist f\u00fcr alle da. Nur das ist gerecht.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534913,"profile_url":null,"sequence":956,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534914,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":957,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Mehr europ\u00e4ischer Austausch ist ein Baustein f\u00fcr ein zusammenwachsendes Europa. Erasmus+ \u00fcberzeugt die Menschen von den Vorz\u00fcgen der europ\u00e4ischen Einigung und ist damit eine ganz konkrete Antwort auf die Schwarzmaler und die nationalen Egoisten. Bildung schafft Identit\u00e4t, auch europ\u00e4ische Identit\u00e4t, und \u00f6ffnet europaweit T\u00fcren, K\u00f6pfe und Herzen, ob hierzulande, in Frankreich, in s\u00fcd- oder osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern. Wir tun, glaube ich, gut daran, die Begeisterung der Generation Erasmus f\u00fcr Europa gemeinsam zu st\u00e4rken und weiterzuverbreiten.\n\nVielen Dank.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534915,"profile_url":null,"sequence":958,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534916,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/michaela-noll\/archive\/214647","sequence":959,"sitzung":229,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Michaela Noll","speaker_cleaned":"Michaela Noll","speaker_fp":"michaela-noll","speaker_key":"1722","speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank, Herr Kollege Kai Gehring. - Als N\u00e4chstes spricht Katrin Albsteiger von der CDU\/CSU-Fraktion.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":534917,"profile_url":null,"sequence":960,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534918,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":961,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! Vieles kann die Parlamentsarbeit manchmal m\u00fchsam machen. So sch\u00f6n es ist, wenn man sich hier in Plenardebatten richtig aneinander reiben und wirklich auch sehr unterschiedliche Auffassungen zu dem einen oder anderen Thema vertreten kann - auch gestern hatten wir so eine Debatte hier im Plenum; wahrscheinlich waren es mehrere dieser Art -, so sch\u00f6n ist es doch auch - gerade zum Ende dieser Sitzungswoche -, \u00fcber ein Thema zu diskutieren, bei dem gro\u00dfe Einigkeit in diesem Parlament herrscht.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534919,"profile_url":null,"sequence":962,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534920,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":963,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"F\u00fcr den vorliegenden Antrag - ich m\u00f6chte gar nicht sagen, dass er nach langwierigen Verhandlungen entstanden ist - haben wir uns durchaus viel Zeit genommen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich auch herzlich bei meinem Kollegen Martin Rabanus bedanken. Das war eine sehr gute Zusammenarbeit. Gerne wieder!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534921,"profile_url":null,"sequence":964,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534922,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/martin-rabanus\/archive\/216887","sequence":965,"sitzung":229,"speaker":"Martin Rabanus [SPD]","speaker_cleaned":"Martin Rabanus","speaker_fp":"martin-rabanus","speaker_key":"1703","speaker_party":"spd","text":"Ebenso! Das kann ich nur zur\u00fcckgeben!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534923,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":966,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"- Herzlichen Dank.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534924,"profile_url":null,"sequence":967,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534925,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":968,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Es ist schon gesagt worden: Derzeit befindet sich das Programm Erasmus+ in der Zwischenevaluation. Wir erwarten bis Ende des Jahres die Ver\u00f6ffentlichung des Ergebnisses. Deswegen und schon allein deshalb, weil schlie\u00dflich auch die europ\u00e4ische Ebene erfahren muss, wie wir \u00fcber dieses Programm denken, ist gerade jetzt ein sehr guter Zeitpunkt, um uns hier im Parlament auch noch einmal mit diesem Thema zu besch\u00e4ftigen.\n\nWir fordern die Bundesregierung in unserem Antrag auf, sich auf europ\u00e4ischer Ebene daf\u00fcr einzusetzen, dass die Gelder, die erheblich aufgestockt wurden, bis zum Ende der Programmperiode, 2020, tats\u00e4chlich auch f\u00fcr das Programm verwendet werden k\u00f6nnen und dass dieses wichtige und richtige Programm auch danach, nach 2020, fortgesetzt wird.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534926,"profile_url":null,"sequence":969,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534927,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":970,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Wie es in dieser Debatte schon mehrfach angesprochen worden ist, war es uns ebenfalls ein Anliegen - Sie finden das im Antrag -, dass wir alle Einzelprogramme hier auch gesondert benennen, weil jedes Einzelprogramm ein spezifisches Programm mit einer ganz bestimmten Zielgruppe ist.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534928,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":971,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Der Name ist nicht wichtig! Wichtiger ist das, was drin ist!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534929,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":972,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Die kleineren Programmbereiche m\u00fcssen, wenn sie noch nicht so bekannt sind, noch ein bisschen bekannter und sichtbarer gemacht werden. Das k\u00f6nnen wir auch heute hier bei dieser Debatte leisten.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534930,"profile_url":null,"sequence":973,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534931,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":974,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Um einen Programmbereich noch einmal herauszustreichen - mein Kollege hat das auch bereits getan -: Wichtig f\u00fcr uns ist die berufliche Bildung. Diesen Punkt halte ich tats\u00e4chlich f\u00fcr sehr wichtig.\n\nAuch in der letzten Legislaturperiode haben wir uns dazu schon ein Ziel gesetzt, n\u00e4mlich, 10 Prozent aller Auszubildenden eine Auslandserfahrung zu erm\u00f6glichen. Das ist ein sehr sch\u00f6nes Ziel. Wenn man sich aber anschaut, wo wir gerade sind, dann sieht man, dass wir bei circa 4 Prozent liegen. Hier ist noch massiv Luft nach oben und muss noch einiges passieren.\n\nIm europ\u00e4ischen Vergleich sind wir hier im \u00dcbrigen gar nicht so schlecht, aber das hat nat\u00fcrlich auch seinen Grund. Warum? Die duale berufliche Bildung hat bei uns in Deutschland eine lange Tradition und ist unheimlich erfolgreich.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534932,"profile_url":null,"sequence":975,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534933,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":976,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Gerade deshalb ist es sehr wichtig, dass unsere Auszubildenden auch als Botschafter in andere L\u00e4nder gehen und zeigen, wie gro\u00dfartig das duale System ist, welche Chancen und welche N\u00e4he zum Arbeitsmarkt es bietet und was f\u00fcr ein tolles Instrument es ist - auch, um Jugendarbeitslosigkeit zu verhindern. Genau deswegen wollen wir darauf auch weiterhin unseren Schwerpunkt setzen.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534934,"profile_url":null,"sequence":977,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534935,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":978,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"\u00dcber die Bedeutung von Erasmus+ in Europa ist hier schon viel gesprochen worden. Es ist tats\u00e4chlich auch ein Gegengift f\u00fcr Populismus und Euroskepsis. Auf die Feierlichkeiten zum 60. Jahrestag der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge und auf das 30\u001ej\u00e4hrige Jubil\u00e4um des Programms Erasmus ist hingewiesen worden. Das sind tolle Sachen.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es aber auch andere, neue Ideen, die dazu beitragen, dass Europa gerade f\u00fcr junge Menschen erlebbarer gemacht und denjenigen entgegengewirkt wird, die immer nur Phrasen dreschen und sagen: \u201eEuropa und die Werte sind wichtig\u201c, w\u00e4hrend sie eigentlich gar nicht wissen, was genau dahintersteckt.\n\nGenau deswegen finde ich es zum Beispiel auch toll, dass es Initiativen wie die gibt, allen, die 18 werden, ein Interrailticket zur Verf\u00fcgung zu stellen - das ist tats\u00e4chlich gro\u00dfartig -, damit die Mobilit\u00e4t der jungen Menschen erh\u00f6ht wird und sie Erfahrungen sammeln k\u00f6nnen.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534936,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":979,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Ach, machen Sie mit? Cem \u00d6zdemir hat das diese Woche auch gefordert!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534937,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":980,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Aber auch das Europ\u00e4ische Solidarit\u00e4tskorps, um das hier einmal anzusprechen, ist eine tolle Initiative, die wir unterst\u00fctzen sollten.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534938,"profile_url":null,"sequence":981,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Dr. Thomas Feist [CDU\/CSU]","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534939,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/kai-gehring\/archive\/215144","sequence":982,"sitzung":229,"speaker":"Kai Gehring [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Kai Gehring","speaker_fp":"kai-gehring","speaker_key":"1821","speaker_party":"gruene","text":"Nur zu!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534940,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":983,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Deswegen m\u00f6chte ich mich zum Schluss dieser Debatte herzlich bedanken und alle einladen, diese Vision von Erasmus weiterzutragen und unseren Antrag zu unterst\u00fctzen; denn wir haben mit der heutigen Debatte die Gelegenheit, eine ein St\u00fcck weit Wirklichkeit gewordene Vision weiterzutragen und auszubauen.\n\nWas ist der millionenfache Austausch von jungen Menschen, von Jugendlichen in Europa anderes als das tats\u00e4chliche Zusammenwachsen Europas,","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534941,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":984,"sitzung":229,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Beste Friedenspolitik!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534942,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":985,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"in dem Grenzen sowie sprachliche und kulturelle Unterschiede \u00fcberwunden werden und in dem Nachbarn von Fremden tats\u00e4chlich zu Freunden werden?","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534943,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/jorn-wunderlich\/archive\/215545","sequence":986,"sitzung":229,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":"1617","speaker_party":"linke","text":"Beste Au\u00dfenpolitik!","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":534944,"profile_url":"https:\/\/www.abgeordnetenwatch.de\/profile\/katrin-albsteiger","sequence":987,"sitzung":229,"speaker":"Katrin Albsteiger (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Katrin Albsteiger","speaker_fp":"katrin-albsteiger","speaker_key":"1275","speaker_party":"cducsu","text":"Lassen Sie uns daran gemeinsam weiterarbeiten. - Jetzt w\u00fcnsche ich Ihnen allen ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":534945,"profile_url":null,"sequence":988,"sitzung":229,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":"","speaker_party":null,"text":"Beifall im ganzen Hause","top":"TOP 39 Bildung in Europa - ERASMUS-Programm","top_id":15292,"type":"poi","wahlperiode":18}]