[{"id":123444,"sequence":0,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Nehmen Sie bitte Platz. Die Sitzung ist er\u00f6ffnet.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe Sie alle herzlich. Ich hoffe, Sie sind alle gut erholt und jedenfalls hochmotiviert aus der Osterpause zur\u00fcckgekehrt, sodass wir jetzt mit geballter Energie ins Finale dieser Legislaturperiode einsteigen k\u00f6nnen. - Mindestens einer der anwesenden Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer best\u00e4tigt das in eindrucksvoller Weise. Ich bedanke mich daf\u00fcr ausdr\u00fccklich.\n\nBevor wir die Befragung der Bundesregierung aufrufen, habe ich Ihnen noch eine amtliche Mitteilung zu machen. Es gibt eine interfraktionelle Vereinbarung, dass die Unterrichtung der Bundesregierung \u00fcber die Stellungnahme des Bundesrates und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung auf der Drucksache 18\/11931 zu dem bereits \u00fcberwiesenen Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Europol-Gesetzes dem federf\u00fchrenden Innenausschuss sowie zur Mitberatung dem Ausschuss f\u00fcr Recht und Verbraucherschutz \u00fcberwiesen werden soll. Jetzt kommt die spannende Frage, ob Sie damit einverstanden sind. - Das ist im Ergebnis trotz erkennbarer Z\u00f6gerlichkeit bei einzelnen anwesenden Kolleginnen und Kollegen offenkundig der Fall. Dann ist das so beschlossen.\n\nIch rufe jetzt unseren Tagesordnungspunkt 1 auf:\n\nBefragung der Bundesregierung\n\nAls Thema der heutigen Kabinettssitzung hat die Bundesregierung mitgeteilt: 15. Entwicklungspolitischer Bericht der Bundesregierung \u201eEntwicklungspolitik als Zukunfts- und Friedenspolitik\u201c.\n\nDazu erh\u00e4lt, unserer st\u00e4ndigen \u00dcbung folgend, der zust\u00e4ndige Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung das Wort f\u00fcr einen einleitenden f\u00fcnfmin\u00fctigen Bericht. - Herr Minister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123445,"sequence":1,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen Staatssekret\u00e4re! Liebe Abgeordnete! Das Osterfest ist ein Friedensfest, und deshalb ist es richtig, wenn wir mit Entwicklungspolitik als der besten Friedenspolitik starten.\n\nAlle vier Jahre legen wir diesen Entwicklungspolitischen Bericht vor. Die Welt ist im Umbruch und im Aufbruch. In den letzten vier Jahren hat sich die Weltbev\u00f6lkerung um 350 Millionen Menschen vergr\u00f6\u00dfert. Das zeigt eine enorme Dynamik. Wir stehen vor den Herausforderungen der Klimaver\u00e4nderung und der Erderw\u00e4rmung. Mit der deutschen Entwicklungspolitik reagieren wir darauf. Wir arbeiten mit 85 L\u00e4ndern in der Welt zusammen. Globalisierung muss gerecht gestaltet werden. Globale M\u00e4rkte brauchen Regeln. Das m\u00f6chte ich \u00fcber die dreieinhalb Jahre meiner Amtszeit schreiben.\n\nWir haben neue Schwerpunkte gesetzt:\n\nErstens. Eine Welt ohne Hunger ist m\u00f6glich - in den n\u00e4chsten Tagen veranstalten wir dazu einen internationalen Kongress hier in Berlin -, und deshalb investieren wir verst\u00e4rkt in l\u00e4ndliche Entwicklung.\n\nZweitens. Wir wollen Bildung, vor allem berufliche Ausbildung, in unseren Partnerl\u00e4ndern, insbesondere in Afrika, verst\u00e4rkt ausbauen und haben dies mit 25 L\u00e4ndern auf den Weg gebracht.\n\nDrittens der Bereich Gesundheit. Denken wir an die Auswirkungen der Ebolakrise vor einem Jahr. Eine solche Krise kann es morgen wieder geben. Den Partnern der deutschen Entwicklungspolitik danke ich herzlich f\u00fcr die ausgezeichnete Zusammenarbeit: der Zivilgesellschaft, der GIZ, der KfW, den Tausenden, die in den Entwicklungsstaaten unterwegs sind. Wir bauen in Westafrika eine Gesundheitsstruktur auf, damit bei einem weiteren Ausbruch oder einer neuen Epidemie schnell und effektiv gehandelt werden kann. Wir in Berlin haben die GAVI und den GFATM ganz massiv weiter gest\u00e4rkt. Afrika ist in den Fokus ger\u00fcckt worden. Es ist die gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr dieses Jahrhundert, nat\u00fcrlich auch f\u00fcr heute und f\u00fcr uns.\n\nMit dem Marshallplan mit Afrika hat mein Ministerium ein Gesamtkonzept, eine Gesamtstrategie vorgelegt, die zeigt: Entwicklungspolitik, Herr Pr\u00e4sident, ist kein Randthema mehr. Wenn ich einen Wunsch an Sie richten darf: Im Prinzip geh\u00f6rt der Entwicklungsminister in die Mitte des Kabinetts.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123446,"sequence":2,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei der CDU\/CSU sowie bei Abgeordneten des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123447,"sequence":3,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Sie haben, Herr Minister, offenkundig den begr\u00fcndeten Eindruck, dass das Kabinett das selber nicht geregelt kriegt und daf\u00fcr der Assistenz des Parlaments bedarf.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123448,"sequence":4,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei der CDU\/CSU und dem B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN sowie bei Abgeordneten der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123449,"sequence":5,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123450,"sequence":6,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Ich f\u00fchle mich zwar auch an dieser Stelle wohl; aber es steht symbolisch schon ein bisschen f\u00fcr die Zeit von gestern, wenn man den Entwicklungsminister nur hinten mit dranklebt. Wir sind im Zentrum der Politik. Entwicklungspolitik ist heute Wirtschaftspolitik, Handelspolitik, Umweltpolitik, Agrarpolitik.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123451,"sequence":7,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123452,"sequence":8,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Lassen Sie mich sagen: Diese Bundesregierung hat entsprechende Signale gesendet. Bundeskanzlerin Merkel und der Bundesfinanzminister haben es geschafft, dass Deutschland in diesem Jahr durch die Aufstockung des Haushalts erstmals das 0,7\u001eProzent-Ziel erreicht. Ich danke allen Kolleginnen und Kollegen daf\u00fcr.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ein ganz zentraler Bereich, den ich nat\u00fcrlich nicht vergesse, ist das Thema der Investitionen zur \u00dcberlebenssicherung und zur Schaffung einer Bleibeperspektive in den Krisenl\u00e4ndern. Ganz aktuell denke ich an den Jemen - und ich denke nicht nur daran: Wir haben unser Engagement in den letzten Tagen um 100 Millionen Euro auf 300 Millionen Euro ausgebaut. \u00dcberleben sichern, hei\u00dft es dort, auch in und um Syrien. Wir schaffen allein in und um Syrien, wo dieser dramatische Krieg herrscht, Zukunft f\u00fcr 1 Million Kinder. Wir beschulen sie, wir finanzieren Lehrer und vieles mehr. Es w\u00e4ren Hunderttausende mehr nach Deutschland gekommen, wenn sie nicht die Hand der deutschen Entwicklungshilfe vor Ort gereicht bekommen h\u00e4tten. Diese Hilfe muss verst\u00e4rkt werden; denn nun geht es auch um R\u00fcckf\u00fchrung in wieder befriedete Gebiete.\n\nMeine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte eine ganze Reihe von weiteren neuen Ans\u00e4tzen und Impulsen nennen. Aber wir sind hier in der Regierungsbefragung, und das ist Ihre M\u00f6glichkeit, jetzt Ihre Fragen an mich zu richten. Ich antworte darauf sehr gerne.\n\nHerzlichen Dank.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123453,"sequence":9,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ja, Herr Minister, das werden wir nun nat\u00fcrlich auch tun. - Was Ihre Klage \u00fcber die unangemessene Platzierung des Entwicklungsministers auf der Regierungsbank angeht, m\u00f6chte ich Ihnen den tr\u00f6stenden Hinweis geben, dass der Entwicklungsminister mit Blick auf die Sitzordnung einen \u00e4hnlich peripheren Platz besetzt wie die Kanzlerin,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123454,"sequence":10,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123455,"sequence":11,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall des Abg. Paul Lehrieder [CDU\/CSU]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123456,"sequence":12,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein, nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123457,"sequence":13,"sitzung":230,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Aber deren Stuhl ist gr\u00f6\u00dfer!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123458,"sequence":14,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"was bei der weiteren Er\u00f6rterung dieser zentralen Frage jedenfalls mitber\u00fccksichtigt werden sollte.\n\nDie erste Nachfrage hat der Kollege Kekeritz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123459,"sequence":15,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Pr\u00e4sident, ich stimme Ihnen grunds\u00e4tzlich zu, dass die Kanzlerin am Rande sitzt. Aber mit den St\u00fchlen ist auch eine Nummerierung verbunden - zumindest kommt es so in der \u00d6ffentlichkeit an.\n\nHerr Minister, ich h\u00e4tte ja gern heute mit Ihnen \u00fcber Ihren Bericht, Ihre Bilanz, diskutiert. Jetzt frage ich mich nat\u00fcrlich schon: Wie soll ich mit Ihnen \u00fcber einen Bericht diskutieren - Sie haben ihn in den H\u00e4nden; das freut mich sehr -, den wir noch nicht haben? Wir haben seit vier Wochen regelm\u00e4\u00dfig bei Ihnen im Ministerium beantragt, diesen Bericht, Ihre Analyse, zugestellt zu bekommen, damit wir entsprechend darauf reagieren k\u00f6nnen. Die Antwort war immer eine simple: Wir k\u00f6nnen ihn Ihnen noch nicht geben, weil er erst vom Kabinett beschlossen werden muss. - Das ist f\u00fcr mich ja fast einleuchtend, aber nur fast: Ich musste feststellen, dass die Presse schon am Tag zuvor - bevor sich das Kabinett mit diesem Bericht befasst hat - breit informiert worden ist. Das ist ein Umgang mit dem Parlament, den ich nicht f\u00fcr besonders akzeptabel halte.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123460,"sequence":16,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall beim B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN und bei der LINKEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123461,"sequence":17,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wie stehen Sie eigentlich dazu? Das ist ein Umgang mit dem Parlament, der auch Ihre Arbeitsweise charakterisiert.\n\nWir sind diejenigen, die immer nach Afrika reisen und sich f\u00fcr Transparenz und Offenheit aussprechen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123462,"sequence":18,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert klopft auf das Mikrofon","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123463,"sequence":19,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Bitte?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123464,"sequence":20,"sitzung":230,"speaker":"Peter Meiwald [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Deine Zeit ist um!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123465,"sequence":21,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"- Meine Zeit ist um?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123466,"sequence":22,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich m\u00f6chte Sie so dezent wie eben m\u00f6glich auf die abgelaufene Redezeit hinweisen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123467,"sequence":23,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann stelle ich noch kurz eine Frage, damit der Minister etwas hat, worauf er antworten kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123468,"sequence":24,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Das w\u00e4re ganz sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123469,"sequence":25,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit bei Abgeordneten der CDU\/CSU und der SPD","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123470,"sequence":26,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, Sie haben in den letzten vier Jahren viele Konzepte erstellt: die Afrika-Strategie, die Zukunftscharta, die Regionalstrategien und viele kleine andere Projekte. Welches ist Ihrer Meinung nach das zentrale Werk, an dem Sie sich in den letzten vier Jahren orientiert haben?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123471,"sequence":27,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege, Sie haben eineinhalb Minuten Ihrer wertvollen Redezeit mit Taktik vergeudet.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123472,"sequence":28,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war aber wichtig, dass die Leute das wissen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123473,"sequence":29,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Das Verfahren ist ganz normal. Um 9.30 Uhr fand die Kabinettssitzung statt. Dort wurde der Bericht vom Kabinett verabschiedet. Sie haben ihn dann zugeleitet bekommen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123474,"sequence":30,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123475,"sequence":31,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Wir wollten Ihnen in der Befragung der Bundesregierung sofort die M\u00f6glichkeit geben, Fragen zu diesem Thema zu stellen. Mein Wunsch - nicht nur mein Wunsch, sondern ich beantrage das auch - ist es, dass zu diesem Thema auch eine Regierungserkl\u00e4rung abgegeben wird; denn die Themen sind wahrlich bedeutend genug f\u00fcr Deutschland und f\u00fcr die Welt und auch f\u00fcr den Deutschen Bundestag. Wenn Sie mich in diesem Punkt unterst\u00fctzen, dann k\u00f6nnen wir in den n\u00e4chsten Wochen eine breite Parlamentsdebatte \u00fcber den Entwicklungspolitischen Bericht f\u00fchren. Das w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, und das hielte ich auch f\u00fcr sinnvoll und gerecht.\n\nIm \u00dcbrigen gibt es eine Vielzahl von Schwerpunkten, die ich in der Breite aufgez\u00e4hlt habe. Man kann sich nicht nur auf einen Punkt fokussieren.\n\nIch sage Ihnen: Es geht um den Menschen. Es geht darum, allen Menschen, und zwar weltweit, ein Leben in W\u00fcrde zu erm\u00f6glichen. Das ist unser Anspruch. Wir, die Reichen, stehen auf der Sonnenseite, aber anderswo sterben t\u00e4glich viele Menschen. 7 000 Kinder sind am heutigen Tag verhungert, und das bezeichne ich als Mord; denn wir schauen den Katastrophen, die vor unserer Haust\u00fcre passieren, nur zu, dabei k\u00f6nnten wir - und nicht nur wir, sondern auch Europa und die Weltgemeinschaft - mit relativ wenig zus\u00e4tzlichem Engagement diesen Skandal verhindern.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123476,"sequence":32,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe sowohl bei der ersten Frage wie auch bei der ersten Antwort eine deutlich l\u00e4ngere Redezeit zugelassen, als sie unsere Regularien vorsieht. Ich bitte aber alle darum, sich bei den nachfolgenden Fragen und Antworten an der Ein-Minuten-Regel zu orientieren. - Der Kollege Movassat hat die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123477,"sequence":33,"sitzung":230,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister, Sie betonen immer die Menschenrechte als einen zentralen Eckpfeiler Ihrer entwicklungspolitischen Zusammenarbeit.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123478,"sequence":34,"sitzung":230,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Zu Recht!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123479,"sequence":35,"sitzung":230,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie wollen auch Fluchtursachen bek\u00e4mpfen.\n\nNun soll der Bundestag morgen in zweiter Lesung eine engere Kooperation mit \u00c4gypten im Sicherheitsbereich beschlie\u00dfen. Auch der NSS, der \u00e4gyptische Sicherheitsdienst, ist als Partner vorgesehen, obwohl er f\u00fcr Folter bekannt ist. \u00dcberhaupt sind in \u00c4gypten willk\u00fcrliche Verhaftungen an der Tagesordnung. Todesurteile werden vollstreckt, und Menschenrechte existieren dort allenfalls auf dem Papier. Die EU schlie\u00dft mit \u00c4gypten ein Migrationspartnerschaftsabkommen, mit dem Menschen davon abgehalten werden sollten, zu fliehen. Mich interessiert, wie das alles mit dem menschenrechtsbasierten Ansatz in der Entwicklungspolitik zusammenpasst, den Sie und die Bundesregierung vertreten.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123480,"sequence":36,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege, wir m\u00fcssen von den Realit\u00e4ten ausgehen. Wenn Sie sich die Weltv\u00f6lkergemeinschaft der UN vor Augen f\u00fchren, dann stellen Sie fest: Nur ein kleinerer Teil der Staaten ist mit demokratischen Strukturen ausgestattet und hat Rechte, wie wir sie in Deutschland und in Europa f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich halten und f\u00fcr die wir weltweit k\u00e4mpfen. Dennoch m\u00fcssen wir an die Menschen in \u00c4gypten denken.\n\nIch habe die Zusammenarbeit mit \u00c4gypten ganz bewusst im Bereich der beruflichen Bildung ausgebaut, und ich werde dies auch fortsetzen. Ich erinnere mich an ein Gespr\u00e4ch mit einer jungen Studentin, die mir sagte: Ich kann Englisch, Deutsch und T\u00fcrkisch, aber ich habe keine Arbeit und keine Zukunft. Der Pr\u00e4sident el\u001eSisi sagte mir bei einem Gespr\u00e4ch: In \u00c4gypten gibt es 20 Millionen Jugendliche im Alter zwischen 15 und 25 Jahren, davon sind zwei Drittel ohne Arbeit und Zukunftsperspektive. Wohin werden diese Menschen gehen? Sie schauen Richtung Europa und Deutschland. Deshalb m\u00fcssen wir in diese L\u00e4nder gehen, zum Beispiel nach \u00c4gypten, und den jungen Menschen dort eine Ausbildungs- und damit eine Zukunfts- und Bleibeperspektive bieten. Das tun wir.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123481,"sequence":37,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Meiwald.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123482,"sequence":38,"sitzung":230,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Vielen Dank, Herr Minister, dass Sie heute f\u00fcr uns da sind und uns Antworten geben. Meine Frage bezieht sich vor allen Dingen auf den fairen Handel, der f\u00fcr Sie immer wieder ein Schwerpunktthema ist. F\u00fcr uns lautet die Frage: Was haben Sie in Ihrer Amtszeit erreicht, insbesondere mit Blick auf die Entwicklungspartnerschaftsabkommen mit den afrikanischen L\u00e4ndern, die aus unserer Sicht nicht wirklich entwicklungsf\u00f6rderlich ausgestattet worden sind? Was hat sich konkret weiterentwickelt? Welche Erfolge konnten Sie mit diesen Abkommen verbuchen?\n\nIch frage auch mit Blick auf die WTO. Am Anfang Ihrer Amtszeit als Minister haben Sie gesagt, dass wir Sozial- und \u00d6kostandards bei der WTO brauchen. Wir alle wissen, dass diese Verhandlungen nicht unkompliziert sind. Aber wie sieht die Bilanz dazu bisher aus? Was k\u00f6nnen Sie uns dazu mitteilen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123483,"sequence":39,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Herzlichen Dank. - Die L\u00e4nder in Afrika - das gilt f\u00fcr alle Entwicklungsl\u00e4nder - brauchen den fairen Handel. Ich verfolge eine Entwicklungspolitik, die nicht nur auf ODA, also \u00f6ffentliche Mittel setzt; denn so werden wir die weltweiten Probleme nicht l\u00f6sen. Wir brauchen auch die zweite S\u00e4ule, n\u00e4mlich einen neuen Rahmen einer Risikoabsicherung f\u00fcr eine Investitionsoffensive auf dem afrikanischen Kontinent. Drittens brauchen wir fairen Handel. Freier Handel f\u00fchrt zu Ausbeutung von Mensch und Natur. Dies kann man in Afrika sehr gut sehen.\n\nIch war vor vier Wochen auf den Kaffeeplantagen Westafrikas. Ich schaue mir das immer vor Ort an. Es geht darum, nicht nur aus B\u00fcchern zu lernen, sondern vor allem mit den Menschen zu reden, auch mit den Kindern, die dort f\u00fcr den Kaffee und den Kakao, den wir hier in Berlin trinken, schuften, schwitzen, arbeiten und deren Eltern 50 Cent am Tag bekommen. Der Einkaufspreis f\u00fcr 1 Kilogramm Rohkaffee liegt bei 50 Cent; die Kaffeebohnen werden hier in Berlin f\u00fcr 10 Euro verkauft. Die Menschen vor Ort schuften f\u00fcr Hungerl\u00f6hne f\u00fcr unsere Luxusprodukte. Das muss ge\u00e4ndert werden mit fairen Standards, Mindestl\u00f6hnen, sozialen und \u00f6kologischen Grundstandards. Daf\u00fcr k\u00e4mpfe ich gemeinsam mit Ihnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123484,"sequence":40,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau L\u00fccking-Michel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123485,"sequence":41,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dr. Claudia L\u00fccking-Michel","speaker_fp":"claudia-lucking-michel","speaker_key":176.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Minister. In einer aus meiner Sicht sehr interessanten Initiative Ihres Hauses wurde der Zusammenhang zwischen Religion und Entwicklung thematisiert. Dieses Thema h\u00e4tte meiner Meinung nach in dem Bericht einen breiteren Raum einnehmen k\u00f6nnen. Jetzt habe ich die Gelegenheit, nachzufragen: Welche Intention verbinden Sie damit, und wo sehen Sie die Zukunft dieser Initiative?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123486,"sequence":42,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Politik baut auf einem Wertefundament auf. Wir Christen nennen es die Verantwortung des Starken f\u00fcr den Schwachen - zu Hause, in der Familie, im Dorf, in der Gemeinschaft, im Staat. Dabei geht es auch um die Verantwortung der reichen Staaten f\u00fcr die schwachen, die armen Staaten. Wir, die wir in der Wohlstandszone Europa leben, haben Verantwortung f\u00fcr die L\u00e4nder Afrikas, aber auch f\u00fcr Indien. Man kann das auch als Humanismus bezeichnen.\n\nIch sage es noch einmal: Ausgangspunkt ist die Feststellung, dass jeder Mensch, jedes Kind auf diesem Planeten ein Recht auf ein Leben in W\u00fcrde hat. Da es uns so gut geht, haben wir eine besondere Verpflichtung, den anderen ein St\u00fcck weit zu helfen. Es geht auch darum, ein St\u00fcck weit neu teilen zu lernen, damit wir auch den Kindern und Jugendlichen im Sudan, in Eritrea und in Nigeria, all den Menschen, die mir bei meinen Besuchen in die Augen blicken, eine Zukunft bieten k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen nicht \u201eclosed shop\u201c machen. Wir k\u00f6nnen nicht Mauern hochziehen, ohne dass wir eine Antwort f\u00fcr die Menschen in den Entwicklungsl\u00e4ndern haben.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123487,"sequence":43,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123488,"sequence":44,"sitzung":230,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke sch\u00f6n. - Herr Minister, um es noch einmal klarzustellen: Wir haben den Bericht bis dato nicht erhalten, soviel ich wei\u00df, die SPD auch nicht. Mich wundert es, dass die Kollegin von der CDU aus diesem Bericht zitieren kann.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123489,"sequence":45,"sitzung":230,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Online!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123490,"sequence":46,"sitzung":230,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Das halte ich nicht f\u00fcr einen angemessenen Umgang, vor allem bei diesem wichtigen Thema.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123491,"sequence":47,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Beifall bei Abgeordneten der LINKEN, der SPD und des B\u00dcNDNISSES 90\/DIE GR\u00dcNEN","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123492,"sequence":48,"sitzung":230,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Sie betonen, dass es um Hunger, um eine Frage von Leben und Tod geht, aber wir erhalten noch nicht einmal den Bericht, um seri\u00f6s dar\u00fcber diskutieren zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123493,"sequence":49,"sitzung":230,"speaker":"Michael Brand [CDU\/CSU]","speaker_cleaned":"Michael Brand","speaker_fp":"michael-brand","speaker_key":510.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Online!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123494,"sequence":50,"sitzung":230,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Und ich muss alles, was ich dazu sagen m\u00f6chte, in 60 Sekunden pressen. Das ist ein unw\u00fcrdiger Umgang mit diesem Thema. Das m\u00f6chte ich hier festhalten.\n\nEs geht um die Bilanz Ihrer Arbeit. Meine ganz konkrete Frage lautet, da Sie von fairem Handel gesprochen haben: Was haben Sie in vier Jahren konkret getan, um gerechte Handelsstrukturen auf den Weg zu bringen? Sie hatten vier Jahre Zeit, die Wirtschaftspartnerschaftsabkommen mit den afrikanischen L\u00e4ndern in der aktuellen Form zu stoppen. Ein Veto der Bundesregierung auf europ\u00e4ischer Ebene h\u00e4tte sie gestoppt, und wir h\u00e4tten die M\u00f6glichkeit gehabt, sie gerecht auszugestalten. Was haben Sie in dieser Hinsicht konkret - ich meine hier nicht einzelne Projekte - f\u00fcr fairen Handel, f\u00fcr die Ver\u00e4nderung der Strukturen getan?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123495,"sequence":51,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Hinsichtlich des Ablaufs, also dass Sie den Bericht nicht haben, gebe ich Ihnen recht. Man muss zwischen dem Ende der Kabinettssitzung um 10.30 Uhr und dem Start dieser Sitzung das Dokument verteilen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, warum dies nicht passiert ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123496,"sequence":52,"sitzung":230,"speaker":"Ren\u00e9 R\u00f6spel [SPD]","speaker_cleaned":"Ren\u00e9 R\u00f6spel","speaker_fp":"rene-rospel","speaker_key":433.0,"speaker_party":"spd","text":"In der Zeit kann man es sowieso nicht lesen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123497,"sequence":53,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Unabh\u00e4ngig davon wiederhole ich meine Aussage: Wir sollten und m\u00fcssen das Thema in einer Regierungserkl\u00e4rung oder in einer gro\u00dfen Debatte vertiefen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123498,"sequence":54,"sitzung":230,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja! Aber das ist Ihre Sache, die Regierungserkl\u00e4rung!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123499,"sequence":55,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Zum Thema fairer Handel. Die Bundeskanzlerin geht hier voran, Stichwort \u201eElmau\u201c. Sie hat staunenden Staatschefs die Logik fairen Handels am Thema Wertsch\u00f6pfungsketten dargelegt und sie darauf verpflichtet, fairen Handel zum Standard zu machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123500,"sequence":56,"sitzung":230,"speaker":"Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, aber wo denn?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123501,"sequence":57,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir da weiter vorankommen, zum Beispiel im Rahmen der G 20. Ich habe gesagt: nicht Worte, sondern Taten. Die deutsche Wirtschaft hat oft gesagt, dass das Zertifizieren zum Beispiel von der Plantage an oder von der Fabrik in Bangladesch an, wo N\u00e4herinnen unsere Kleidung n\u00e4hen, nicht m\u00f6glich sei. Mit dem deutschen Textilb\u00fcndnis ist Zertifizieren m\u00f6glich. 60 Prozent der Branche sind zwischenzeitlich mit dabei. Das ist eine Blaupause f\u00fcr viele Wertsch\u00f6pfungsketten, die wir in den n\u00e4chsten Jahren gemeinsam umsetzen m\u00fcssen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123502,"sequence":58,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau W\u00f6hrl.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123503,"sequence":59,"sitzung":230,"speaker":"Dagmar G. W\u00f6hrl (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Dagmar G. W\u00f6hrl","speaker_fp":"dagmar-wohrl","speaker_key":355.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen herzlichen Dank. - Es mag sein, dass der Entwicklungspolitische Bericht haptisch jetzt nicht vorliegt. Dennoch m\u00f6chte ich mich beim Minister bedanken. Denn er hat des \u00d6fteren in den letzten dreieinhalb Jahren bei uns im Ausschuss \u00fcber den Inhalt dieses Berichts und vor allem \u00fcber seine Arbeit gesprochen. Der Bericht ist allen Kollegen und Kolleginnen, die im Ausschuss sind, auch zur Kenntnis gereicht worden. \u00dcberwiegend sind es auch diese Kolleginnen und Kollegen, die sich hier jetzt zu Wort gemeldet haben.\n\nIch habe eine Frage. Es ist bekannt, dass sich die Zukunft Afrikas vor allem im l\u00e4ndlichen Raum entscheiden wird; denn dort leben die meisten Hungernden, dort gibt es die meisten Jugendarbeitslosen. Was haben Sie bis jetzt hier auf den Weg gebracht, und was gedenken Sie in der Zukunft zu tun, um den l\u00e4ndlichen Raum mehr zu entwickeln?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123504,"sequence":60,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Afrika ist der Schwerpunktkontinent in der Zusammenarbeit, und die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes ist das Thema Nummer eins. Ich sage aber auch ganz klar: Afrika muss selber mehr leisten. Dazu geh\u00f6rt, dass die Staats- und Regierungschefs der L\u00e4nder erkennen, dass sie die Produktivit\u00e4t der Landwirtschaft im eigenen Lande steigern k\u00f6nnen und mit unserer Hilfe auch m\u00fcssen. Afrika kann zum Selbstversorger werden. Das umfasst auch Innovation, Landnutzungsrechte und volle Gleichberechtigung f\u00fcr Frauen. Wir haben anhand von Beispielen den Weg gezeigt, wie Afrika zum Vollversorger, zum Selbstversorger werden kann. In zw\u00f6lf Innovationszentren zeigen wir dies ganz konkret, zum Beispiel indem wir eine Reissorte aus Asien nach Benin bringen und innerhalb von einem Jahr den Reisertrag von 1,5 auf 4,5 Tonnen steigern. Wir zeigen, dass es geht. Gemeinsam werden wir es in den n\u00e4chsten zehn Jahren schaffen, Afrika zum Selbstversorger zu machen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123505,"sequence":61,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frithjof Schmidt hat die n\u00e4chste Frage.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123506,"sequence":62,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Frithjof Schmidt (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Frithjof Schmidt","speaker_fp":"frithjof-schmidt","speaker_key":62.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, die OECD kritisiert seit langem eine zu starke Ausrichtung der deutschen Entwicklungszusammenarbeit auf die sogenannten L\u00e4nder mittleren Einkommens und eben nicht auf die L\u00e4nder mit dem geringsten Einkommen und die fragilen Staaten. In Ihrer Amtszeit hat sich dieser Trend versch\u00e4rft. Sie setzen jetzt verst\u00e4rkt auf die Mobilisierung privater Mittel. Wir wissen, dass diese Mittel eher in die L\u00e4nder mittleren Einkommens flie\u00dfen, weil die M\u00e4rkte in diesen L\u00e4ndern attraktiver sind. Was wollen Sie tun, um diese falsche Grundausrichtung in der deutschen Entwicklungszusammenarbeit endlich zu korrigieren?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123507,"sequence":63,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Erstens. Es bleibt bei der Zusammenarbeit mit den LDCs, den \u00c4rmsten.\n\nZweitens. Wir wollen weg vom Gie\u00dfkannenprinzip. Stellen Sie sich vor, Sie gie\u00dfen einen 300 Quadratmeter gro\u00dfen Garten mit einer einzigen Gie\u00dfkanne; so ist das n\u00e4mlich mit den deutschen Entwicklungsgeldern. Wenn man so vorgeht, kann man zwar \u00fcber ganz Afrika ein paar Tropfen verteilen, aber man erzielt null Wirkung. Deshalb sagen wir: Mit den \u00c4rmsten verst\u00e4rken wir unsere Zusammenarbeit, und dann konditionieren wir und setzen Bedingungen, etwa bei Good Governance und bei der Bek\u00e4mpfung der Korruption. Au\u00dferdem werden wir uns st\u00e4rker auf Reforml\u00e4nder bzw. Reformchampions, die selber Eigeninitiative entwickeln, konzentrieren, um zu zeigen: Es geht.\n\nAuch Afrika hat Erfolg. Es gibt in Afrika erfolgreiche L\u00e4nder. Acht der am schnellsten wachsenden Wirtschaften der Welt sind afrikanische L\u00e4nder. Auch von heute muss das Signal ausgehen, dass Afrika nicht nur der Kontinent der Krisen, Kriege und Konflikte ist, sondern auch der Kontinent der Chancen, der Dynamik, der Jugend, des Aufbruchs.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123508,"sequence":64,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe mir noch sechs Wortmeldungen notiert. Damit w\u00fcrde ich diesen Teil der Befragung gerne abschlie\u00dfen, weil es noch angemeldete Fragen an die Bundesregierung jenseits dieses Themenbereiches gibt. - Dazu stelle ich Einvernehmen fest.\n\nDie n\u00e4chste Frage stellt der Kollege Kekeritz.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123509,"sequence":65,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Herr Minister, eben ist die OECD angesprochen worden. Die OECD \u00fcberpr\u00fcft bzw. evaluiert Ihre Aktivit\u00e4ten sehr genau. Dabei geht es nicht nur um die Frage, wie stark die deutsche Entwicklungszusammenarbeit in Middle Income Countries wirkt, sondern zum Beispiel auch um die Koh\u00e4renz, eine unserer Lieblingsfragen. Dazu hat die OECD festgestellt, dass regierungsweite Zielvereinbarungen zur Politikkoh\u00e4renz in diesem Kabinett absolut fehlen. Was haben Sie getan, damit sich das verbessert, und wie wird diese Koh\u00e4renz in Zukunft ausschauen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123510,"sequence":66,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Koh\u00e4renz hei\u00dft ja abgestimmtes Auftreten. Ich kann Ihnen sagen: Ich freue mich, dass die Wirtschaftsministerin ein Afrika-Programm vorlegt, dass der Finanzminister gemeinsam mit uns einen Compact with Africa auf den Weg bringt, dass ich mich mit der Umweltministerin in Klimafragen erfolgreich koordiniere, dass ich mit dem Gesundheitsminister \u00fcber den Aufbau von Gesundheitsstrukturen in Afrika spreche und dass ich mich auch mit dem Agrarminister austausche. Also: Wir leben Koh\u00e4renz und stimmen uns ab. Dazu geh\u00f6rt auch das Konzept des Marshallplans mit Afrika. \u201eMit\u201c hei\u00dft, wir stimmen uns auch mit den Afrikanern ab. Es ist wichtig, deren eigene Kr\u00e4fte und Vorstellungen auf die afrikanische Agenda zu setzen. Deshalb war ich sowohl bei der Afrikanischen Entwicklungsbank als auch beim Wirtschaftskongress in Nairobi und bei der Afrikanischen Union, um unser Konzept der neuen Zusammenarbeit und Partnerschaft vorzustellen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123511,"sequence":67,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Movassat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123512,"sequence":68,"sitzung":230,"speaker":"Niema Movassat (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Niema Movassat","speaker_fp":"niema-movassat","speaker_key":168.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie sind angetreten, auf Ebene der WTO Sozial- und Umweltstandards zu etablieren. Dreieinhalb Jahre sp\u00e4ter h\u00f6rt man davon nichts mehr. Sie sind angetreten, weltweit verbindliche Mindeststandards zu schaffen; das haben Sie 2014 in einem Interview mit der taz gesagt. Auch davon h\u00f6rt man nichts mehr. Der Nationale Aktionsplan f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte ist ohne jede Verbindlichkeit. Beim Textilb\u00fcndnis gibt es keine Allgemeinverpflichtung f\u00fcr alle Konzerne. Meine Frage: Denken Sie, was die Verpflichtung von Unternehmen zum Schutz von Menschenrechten und Arbeitsrechten bei Auslandst\u00e4tigkeiten angeht, sind Sie gescheitert? Wenn Sie gescheitert sind, w\u00fcrden Sie sagen, dass es einen Teil der Bundesregierung gab, der sich sehr kontraproduktiv verhalten hat, zum Beispiel das Bundesfinanzministerium, das beim Nationalen Aktionsplan f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte eine sehr \u00fcble Rolle gespielt hat?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123513,"sequence":69,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Die Idee und die Notwendigkeit werden sich ihre Bahn brechen. Es ist vollkommen klar, dass wir \u00f6kologische und soziale Grundstandards f\u00fcr global produzierte G\u00fcter brauchen. Meine Damen und Herren auf den R\u00e4ngen und drau\u00dfen, Sie tragen Kleider aus Bangladesch oder Vietnam. Die N\u00e4herinnen dort - wir haben vor 14 Tagen solche Fabriken vor Ort besucht - arbeiten zw\u00f6lf Stunden am Tag und das sechs Tage die Woche f\u00fcr 15 Cent in der Stunde. Dabei kommt ein Monatslohn von 50 Euro heraus. Die Jeans, die dort von den deutschen Markenartiklern eingekauft wird, geht f\u00fcr 5 Euro Herstellungskosten aus dieser Fabrik in den Container und h\u00e4ngt dann f\u00fcr 80 oder 100 Euro in Berlin oder Hamburg. Das ist die wundersame Vermehrung des Jeanswertes.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123514,"sequence":70,"sitzung":230,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und warum kann man das nicht regeln? Sie sind doch Minister!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123515,"sequence":71,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Es muss ganz klar sein: In Bezug auf global produzierte G\u00fcter kann es nicht die Zukunft sein, dass diese G\u00fcter auf dem R\u00fccken der Menschen vor Ort - das war eben nur ein Beispiel f\u00fcr globale Wertsch\u00f6pfungsketten - unter solchen Bedingungen hergestellt werden.\n\nIch gebe Ihnen recht: Das hat noch nicht jeder wirklich verstanden. Es gibt starke Beharrungskr\u00e4fte in der deutschen und in der Weltwirtschaft, die dem Vorhaben, ein neues System sofort und mit voller Dynamik umzusetzen, entgegenwirken. Hier m\u00fcssen wir politischen Druck aus\u00fcben und politisch vorangehen. Genau das tut die Bundeskanzlerin. Der n\u00e4chste Termin ist der G-20-Gipfel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123516,"sequence":72,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Vielleicht versuchen wir bei den verbleibenden Fragen wirklich einmal, die Fragen und Antworten jeweils in einer Minute abzuhandeln, auch wenn es schwer ist. Aber wenn es einfacher w\u00e4re, dann k\u00f6nnten es ja auch andere machen. - Der n\u00e4chste Fragesteller ist der Kollege Klimke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123517,"sequence":73,"sitzung":230,"speaker":"J\u00fcrgen Klimke (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"J\u00fcrgen Klimke","speaker_fp":"jurgen-klimke","speaker_key":345.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Herr Minister, auch wir haben eine Frage zum Textilb\u00fcndnis, weil wir die von Ihnen initiierte Entscheidung der Bundesregierung, soziale Mindeststandards in den Entwicklungsl\u00e4ndern sicherzustellen und damit einen Akzent zu setzen, als richtungsweisend ansehen.\n\nInwiefern sehen Sie den Bereich Textil auch f\u00fcr andere Bereiche - ob das nun der Bereich Tabakanbau, der Bereich Fischerei oder der Bereich Landwirtschaft ist - als Beispiel an, und inwieweit sehen Sie das Handeln bzw. die Initiative der Bundesregierung auch als Vorbild f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder an, \u00c4hnliches zu machen, um global voranzugehen in einer Kooperation aus Politik, Privatwirtschaft und Verbrauchern, die ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie ein sozial produziertes St\u00fcck Textil oder ein anderes Produkt kaufen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123518,"sequence":74,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Und was hat sich schon verbessert?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123519,"sequence":75,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Wir setzen Standards,","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123520,"sequence":76,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Lachen der Abg. Heike H\u00e4nsel [DIE LINKE]","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123521,"sequence":77,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"und diese Standards m\u00fcssen weltweit zum Standard werden. Das Textilb\u00fcndnis zeigt: Es geht. Vom Baumwollfeld in Burkina Faso in Westafrika bis zum Kleiderb\u00fcgel in Hamburg erfolgt eine zertifizierte Produktion mit \u00f6kologischen Standards, wie wir sie uns vorstellen. Diese werden zum Beispiel beim Wassereinsatz und bei den verwendeten Chemikalien beachtet, und im sozialen Bereich werden Mindestl\u00f6hne sichergestellt. Das muss f\u00fcr alle global produzierten G\u00fcter Standard werden.\n\nKein Handy funktioniert ohne Coltan aus den Minen des Kongos. Es ist einfach nicht akzeptabel, dass internationale Konzerne Handys produzieren, ohne zu garantieren, dass am Anfang der Kette Kinder- und Sklavenarbeit nicht akzeptiert wird. Das m\u00fcssen wir den Kunden, die die global produzierten Produkte einkaufen, auch durch Transparenz deutlich machen. Ich bin mir sicher: Der deutsche Konsument akzeptiert keine Kinder- und Sklavenarbeit und keine brutalsten \u00f6kologischen Produktionsbedingungen. Deshalb brauchen wir hier Transparenz und Offenheit, und deswegen ist diese Debatte nat\u00fcrlich auch sehr wichtig.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123522,"sequence":78,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau H\u00e4nsel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123523,"sequence":79,"sitzung":230,"speaker":"Heike H\u00e4nsel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Heike H\u00e4nsel","speaker_fp":"heike-hansel","speaker_key":334.0,"speaker_party":"linke","text":"Herr Minister, Sie beschreiben die Probleme sehr eloquent, und Sie haben gerade auch das Profitstreben der Unternehmen beschrieben. Glauben Sie aber allen Ernstes, dass man gegen dieses Profitstreben, dieses Senken der Standards und dieses Ausnutzen der schlechten Arbeitsbedingungen ohne verbindliche gesetzliche Regelungen vorgehen kann? Das ist doch mehr als naiv; das ist verantwortungslos. Hier m\u00fcssen Sie liefern, aber hier haben Sie nichts gemacht. Wir brauchen strengere Regulierungen.\n\nSie kritisieren zum Beispiel auch immer die R\u00fcstungsexporte. Die deutschen R\u00fcstungsexporte sind auf einem H\u00f6chststand. Unser diesj\u00e4hriger Verteidigungsetat ist der h\u00f6chste aller Zeiten, und das 2-Prozent-Ziel der NATO ist auch schon am Horizont zu sehen.\n\nMeine Fragen sind: Was sagen Sie dazu? Unterst\u00fctzen Sie das Ziel der NATO, 2 Prozent des Bruttoinlandsproduktes f\u00fcr R\u00fcstung auszugeben? Haben Sie im Bundessicherheitsrat auch einmal gegen R\u00fcstungsexporte gestimmt? Was haben Sie konkret gemacht?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123524,"sequence":80,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Wer f\u00fcr R\u00fcstungsausgaben einen Anteil von 2 Prozent am Bruttoinlandsprodukt anstrebt, der muss einen Anteil von 0,7 Prozent f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit erreichen. Das ist die Grundvoraussetzung. Wir reden seit 30 Jahren \u00fcber die Erreichung des 0,7-Prozent-Ziels.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123525,"sequence":81,"sitzung":230,"speaker":"Uwe Kekeritz [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Uwe Kekeritz","speaker_fp":"uwe-kekeritz","speaker_key":207.0,"speaker_party":"gruene","text":"Seit 40 Jahren!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123526,"sequence":82,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Meine Damen und Herren, der \u00d6ffentlichkeit sind diese gro\u00dfen Probleme gar nicht bekannt. Mir wird \u00fcberall gesagt: Du musst Fluchtursachen bek\u00e4mpfen, du musst vor Ort investieren, du musst den Hunger beseitigen. - Ich mache das gerne. Daf\u00fcr steht mir ein gro\u00dfer Haushalt von 9 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Weltweit werden f\u00fcr die Entwicklungspolitik, f\u00fcr die L\u00f6sung dieser gro\u00dfen Herausforderungen 148 Milliarden Euro bereitgestellt. Das ist viel. F\u00fcr R\u00fcstung und Milit\u00e4r aber setzen wir weltweit 1 700 Milliarden Euro ein. Sie haben es geh\u00f6rt: Das ist mehr als das Zehnfache. Deshalb soll man mit seinen Erwartungen etwas zur\u00fcckhaltender sein und nicht glauben, dass wir mit diesem Finanzmittelansatz die Probleme der Welt l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nEntwicklungspolitik braucht eine ganz neue Dimension. Ich meine damit nicht nur \u00f6ffentliche Gelder, sondern - das sage ich noch einmal - Privatinvestitionen, neue Rahmenbedingungen und fairen Handel.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123527,"sequence":83,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Kollege Meiwald.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123528,"sequence":84,"sitzung":230,"speaker":"Peter Meiwald (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Peter Meiwald","speaker_fp":"peter-meiwald","speaker_key":473.0,"speaker_party":"gruene","text":"Auch Frau Kollegin H\u00e4nsel hat es gerade schon gesagt: In dem Punkt, dass wir mehr Mittel brauchen, haben wir gar keinen Dissens. - Die Fragen - sie kann man nur wiederholen - sind aber: Welche Initiativen sind denn mit Blick auf verbindliche Standards von der Bundesregierung ausgegangen? Welche k\u00f6nnen wir bis zum Ende der Legislaturperiode erwarten? Welches abgestimmte Verfahren gibt es vonseiten des Wirtschaftsministeriums und des Entwicklungsministeriums in Richtung WTO? Welche Initiativen sind gestartet worden, um diese Dinge auf den Weg zu bringen?\n\nDass das Problem nicht auf freiwilliger Basis zu regeln ist, ist hinreichend besprochen worden. Dass diese Probleme nicht alleine vom Markt gel\u00f6st werden, ist wohl auch klar. Ich glaube, wir haben keinen Dissens, wenn wir sagen: Wir brauchen Regeln, und zwar verbindliche Regeln. Die Frage ist aber: Was tut diese Regierung? Das wiederum f\u00fchrt zu der Frage nach der Koh\u00e4renz, die wir eben schon geh\u00f6rt haben: Ist das nur die Position des Entwicklungsministeriums, w\u00e4hrend alle anderen Ressorts lieber Richtung CETA, TTIP, Freihandel gehen, oder ist das die gemeinsame Position der Bundesregierung?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123529,"sequence":85,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Ich bin schon sehr stolz auf das, was wir die letzten 3,5 Jahre gemeinsam miteinander bewegt haben und was sich bei den Kolleginnen und Kollegen in der Bundesregierung an neuen Initiativen entwickelt hat. Wir haben eine Dynamik ausgel\u00f6st und gro\u00dfe Erfolge erzielt.\n\nAls Beispiel nenne ich den Einsatz des Bundesfinanzministers, der sich nach wie vor f\u00fcr die Umsetzung der Finanztransaktionsteuer starkmacht; dieses Ziel werden wir nicht aufgeben. Wir werden diesen Schritt in Europa als einen ersten Schritt zur weltweiten Besteuerung von Spekulationsgewinnen machen. Der Finanzminister hat es durch seinen gro\u00dfen Einsatz im Rahmen der OECD geschafft, dass es in den Bilanzen der gro\u00dfen Konzerne in Zukunft zu mehr Transparenz, \u00d6ffentlichkeit und Rechnungslegung kommen kann.\n\nIch nenne Ihnen dazu eine interessante Zahl. Allein im Handel mit Afrika begehen multinationale Konzerne Steuerbetrug in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von \u00fcber 100 Milliarden Euro, indem sie vor Ort einfach keine Steuern zahlen. Sie verschleiern ihre Gewinne und umgehen so die Steuer. Das wird in Zukunft nicht mehr m\u00f6glich sein. Das ist ein ganz konkreter Ansatz, der vor allem im globalen und fairen Handel enorm wichtig ist.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123530,"sequence":86,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Letzte Frage: Kollegin Pfeiffer.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123531,"sequence":87,"sitzung":230,"speaker":"Sibylle Pfeiffer (CDU\/CSU)","speaker_cleaned":"Sibylle Pfeiffer","speaker_fp":"sibylle-pfeiffer","speaker_key":451.0,"speaker_party":"cducsu","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Herr Minister, wir sind uns grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber einig, dass Afrika zweigeteilt ist: die fragilen L\u00e4nder, die sogenannten LDC, auf der einen Seite und die etwas weiter entwickelten L\u00e4nder auf der anderen Seite. Wir wissen auch, dass wir es alleine \u00fcber die \u00f6ffentliche Hilfe - Stichwort ODA - nicht schaffen, die Entwicklung der L\u00e4nder auf diesem Kontinent voranzubringen, sondern dass wir daf\u00fcr auch die privaten Investitionen brauchen, vor allen Dingen von den hervorragenden deutschen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen.\n\nWir werden das aber nur erreichen, wenn wir im Bereich Good Governance, im Bereich der Rechtsstaatlichkeit und der Rechtssicherheit, aber auch im Bereich der Infrastruktur und der Dezentralisierung Erfolge aufweisen k\u00f6nnen. Ist dies das Programm der Zukunft, auch um die Basis daf\u00fcr zu schaffen, diese Investitionen \u00fcberhaupt zu bekommen?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123532,"sequence":88,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie haben das treffend ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte mich auch f\u00fcr die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung bedanken, die ich im Parlament von der Union, aber auch von der SPD, von den Gr\u00fcnen und dar\u00fcber hinaus erfahre. Wir m\u00fcssen in der Gesellschaft das Signal setzen, dass es dabei nicht um einen parteipolitischen Ansatz geht. Es geht um die L\u00f6sung globaler Fragen.\n\nWir in Deutschland sind - das m\u00f6chte ich in dieser Debatte noch ansprechen - auch hier wieder einmal weit voraus. Wir liegen bei den ODA-Zahlungen, den Geldern f\u00fcr die \u00f6ffentliche Entwicklungszusammenarbeit, an zweiter Stelle hinter den Amerikanern. Das ist der deutsche Beitrag.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123533,"sequence":89,"sitzung":230,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Wir k\u00f6nnen das nicht erkennen!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123534,"sequence":90,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Gerd M\u00fcller, Bundesminister f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","speaker_cleaned":"Dr. Gerd M\u00fcller","speaker_fp":"gerd-muller","speaker_key":466.0,"speaker_party":null,"text":"Aber ich sage Ihnen auch: Zehn L\u00e4nder finanzieren 90 Prozent der gesamten Entwicklungsgelder weltweit. Der Hauptanteil ist also leider auf zehn L\u00e4nder fokussiert. Wo ist Russland? Wo ist China? Wo sind die arabischen L\u00e4nder?\n\n\u00c4hnliches gilt leider auch f\u00fcr die humanit\u00e4re Hilfe, bei der viele, viele reiche L\u00e4nder die betroffenen Menschen im Stich lassen. Wir lassen sie nicht im Stich. Wir Deutschen und Europ\u00e4er gehen voraus.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123535,"sequence":91,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es Fragen zu anderen Themen der heutigen Kabinettssitzung? - Das ist nicht der Fall. Dann schlie\u00dfen wir jetzt diesen Teil der Regierungsbefragung ab.\n\nWir kommen zu sonstigen Fragen an die Bundesregierung. - Kollege Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123536,"sequence":92,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. - Ich m\u00f6chte die Hintergr\u00fcnde zu dem aktuellen Gabriel\/Netanjahu-Eklat erfragen. Dazu gibt es eine widerspr\u00fcchliche Informationslage in der deutschen und israelischen Presse. Meine Freunde aus der Knesset sagen mir, es sei der Wunsch der israelischen Seite gewesen, dass Herr Gabriel zus\u00e4tzlich weitere Nichtregierungsorganisationen trifft, aber nicht, dass er die avisierten Gespr\u00e4che mit den linken regierungskritischen NGOs absagt. Das, finde ich, h\u00f6rt sich ein bisschen anders an. Ich bin der Auffassung, Gespr\u00e4chsverbote gehen gar nicht. Man muss mit jedem reden k\u00f6nnen; das gilt f\u00fcr die gesamte Vielfalt der Zivilgesellschaft. Aber zus\u00e4tzliche Gespr\u00e4chsangebote abzulehnen, w\u00e4re f\u00fcr mich auch eine schwierige Vorstellung.\n\nDie Haaretz in Israel, die sicherlich nicht der Regierungsn\u00e4he verd\u00e4chtig ist, hat gemeldet, dass der Wunsch nach einem Anruf von Herrn Netanjahu bei Herrn Gabriel abschl\u00e4gig beschieden wurde. Deshalb frage ich Sie: Kann die Bundesregierung diese Darstellung aus der Knesset und der israelischen Presse best\u00e4tigen, oder wie war es wirklich?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123537,"sequence":93,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich vermute, dass das am besten vom Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt beantwortet wird. Bitte sch\u00f6n.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123538,"sequence":94,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident, ich gebe mein Bestes.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123539,"sequence":95,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Heiterkeit","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123540,"sequence":96,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bedeutung der deutsch-israelischen Beziehungen ist auch dadurch noch einmal unterstrichen worden, dass sich heute das Kabinett sehr intensiv mit der Reise von Bundesau\u00dfenminister Gabriel nach Israel und in die pal\u00e4stinensischen Gebiete befasst hat. Wir sind als Bundesregierung dankbar f\u00fcr diese Reise, weil sie noch einmal unser hohes Interesse an Frieden, Stabilit\u00e4t und Demokratie in dieser Region unterstreicht.\n\nIch kann die Informationen, die Sie hier vorgetragen haben, nicht best\u00e4tigen. Ich werde aber im Nachgang mein Bestes zu geben versuchen, um diese Vorw\u00fcrfe aufzukl\u00e4ren und diese Informationen so weit auf eine Faktengrundlage zu stellen, dass noch klarer wird, dass es Ziel der Bundesregierung bei jeder Reise ist, nicht nur mit Verantwortlichen der Regierung und der Opposition im Parlament, sondern immer auch mit Vertreterinnen und Vertretern der Zivilgesellschaft in ein Gespr\u00e4ch zu treten. Dabei schlie\u00dfen wir nat\u00fcrlich insbesondere die kritischen Teile der Zivilgesellschaft mit ein.\n\nDie Gespr\u00e4che mit Vertretern, die in Rede stehen, sind im \u00dcbrigen schon Teil des Programms des Bundespr\u00e4sidenten gewesen. Auch er hat sich schon mit diesen Repr\u00e4sentanten getroffen.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123541,"sequence":97,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage, Kollege Gehrcke.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123542,"sequence":98,"sitzung":230,"speaker":"Wolfgang Gehrcke (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Erst einmal herzlichen Dank f\u00fcr die Erkl\u00e4rung. - K\u00f6nnen Sie uns sagen, was die Bundesregierung tut, um die betroffenen NGOs, die in Israel t\u00e4tig sind, deren Vertreter dort leben und die, wie ich finde, ein ganz wichtiger Bestandteil der Gesellschaft sind, vor den jetzigen Angriffen, die aus einem sehr aufgeheizten \u00f6ffentlichen Klima resultieren, in Schutz zu nehmen und deutlich zu machen, dass gerade jetzt der Umgang mit den Nichtregierungsorganisationen wie Breaking the Silence und Betselem sehr wichtig ist und dass wir das sehr genau beobachten?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123543,"sequence":99,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Es zeichnet Israel aus, dass es eine kritische, bunte und vielf\u00e4ltige Zivilgesellschaft hat.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123544,"sequence":100,"sitzung":230,"speaker":"Wolfgang Gehrcke [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Wolfgang Gehrcke","speaker_fp":"wolfgang-gehrcke","speaker_key":33.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, Gott sei Dank!","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123545,"sequence":101,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Die Bundesregierung legt Wert darauf, nicht Gegenstand von innenpolitischen Auseinandersetzungen zu werden. Ich kann Ihnen aber versichern, dass insbesondere die Begegnung mit einer Organisation vor allem auch dem Ziel dient, mehr \u00fcber ihre Arbeit zu erfahren, und dass wir auch noch einmal unser gro\u00dfes Interesse an Frieden in der Region und an einer engen deutsch-israelischen Freundschaft zu untermauern versuchen.\n\nPr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert: Es gibt eine weitere Frage des Kollegen Beck.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123546,"sequence":102,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Gleiche Reise, aber anderes Territorium: Herr Gabriel war ja auch in Ramallah und traf auf Herrn Abbas. Die Bundesrepublik Deutschland hat zu Recht die Resolution des UN-Sicherheitsrates vom Dezember 2016 begr\u00fc\u00dft, in der unter Ziffer 6 die Aufforderung an alle Mitgliedstaaten ergangen ist, alles zu tun, um Aufstachelung zum Terrorismus zu unterbinden.\n\nVor diesem Hintergrund und aufgrund der Berichte in der britischen Presse \u00fcber einen neuerlichen Fall, dass ein Terrorist entsprechende Pensionszahlungen von pal\u00e4stinensischer Seite bekommt, frage ich die Bundesregierung - leider nicht zum ersten Mal, aber diesmal konkret bezogen auf den Besuch von Herrn Gabriel bei Herrn Abbas -: In welcher Form hat der Bundesau\u00dfenminister der pal\u00e4stinensischen Seite klargemacht, dass es angesichts unserer gro\u00dfen Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser nicht sein kann, dass die PLO oder die PA an Gefangene oder Hinterbliebene von Terroristen sogenannte M\u00e4rtyrer-Pensionen zahlt?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123547,"sequence":103,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Pr\u00e4sident! Herr Abgeordneter Beck, Sie haben bereits auf Ihre vielf\u00e4ltigen Fragen an die Bundesregierung hingewiesen. Der Standpunkt der Bundesregierung, der klar und eindeutig ist, ist Ihnen somit auch hinl\u00e4nglich bekannt.\n\nEs ist \u00fcblicherweise so, dass wir \u00fcber hoch- und h\u00f6chstrangige Gespr\u00e4che, die wir mit Vertretern anderer Regierungen f\u00fchren, nicht berichten. Ich vermag deshalb zu diesem Zeitpunkt nicht zu sagen, ob das von Ihnen genannte Thema auch Gegenstand der Gespr\u00e4che von Au\u00dfenminister Gabriel war. Ich kann Ihnen aber nochmals versichern, dass dieses Thema immer wieder auch im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union Gegenstand vielf\u00e4ltiger Gespr\u00e4che und Begegnungen war.","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123548,"sequence":104,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe keinen Wunsch nach weiteren Fragen an die Bundesregierung registriert. - Dann schlie\u00dfe ich die Regierungsbefragung mit herzlichem Dank an alle Beteiligten ab.\n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 2 auf:\n\nFragestunde\n\nDrucksache 18\/12020\n\nDie m\u00fcndlichen Fragen werden in der \u00fcblichen Reihenfolge der Ressorts aufgerufen.\n\nWir beginnen diesmal mit dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit. F\u00fcr die Beantwortung der Fragen steht die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter zur Verf\u00fcgung.\n\nIch rufe die Frage 1 der Kollegin Kotting-Uhl auf:\n\nInwiefern und gegebenenfalls jeweils wann hat sich die Bundeskanzlerin pers\u00f6nlich seit Anfang Juni 2014 gegen\u00fcber dem franz\u00f6sischen Staatspr\u00e4sidenten und\/oder Mitgliedern der franz\u00f6sischen Regierung f\u00fcr eine m\u00f6glichst rasche Abschaltung der grenznahen franz\u00f6sischen Atomkraftwerke Cattenom und Fessenheim eingesetzt (bitte m\u00f6glichst ausf\u00fchrlich darlegen)?","top":"TOP 1 Befragung der Bundesregierung","top_id":3017,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123549,"sequence":105,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin, die Bundeskanzlerin steht wie die gesamte Bundesregierung mit der franz\u00f6sischen Regierung zur ganzen Bandbreite grenz\u00fcberschreitender Fragen in regelm\u00e4\u00dfigem Austausch. Zu Inhalten vertraulicher Gespr\u00e4che der Bundeskanzlerin und der Mitglieder des Bundeskabinetts mit Vertretern ausl\u00e4ndischer Regierungen \u00e4u\u00dfert sich die Bundesregierung grunds\u00e4tzlich nicht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123550,"sequence":106,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123551,"sequence":107,"sitzung":230,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich wei\u00df nicht, ob Ihnen bewusst ist, vor welchem Hintergrund ich diese Frage gestellt habe. Frau Kl\u00f6ckner hat sich in Rheinland-Pfalz im Jahr 2014 damit gebr\u00fcstet - das hat sie \u00fcberall erz\u00e4hlt; dar\u00fcber hat sie sich sehr breit ausgelassen -, Frau Merkel habe ihr zugesagt, sich bei Pr\u00e4sident Hollande f\u00fcr die Cattenom-Abschaltung einzusetzen. Weil das gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung so verk\u00fcndet wurde, kann ich nicht ganz nachvollziehen, wieso man dann aus der Beantwortung der Frage, ob jetzt ein solches Gespr\u00e4ch tats\u00e4chlich stattgefunden hat oder nicht, ein Geheimnis machen will.\n\nEs ist ja auch bezeichnend, dass Sie antworten m\u00fcssen und das Bundeskanzleramt sich dazu selber nicht \u00e4u\u00dfert. Ich gehe einmal davon aus, dass diese Frage im Kanzleramt keine allzu gro\u00dfe Relevanz genie\u00dft. Aber vielleicht teilen Sie mir Ihre Einsch\u00e4tzung mit, ob sich die Bundeskanzlerin m\u00f6glicherweise nach der Stichwahl in Frankreich am 7. Mai 2017 mit der neuen Staatsspitze ins Benehmen setzen will. Ich bitte Sie also um Ihre Einsch\u00e4tzung. Dass Sie nicht sagen k\u00f6nnen, was Frau Bundeskanzlerin tut, wei\u00df ich.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123552,"sequence":108,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist schon einmal richtig erkannt. Aber das \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass \u00fcber Inhalte vertraulicher Gespr\u00e4che nicht berichtet wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123553,"sequence":109,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es eine weitere Zusatzfrage zu Frage 1?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123554,"sequence":110,"sitzung":230,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das macht keinen Sinn. Ich kann nur noch einmal mein Befremden dar\u00fcber \u00e4u\u00dfern, dass es zuerst \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt wird, dass dann aber ein Geheimnis daraus gemacht wird, ob es tats\u00e4chlich stattgefunden hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123555,"sequence":111,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Dann rufe ich die Frage 2 der Abgeordneten Sylvia Kotting-Uhl auf:\n\nWelche Ver\u00e4nderungen, insbesondere Absenkungen, der Grenzwerte der zul\u00e4ssigen Jahresh\u00f6chstdosis f\u00fcr beruflich strahlenexponierte Personen von derzeit 20 Millisievert gab es, und aus welchen fachlichen Gr\u00fcnden erfolgten diese (bitte unter Angabe des jeweiligen Datums)?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123556,"sequence":112,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Kotting-Uhl, das Konzept eines auf das Kalenderjahr bezogenen Grenzwertes der effektiven Dosis f\u00fcr beruflich strahlenexponierte Personen wird im deutschen Strahlenschutzrecht seit 1989 verwendet. Der Grenzwert f\u00fcr Personen der Kategorie A, auf die die Frage Bezug nimmt, betrug zun\u00e4chst 50 Millisievert effektive Dosis im Kalenderjahr. Dieser Grenzwert wurde im Jahr 2001 auf 20 Millisievert im Kalenderjahr abgesenkt. Das deutsche Strahlenschutzrecht folgte damit der Vorgabe der europ\u00e4ischen Richtlinie, die die grundlegenden Sicherheitsnormen f\u00fcr den Schutz der Gesundheit der Arbeitskr\u00e4fte und der Bev\u00f6lkerung gegen die Gefahren durch ionisierende Strahlung enth\u00e4lt.\n\nDie fachliche Grundlage zur Festlegung von Grenzwerten ist der jeweilige wissenschaftliche Erkenntnisstand zu den gesundheitlichen Risiken ionisierender Strahlung. Dieser bildet sich international vor allem in den Empfehlungen der Internationalen Strahlenschutzkommission, ICRP, und den Bewertungen des Wissenschaftlichen Ausschusses der Vereinten Nationen zur Untersuchung der Auswirkungen der atomaren Strahlung, UNSCEAR, ab.\n\nIn der ICRP-Empfehlung 60 wurden aufgrund neuer epidemiologischer Auswertungen neue Risikowerte vorgeschlagen. Dies bildete die Grundlage f\u00fcr die Absenkung des Grenzwertes der effektiven Dosis f\u00fcr beruflich strahlenexponierte Personen auf 20 Millisievert f\u00fcr ein Jahr in der Richtlinie 96\/29 Euratom. Die Umsetzung in deutsches Recht erfolgte dann mit der Novellierung der Strahlenschutzverordnung im Jahr 2001. Eine weitere Absenkung ist nach dem aktuellen Kenntnisstand nicht geboten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123557,"sequence":113,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123558,"sequence":114,"sitzung":230,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sie haben sich jetzt auf die Internationale Strahlenschutzkommission bezogen. Wir haben aber auch eine eigene Strahlenschutzkommission und auch ein Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz. Wir sind also sehr gut ausger\u00fcstet mit Institutionen, die sich eine eigene Expertise erarbeiten, um die Bundesregierung beim Strahlenschutz zu beraten.\n\nWie Sie wissen, empfehlen sowohl das Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz als auch die Strahlenschutzkommission, den sogenannten DDREF, \u00fcber den wir heute schon im Umweltausschuss kurz geredet haben, abzusenken oder sogar ganz abzuschaffen, was zu einer Halbierung der Grenzwerte f\u00fchren w\u00fcrde. Warum beziehen Sie sich im Strahlenschutzgesetz auf die Empfehlungen der Internationalen Strahlenschutzkommission und ignorieren die anderslautenden Empfehlungen unserer eigenen Kommission und unserer bundeseigenen Beh\u00f6rde?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123559,"sequence":115,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Kotting-Uhl, ich habe gerade \u00fcber die Grenzwerte f\u00fcr strahlenexponierte Personen gesprochen. Der von Ihnen angesprochene DDREF bezieht sich auf die Wirkung kleiner Dosen ionisierender Strahlung. Die Diskussion \u00fcber den DDREF spiegelt die Unsicherheit der wissenschaftlichen Erkenntnis im Hinblick auf das Krebsrisiko bei kleinen Dosen wider.\n\nIm Kern fasst der DDREF mehrere Einflussgr\u00f6\u00dfen zusammen, die die Wirkung ionisierender Strahlung bestimmen. Er wird als strahlenschutzpraktikable Gr\u00f6\u00dfe zur Absch\u00e4tzung des Strahlenrisikos verwendet. Der derzeit von der ICRP verwendete Wert von 2 unterstellt, dass Risikowerte, die im Wesentlichen aus epidemiologischen Studien \u00fcber die \u00dcberlebenden der Atombombenabw\u00fcrfe von Hiroshima und Nagasaki ermittelt wurden, f\u00fcr die Strahlenschutzanwendung im Bereich niedriger Dosen und kleiner Dosisleistungen reduziert werden. Es ist wichtig, darauf hinzuweisen, dass es einen Unterschied zwischen den Werten f\u00fcr strahlenexponierte Personen und den Werten f\u00fcr die Strahlung kleiner Dosen gibt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123560,"sequence":116,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123561,"sequence":117,"sitzung":230,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es geht bei der Strahlung kleiner Dosen nat\u00fcrlich auch um die Exponierung von Menschen, die in den entsprechenden Bereichen arbeiten. Es gibt einen Widerspruch zwischen den Empfehlungen unserer Beh\u00f6rde und unserer Strahlenkommission einerseits und den Empfehlungen der Internationalen Strahlenschutzkommission andererseits. Unsere Institutionen sind der Meinung: Man kann sich nicht nur auf einen Fall und die Ergebnisse betreffend Hiroshima beziehen, um Grenzwerte zu berechnen; denn dann bezieht man sich nur auf eine hohe Dosis in einem kurzen Zeitraum.\n\nForschungen bei uns ergeben: Die Langzeitniedrigstrahlung ist nicht zu untersch\u00e4tzen. Deren Wirkung wird in der Empfehlung der Internationalen Strahlenschutzkommission aber v\u00f6llig ignoriert. Weil ich es wirklich nicht verstehe, noch einmal meine Frage: Unsere eigenen hochqualifizierten Leute im Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz und in der Strahlenschutzkommission empfehlen Ihnen, die Langzeitwirkung st\u00e4ndiger niedriger Dosen zu beachten und gerade bei beruflich Exponierten diesen Grenzwert von 20 Millisievert im Jahr auf 10 Millisievert abzusenken. Warum tun Sie das nicht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123562,"sequence":118,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl, wie auch Sie wissen, ist da tats\u00e4chlich eine Diskussion im Gange. Die wissenschaftliche Basis zur Rechtfertigung des DDREF und nicht nur dessen H\u00f6he wird zunehmend kontrovers diskutiert, und die Diskussion ist auch noch nicht abgeschlossen.\n\nWenn die internationale Diskussion Ergebnisse hervorbringt, die in die Strahlenschutzgrundnorm aufgenommen werden, wird die Bundesregierung entscheiden, ob eine ge\u00e4nderte Absch\u00e4tzung des Risikos eine Anpassung der bestehenden Grenzwerte erfordert.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123563,"sequence":119,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 3 des Kollegen Zdebel auf:\n\nWann ist es jeweils bei den von der Bundesregierung einger\u00e4umten sechs Renegade-Vorf\u00e4llen auch vor dem letzten Vorfall am 10. M\u00e4rz 2017 (siehe Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke, Bundestagsdrucksache 18\/11957) zu Teilevakuierungen bei den Atomkraftwerken in Deutschland gekommen (bitte jeweils mit Datumsangabe auflisten), und trifft es zu, dass die Teilevakuierung der Besch\u00e4ftigten in den Atomkraftwerken jeweils erfolgte, um die Zahl m\u00f6glicher Innent\u00e4ter in so einem Fall zu reduzieren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123564,"sequence":120,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lieber Herr Kollege Zdebel, der Bundesregierung liegen keine umfassenden Erkenntnisse zur Teilr\u00e4umung eines Atomkraftwerkes bei einem Renegade-Voralarm vor. Alle vorsorgenden Ma\u00dfnahmen in den Atomkraftwerken nach einem Renegade-Voralarm dienen der Schadensminderung bei einem m\u00f6glichen gezielten Flugzeugabsturz und werden nur in der Verantwortung der Anlagen getroffen. Die m\u00f6glichen Ma\u00dfnahmen sind in den jeweiligen Betriebsvorschriften mit Zustimmung der zust\u00e4ndigen atomrechtlichen Beh\u00f6rde des Landes festgelegt. Die tats\u00e4chlich getroffenen Ma\u00dfnahmen sind dann von Standort zu Standort und von Fall zu Fall unterschiedlich.\n\nDurch eine vorsorgliche Teilr\u00e4umung wird das Anlagenpersonal, das zum weiteren Betrieb und zur Sicherung des Atomkraftwerkes nicht unbedingt ben\u00f6tigt wird, aus der m\u00f6glichen unmittelbaren Gefahrenzone geordnet herausgef\u00fchrt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123565,"sequence":121,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfragen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123566,"sequence":122,"sitzung":230,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Danke, Herr Pr\u00e4sident. - Nun wei\u00df nicht jeder, was ein sogenannter Renegade-Fall ist. Deswegen will ich das einmal kurz deutlich machen. In einem Beitrag des Deutschlandfunks wurde relativ griffig formuliert - ich zitiere -:\n\nDer sogenannte Renegade-Alarm wird ausgel\u00f6st, wenn der Verdacht besteht, dass ein ziviles Luftfahrzeug aus terroristischen oder anderen Motiven als Waffe verwendet und zum gezielten Absturz gebracht werden soll.\n\nEinen solchen Renegade-Fall hatten wir jetzt im M\u00e4rz. Wir hatten dazu schon ausf\u00fchrlich Fragen gestellt.\n\nIch will trotzdem noch einmal ganz konkret nachfragen. Sollte sich im Verlauf eines sogenannten Renegade-Alarms herausstellen, dass es sich um einen Ernstfall handelt und dass eine gro\u00dfe Passagiermaschine auf ein AKW zufliegt: Glaubt die Bundesregierung, dass die noch in Betrieb befindlichen AKWs den gezielten Einschlag ohne katastrophalen Schaden \u00fcberstehen w\u00fcrden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123567,"sequence":123,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrter Herr Kollege Zdebel, Sie haben schon darauf hingewiesen: Wir hatten das schon einmal in einer Fragestunde. Sie haben auch eine Kleine Anfrage dazu gestellt. Jetzt zielen Sie nicht auf die Renegade-Abl\u00e4ufe hin, sondern Sie fragen im Prinzip, ob die deutschen AKWs vor einem Flugzeugabsturz sicher sind. Auch dazu gibt es eine Vielzahl von Anfragen mit ausf\u00fchrlichen Antworten. Darauf m\u00f6chte ich gerne verweisen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123568,"sequence":124,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123569,"sequence":125,"sitzung":230,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Die Antwort reicht mir nicht. Ich wei\u00df, dass das ein bisschen spekulativ ist, aber wenn der Ernstfall eintritt, dann ist es halt so. Vor diesem Hintergrund stellt sich dann nat\u00fcrlich die Frage der Sicherheit der AKWs und die Frage nach dem \u00dcberleben der Menschen, die dort arbeiten oder die in n\u00e4herer Umgebung eines solchen AKWs wohnen und leben.\n\nIch will trotzdem noch einmal bez\u00fcglich der Renegade-Vorf\u00e4lle nachfragen, die es in den letzten Jahren gegeben hat - unsere Kleine Anfrage und Ihre Antwort haben ergeben: es waren sechs -: Bei welchem dieser Vorf\u00e4lle wurden \u00e4hnliche Ma\u00dfnahmen wie jetzt am 10. M\u00e4rz ergriffen? Ich habe verstanden, dass es von Fall zu Fall unterschiedlich ist. Aber vielleicht hat es bei den sechs Renegade-F\u00e4llen, die in den vergangenen Jahren stattgefunden haben, \u00c4hnlichkeiten gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123570,"sequence":126,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Es ist, wie Sie sagen, von Fall zu Fall, von Atomkraftwerk zu Atomkraftwerk, verschieden. Sie m\u00fcssen auch unterscheiden zwischen einem Voralarm und einem Hauptalarm. Bisher gab es nur Voralarme und noch nie einen Hauptalarm.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123571,"sequence":127,"sitzung":230,"speaker":"Pr\u00e4sident Dr. Norbert Lammert","speaker_cleaned":"Dr. Norbert Lammert","speaker_fp":"norbert-lammert","speaker_key":494.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123572,"sequence":128,"sitzung":230,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, als jemand, der im engeren Umfeld des Atomkraftwerks Beznau lebt, wissen Sie vermutlich, dass beide Reaktoren, 1 und 2, \u00fcberhaupt nicht gegen Flugzeugabst\u00fcrze gesichert sind. Ich nehme an, dass Sie auch wissen, dass auch die franz\u00f6sischen Atomkraftwerke Cattenom und Fessenheim nur gegen den Absturz eines kleinen Zivilflugzeuges gesichert sind. Ist die Bundesregierung vor dem Hintergrund der Renegade-Vorf\u00e4lle mit den jeweiligen Regierungen im Gespr\u00e4ch dar\u00fcber?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123573,"sequence":129,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Wir sind mit den jeweiligen Regierungen, was die Fragen der Sicherheit anbelangt, immer im Gespr\u00e4ch, insbesondere mit den Regierungen, mit denen wir ein Abkommen geschlossen haben. Es gibt acht Abkommen mit angrenzenden Staaten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123574,"sequence":130,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Gibt es noch den Wunsch nach einer Zusatzfrage? - Das ist nicht der Fall.\n\nIch rufe die n\u00e4chste Frage auf, die Frage 4 des Abgeordneten Zdebel:\n\nWie viele Brennelemente sollen nach Kenntnis der Bundesregierung im Rahmen der bestehenden Vertr\u00e4ge zwischen dem Betreiber des Atomkraftwerkes Tihange 2 und der Uranfabrik Advanced Nuclear Fuels GmbH in Lingen insgesamt f\u00fcr den Betrieb von Tihange 2 von Areva Lingen geliefert werden, und wie viele dieser Brennelemente sind zum jetzigen Zeitpunkt bereits ausgeliefert worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123575,"sequence":131,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Lieber Herr Zdebel, \u00fcber die Vertragsverh\u00e4ltnisse zwischen dem Brennelementehersteller Advanced Nuclear Fuels GmbH in Lingen und den Betreibern von Atomkraftwerken liegen der Bundesregierung keine Kenntnisse vor. Nach Angaben des Bundesamtes f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle, BAFA, wurde im Jahr 2016 die Ausfuhr von 68 Brennelementen f\u00fcr die Anlage Tihange 2 genehmigt und 68 Brennelemente ausgef\u00fchrt.\n\nWeitere Genehmigungen f\u00fcr Brennelementelieferungen f\u00fcr Tihange 2 liegen bislang nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123576,"sequence":132,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123577,"sequence":133,"sitzung":230,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Frau Pr\u00e4sidentin, herzlichen Dank. - Frau Schwarzel\u00fchr-Sutter, die Frage der Brennelementelieferung aus Lingen, aber auch aus der Urananreicherungsanlage in Gronau besch\u00e4ftigt sehr viele Menschen, insbesondere in Nordrhein-Westfalen, in dem Bundesland, aus dem auch ich komme. Die Frage, die sich da stellt, ist, ob das Ganze nicht etwas schizophren ist: Auf der einen Seite sagt Bundesumweltministerin Hendricks, diese Anlage sollte aus guten Gr\u00fcnden - die ich teile - geschlossen werden. Auf der anderen Seite ist es so, dass weiterhin entsprechende Brennelemente aus Deutschland zum Weiterbetrieb dieser maroden Atomkraftwerke geliefert werden - mit Ausfuhrgenehmigungen, die die Bundesregierung beeinflussen kann. Deswegen frage ich jetzt noch einmal nach: Werden nach Auffassung der Bundesregierung die von Lingen nach Tihange 2 und Doel 3 exportierten Brennelemente in einer Weise verwendet, die die innere Sicherheit der Bundesrepublik Deutschland gef\u00e4hrdet?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123578,"sequence":134,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sie wissen, dass wir von Herrn Professor Ewer ein Rechtsgutachten eingeholt haben und diese Rechtsfragen gekl\u00e4rt haben. Unsere Rechtspositionen wurden best\u00e4tigt. Das BMUB hat jetzt bez\u00fcglich der Stilllegung der Brennelementefabriken ein Rechtsgutachten in Auftrag gegeben.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123579,"sequence":135,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Zdebel, Sie haben das Wort zu einer weiteren Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123580,"sequence":136,"sitzung":230,"speaker":"Hubertus Zdebel (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Hubertus Zdebel","speaker_fp":"hubertus-zdebel","speaker_key":89.0,"speaker_party":"linke","text":"Das ist jetzt keine sehr klare Antwort. Auch Sie wissen, dass es unterschiedliche Rechtsauffassungen zu dieser ganzen Frage gibt. Im April dieses Jahres hat es eine sehr interessante Debatte im Landtag Nordrhein-Westfalen gegeben, wo s\u00e4mtliche Fraktionen, also auch die SPD-Fraktion, die CDU-Fraktion und sogar die FDP-Fraktion, der Auffassung waren, die Bundesregierung sch\u00f6pfe nicht s\u00e4mtliche Rechtsmittel aus, um diese Ausfuhren zu stoppen. Ich teile diese Rechtsauffassung ausdr\u00fccklich. Da stellt sich dann f\u00fcr mich ganz konkret die Frage, auch mit Blick auf die Tatsache, dass heute Morgen eine Diskussion \u00fcber einen Antrag unserer Fraktion im Umweltausschuss mit Gesch\u00e4ftsordnungsmehrheit abgelehnt worden ist: Wird die Bundesregierung einen Stopp des Exports von Uran und Brennelementen aus Lingen und Gronau anordnen? Die M\u00f6glichkeit dazu best\u00fcnde ja, dass Sie das von Ihnen gerade selbst erw\u00e4hnte BAFA anweisen, diese Brennelementelieferungen ab sofort zu untersagen. W\u00e4re die Bundesregierung dazu bereit?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123581,"sequence":137,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Zdebel, ich wiederhole: Das Bundesumweltministerium hat das Rechtsgutachten in Auftrag gegeben, um zu kl\u00e4ren, wie es bez\u00fcglich der Transporte aussieht. Die in diesem Gutachten vertretene Rechtsposition teilen wir. Es gibt andere Rechtspositionen. Wir haben ein weiteres Rechtsgutachten in Auftrag gegeben, um die M\u00f6glichkeiten der Stilllegung der Urananreicherungsanlage Gronau und der Brennelementefabrik Lingen zu pr\u00fcfen.\n\nSie haben heute Morgen als Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verschiebung der Behandlung des Tagesordnungspunktes geh\u00f6rt, dass wir noch weitere Informationen hierzu brauchen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123582,"sequence":138,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kotting-Uhl.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123583,"sequence":139,"sitzung":230,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Frau Staatssekret\u00e4rin, genau an diesen Punkt, dass heute Morgen die Behandlung des Antrags zum Stopp von Exporten aus Lingen nach Tihange mit der Begr\u00fcndung abgelehnt wurde, Sie br\u00e4uchten noch weitere Informationen, Sie m\u00fcssten sich noch kundig machen, will ich ankn\u00fcpfen. K\u00f6nnen Sie sich erinnern und mir best\u00e4tigen, dass meine Fraktion bereits im September 2016 einen gleichlautenden Antrag eingebracht hat? Wie ist vor diesem Hintergrund erkl\u00e4rbar, dass Sie seit September letzten Jahres bis heute Antr\u00e4ge im Parlament offensichtlich so sehr ignorieren und missachten, dass Sie nicht in der Lage waren, sich eine Meinung zu bilden, und die heutige Behandlung eines fast gleichlautenden Antrags im Umweltausschuss mit der Begr\u00fcndung ablehnen mussten, Sie h\u00e4tten noch keine Haltung dazu?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123584,"sequence":140,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich widerspreche dem vehement. Au\u00dferdem haben die Koalitionsfraktionen dar\u00fcber abgestimmt und nicht die Bundesregierung.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123585,"sequence":141,"sitzung":230,"speaker":null,"speaker_cleaned":null,"speaker_fp":null,"speaker_key":null,"speaker_party":null,"text":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN] Sie sind Teil der Fraktionen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123586,"sequence":142,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will wiederholen: Wir haben sehr wohl etwas getan. Wir haben in unserem Haus die rechtlichen M\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft. Wir haben auch ein Rechtsgutachten in Auftrag gegeben - ich kann darauf noch einmal verweisen -, und dieses Rechtsgutachten hat im Dezember die bisherige Rechtsauffassung unseres Ministeriums best\u00e4tigt. Es gibt keine belastbare rechtliche Grundlage, die Erteilung von Ausfuhrgenehmigungen von der Sicherheit eines genehmigten Atomkraftwerksbetriebs in einem Nachbarstaat abh\u00e4ngig zu machen. Vor diesem Hintergrund, glaube ich, er\u00fcbrigt sich der Vorwurf, dass wir unt\u00e4tig gewesen seien; er ist nicht haltbar.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123587,"sequence":143,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Dann h\u00e4tten Sie es aber heute im Ausschuss behandeln k\u00f6nnen!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123588,"sequence":144,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Ha\u00dfelmann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123589,"sequence":145,"sitzung":230,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, aber genau deshalb versteht man Ihr Handeln doch gar nicht. Ihre Ministerin f\u00e4hrt nach Aachen und in die Region, h\u00e4lt da wackere Reden, k\u00e4mpferisch, dass man dahin nicht mehr liefern darf, dass Tihange und Doel total gef\u00e4hrlich sind, dass es Risikoreaktoren sind, dass man alles tun muss, um Brennelementelieferungen dahin zu verhindern. Das Gleiche gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Herrn Laschet, den CDU-Spitzenkandidaten in Nordrhein-Westfalen: gro\u00dfe Reden in der Region. Gleichzeitig vertagen Sie hier mit dem Pseudoargument, Sie h\u00e4tten noch Beratungsbedarf, die Beratung von Linkenantr\u00e4gen und Gr\u00fcnenantr\u00e4gen des Inhalts, sich als Parlament f\u00fcr einen Exportstopp auszusprechen. Wenn Sie hier befragt werden, sagen Sie: Wir haben noch Kl\u00e4rungsbedarf. - Ihre Haltung vor Ort im Rheinland und Ihre Genehmigungspraxis zu den Brennelementelieferungen, das passt doch vorn und hinten nicht zusammen. Wie wollen Sie das jemandem von au\u00dfen erkl\u00e4ren?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123590,"sequence":146,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Sehr geehrte Frau Kollegin Ha\u00dfelmann, heute Morgen hat der Ausschuss dar\u00fcber abgestimmt. Die Linken haben einen Antrag gestellt. Er steht \u00fcberhaupt nicht im Zusammenhang mit der Wahl in Nordrhein-Westfalen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123591,"sequence":147,"sitzung":230,"speaker":"Sylvia Kotting-Uhl [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Sylvia Kotting-Uhl","speaker_fp":"sylvia-kotting-uhl","speaker_key":332.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ihre Ablehnung auch nicht!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123592,"sequence":148,"sitzung":230,"speaker":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit","speaker_cleaned":"Rita Schwarzel\u00fchr-Sutter","speaker_fp":"rita-schwarzeluhr-sutter","speaker_key":397.0,"speaker_party":null,"text":"Die Ministerin wird sich in ihrer Rede am Freitag dazu ausf\u00fchrlich erkl\u00e4ren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123593,"sequence":149,"sitzung":230,"speaker":"Britta Ha\u00dfelmann [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Britta Ha\u00dfelmann","speaker_fp":"britta-ha\u00dfelmann","speaker_key":547.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das war keine Antwort auf meine Frage!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123594,"sequence":150,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Es liegen mir keine weiteren Meldungen f\u00fcr Zusatzfragen vor.\n\nDamit gehe ich zum Gesch\u00e4ftsbereich der Bundeskanzlerin und des Bundeskanzleramtes \u00fcber. Die Fragen 5 und 6 der Kollegin Tabea R\u00f6\u00dfner werden schriftlich beantwortet.\n\nDamit gehe ich zum Gesch\u00e4ftsbereich des Ausw\u00e4rtigen Amts \u00fcber. Die Beantwortung der Fragen \u00fcbernimmt der Staatsminister Herr Roth.\n\nIch rufe die Frage 7 des Abgeordneten Str\u00f6bele auf:\n\nWie bewertet die Bundesregierung den Bericht der Menschenrechtsorganisation Human Rights Watch, wonach aufgrund von \u201efundamentalen Fehlern\u201c bei Bombenangriffen der US-Streitkr\u00e4fte auf die syrische Ortschaft al\u001eDschinnah Mitte M\u00e4rz 2017 circa 40 Menschen get\u00f6tet wurden, unter denen sich keine Anh\u00e4nger von terroristischen Gruppen befunden h\u00e4tten, sondern zahlreiche Kinder w\u00e4hrend des Religionsunterrichts in einer Moschee (Spiegel Online vom 18. April 2017), und wie will die Bundesregierung noch die Fortsetzung der Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge der Bundeswehr \u00fcber Syrien im Rahmen des US-gef\u00fchrten Milit\u00e4rb\u00fcndnisses rechtfertigen, nachdem einger\u00e4umt worden ist, dass aus der Luftaufkl\u00e4rung der Tornados wenige Tage vor dem Angriff Luftaufnahmen ebendieses Ortes und Bilder unter anderem auch der danach total zerst\u00f6rten Moschee an das Oberkommando des B\u00fcndnisses geliefert worden waren?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123595,"sequence":151,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Lieber Kollege Str\u00f6bele, Sie beziehen sich in Ihrer Frage auf die m\u00f6glichen zivilen Opfer des Luftangriffs vom 16. M\u00e4rz dieses Jahres auf al\u001eDschinnah in Syrien. Der Bundesregierung liegen dazu keine eigenen Erkenntnisse vor. Sie wissen selbst, dass die Bundeswehr nicht \u00fcber eigene Kr\u00e4fte am Boden verf\u00fcgt. Deswegen ist es uns auch nicht m\u00f6glich, entsprechende Angaben Dritter zu belegen. Daher kann die Bundesregierung auch keine Bewertung vornehmen, inwiefern die Angaben von Human Rights Watch in dem Bericht, auf den Sie rekurrieren, zutreffend sind.\n\nDar\u00fcber hinaus ist mir noch wichtig, darauf hinzuweisen, dass die deutschen Tornado-Aufkl\u00e4rungsflugzeuge in dem zeitlichen Zusammenhang mit dem Luftangriff am 16. M\u00e4rz dieses Jahres in der Region des Dorfes al\u001eDschinnah keine Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge durchgef\u00fchrt haben.\n\nDas humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht verbietet gezielte Angriffe auf Zivilisten ebenso wie Angriffe auf milit\u00e4rische Ziele, bei denen damit zu rechnen ist, dass sie unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Verluste unter Zivilisten oder Sch\u00e4den an zivilen Objekten verursachen. Und alle Staaten sind verpflichtet, alle angemessenen Vorsichtsma\u00dfnahmen zu treffen, um Verluste unter der Zivilbev\u00f6lkerung und die Besch\u00e4digung ziviler Objekte zu vermeiden. Daf\u00fcr setzen nat\u00fcrlich auch wir uns als Mitglied der Anti-IS-Koalition im Rahmen der uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel ein. Zivile Opfer m\u00fcssen vermieden werden! Das ist unsere Priorit\u00e4t.\n\nF\u00fcr Eins\u00e4tze im Rahmen der Operation Inherent Resolve, OIR, gilt, dass grunds\u00e4tzlich alle Vorf\u00e4lle, bei denen Zivilistinnen und Zivilisten mutma\u00dflich zu Schaden gekommen sind, durch das f\u00fcr OIR zust\u00e4ndige Hauptquartier - Combined Joint Task Force - untersucht und die Ergebnisse monatlich auf der Webseite der Operation Inherent Resolve ver\u00f6ffentlicht werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123596,"sequence":152,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123597,"sequence":153,"sitzung":230,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, danke, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Staatssekret\u00e4r, das reicht mir nicht. Die drei Tornados der Bundeswehr sind ja \u00fcber Syrien und Irak nicht unterwegs, um sch\u00f6ne Landschaften zu fotografieren oder Fotos von sch\u00f6nen Geb\u00e4uden zu machen, sondern sie sind dort im Rahmen eines gro\u00dfen milit\u00e4rischen Einsatzes t\u00e4tig. Da muss doch die Bundeswehr bei sich feststellen k\u00f6nnen bzw. genau wissen, f\u00fcr was dann diese Fotos benutzt werden. Die Bundesregierung darf doch nicht einfach nur sagen: Wir wissen nicht, ob da nun bombardiert worden ist.\n\nDeshalb ganz konkret meine Frage: Hat die Bundeswehr dieses Geb\u00e4ude fotografiert und diese Fotos an das zentrale Luftwaffenkommando der USA bzw. dieser Operation da weitergegeben?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123598,"sequence":154,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Str\u00f6bele, ich habe bereits darauf hingewiesen, dass es in dem genannten Zeitraum dort keine Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge der Tornados gegeben hat. Ich kann Ihnen auch noch einmal versichern, dass sich unser Handeln im Rahmen der internationalen Koalition gegen den IS nat\u00fcrlich auf Grundlage des Bundestagsmandats bewegt. Das ist der Auftrag, den der Bundestag der Bundesregierung erteilt hat.\n\nIch w\u00fcrde aber gerne in diesem Zusammenhang noch einmal deutlich machen, dass unsere Arbeit, die wir unter schwierigsten Bedingungen zu leisten haben, nat\u00fcrlich vor allem dem Ziel dient, zivile Opfer zu vermeiden. Das Hauptziel der Aufkl\u00e4rungsfl\u00fcge der Tornados ist ja, das sogenannte Gesamtlagebild zu verdichten. Damit tragen wir auch dazu bei, zivile Infrastruktur und Personen von milit\u00e4rischen Objekten zu unterscheiden. So sollen gerade zivile Opfer vermieden werden. Das ist nat\u00fcrlich angesichts der zynischen Taktik des IS, immer wieder auch Zivilisten als menschliche Schutzschilde zu benutzen, ausgesprochen schwierig und mit gro\u00dfen Anstrengungen verbunden. Aber insofern ist unser Einsatz, den wir dort leisten, auch im Interesse der Zivilistinnen und Zivilisten, die leider unter tragischen Umst\u00e4nden dieser Auseinandersetzung zum Opfer fallen.\n\nDar\u00fcber hinaus ein letzter Punkt, weil Sie das immer wieder nachfragen: Es ist sichergestellt, dass die entsprechenden Aufkl\u00e4rungsprodukte ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Kampf gegen den IS im Rahmen des Bundestagsmandates genutzt werden. Dazu hat die Bundesregierung eine F\u00fclle von Antworten gegeben. Ich will deshalb in aller K\u00fcrze nur noch einmal auf die Bundestagsdrucksache 18\/11697 verweisen. Das ist die Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine Anfrage der Fraktion Die Linke.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123599,"sequence":155,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, w\u00fcnschen Sie eine weitere Nachfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123600,"sequence":156,"sitzung":230,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Auch das, Herr Staatssekret\u00e4r, stellt mich nicht zufrieden. Bei dem Geb\u00e4ude, das bombardiert worden ist, handelte es sich ja ganz offensichtlich um eine Moschee, in der Kinder Unterricht hatten. Da war kein einziger Dschihadist, weder vom IS noch von sonst jemandem, in dieser Schule. Wenn diese Schule dann bombardiert wurde, k\u00f6nnen Sie nicht sagen: Es werden keine zivilen Objekte bombardiert. - Und dann passt auch Ihr Hinweis nicht, dass diese b\u00f6sen IS-Terroristen ja die dort lebenden Menschen als Schutzschilde benutzen. Es kamen pl\u00f6tzlich Flugzeuge - wahrscheinlich sogar aufgrund von Fotoaufnahmen der Tornados - und bombardierten genau dieses Geb\u00e4ude, legten es in Schutt und Asche, und \u00fcber 40 Personen, \u00fcberwiegend Kinder, waren tot. Wenn dort Kinder zur Schule gegangen sind, hatte das mit \u201eSchutzschild\u201c \u00fcberhaupt nichts zu tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123601,"sequence":157,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Bitte, Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123602,"sequence":158,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich vermag aus der Stellungnahme des Abgeordneten Str\u00f6bele jetzt nicht so richtig eine Frage herauszuh\u00f6ren, will aber noch einmal deutlich machen, dass die Aufkl\u00e4rungsprodukte, die wir im Rahmen des Bundestagsmandates zur Verf\u00fcgung stellen, ausschlie\u00dflich denjenigen Nationen zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die an der Luftoperation der Operation Inherent Resolve beteiligt sind. Alle Staaten, die als Teil der Operation Inherent Resolve der internationalen Anti-IS-Koalition am Informationsraum teilhaben, in den die deutschen Aufkl\u00e4rungsprodukte eingestellt werden, k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auf diese Informationen auch zugreifen.\n\nIch finde aber den Zusammenhang, den Sie dort herstellen, in h\u00f6chstem Ma\u00dfe unangemessen; denn das, was Sie unterstellen, l\u00e4uft genau dem Ziel zuwider, auf das wir uns hier im Deutschen Bundestag mehrheitlich verst\u00e4ndigt haben, n\u00e4mlich den IS zu bek\u00e4mpfen und nicht Zivilistinnen und Zivilisten. - Im \u00dcbrigen tun wir das in vollem Einklang mit dem V\u00f6lkerrecht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123603,"sequence":159,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 8 des Abgeordneten Str\u00f6bele auf:\n\nAus welchen tats\u00e4chlichen und welchen jeweils angegebenen Gr\u00fcnden ist bisher nach Kenntnis der Bundesregierung eine Resolution im UN-Sicherheitsrat mit dem Inhalt gescheitert, den Giftgasangriff auf die Ortschaft Chan Schaichun in Syrien im April 2017, dessen Urheber und die Verantwortlichen durch eine unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, wo doch alle f\u00fcnf st\u00e4ndigen Mitglieder des UN-Gremiums und auch die Regierung Syriens \u00f6ffentlich versichert haben, sie w\u00fcnschen und fordern eine unabh\u00e4ngige Untersuchung, und welche Bem\u00fchungen hat die Bundesregierung unternommen - vielleicht auch gemeinsam mit ihren EU-Partnern - und wird sie unternehmen, eine solche unabh\u00e4ngige Untersuchung auf Grundlage einer UN-Resolution zu erm\u00f6glichen, um eine weitere Eskalation in Syrien nach der Bombardierung mit US-Raketen in der N\u00e4he von Damaskus zu verhindern?\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123604,"sequence":160,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. - Herr Kollege Str\u00f6bele, es geht wieder um Syrien, diesmal um den barbarischen Einsatz von Giftgas, dem viele Menschen zum Opfer gefallen sind. Die von den USA, dem Vereinigten K\u00f6nigreich und Frankreich am 4. April 2017 in den Sicherheitsrat der Vereinten Nationen eingebrachte Resolution zu diesen barbarischen Angriffen in Chan Schaichun scheiterte an einem Veto Russlands.\n\nDer Resolutionsentwurf, der Ihnen, Herr Kollege Str\u00f6bele, bekannt sein d\u00fcrfte, verurteilte die Angriffe und forderte eine umgehende Aufkl\u00e4rung des Geschehens durch die beiden bestehenden unabh\u00e4ngigen Untersuchungsmechanismen des Sicherheitsrates und der Organisation f\u00fcr das Verbot chemischer Waffen, OVCW, die genau am heutigen Tag ihren 20. Geburtstag feiert. Es ist bedauerlich, dass wir diese Organisation immer noch brauchen, weil leider - trotz aller Bem\u00fchungen, Giftgaseins\u00e4tze zu \u00e4chten - immer wieder Giftgas eingesetzt wird.\n\nDie Resolution enthielt auch die Forderung an das syrische Regime, Flugpl\u00e4ne und Informationen zu Luftoperationen zur Verf\u00fcgung zu stellen und Zugang zu den Luftwaffenbasen zu gew\u00e4hren. Genau diese Offenlegungspflicht, die in dem Resolutionsentwurf angemahnt wurde, ist von Russland mit der Begr\u00fcndung abgelehnt worden, dies k\u00e4me einer Vorverurteilung des syrischen Regimes gleich. Alternativ dazu wurde von Russland gefordert, eine gesonderte Kommission mit Zugang zu Chan Schaichun einzusetzen.\n\nDie Bundesregierung hat aber - und dieses Interesse teilen wir mit den allermeisten Partnern in der internationalen Gemeinschaft - ein gro\u00dfes Interesse an der St\u00e4rkung der schon bestehenden unabh\u00e4ngigen Untersuchungsmechanismen und der Organisation f\u00fcr das Verbot von Chemiewaffen als H\u00fcterin des Chemiewaffen\u00fcbereinkommens.\n\nWir setzen uns gemeinsam mit unseren Partnern daf\u00fcr ein, dass diese bereits existierenden Untersuchungsmechanismen gest\u00e4rkt werden, dass sie ihr Mandat weiter aus\u00fcben k\u00f6nnen und dass die bereits begonnene Untersuchung der Vorf\u00e4lle fortgesetzt werden kann.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123605,"sequence":161,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Str\u00f6bele, w\u00fcnschen Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123606,"sequence":162,"sitzung":230,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, danke. - Herr Staatssekret\u00e4r, alle f\u00fcnf M\u00e4chte im Sicherheitsrat fordern eine unabh\u00e4ngige Untersuchung. Auch Assad fordert eine unabh\u00e4ngige Untersuchung. Es ist doch schlechterdings nicht nachvollziehbar und v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich - fragen Sie einmal eine der hier heute anwesenden Zuh\u00f6rerinnen bzw. einen Zuh\u00f6rer -, warum die L\u00e4nder, welche die Resolution im UNO-Sicherheitsrat eingebracht haben, darauf bestehen, dass unbedingt die Organisationen, die Sie genannt haben, die Untersuchung vornehmen sollen.\n\nWenn die Bereitschaft von allen vorhanden ist, dann kann man sich doch zusammensetzen und fragen: Wer ist eine unabh\u00e4ngige Untersuchungskommission, und wohin m\u00fcssen wir sie lassen, um festzustellen, was tats\u00e4chlich passiert ist? Das ist doch eine absurde Situation, die keiner versteht - ich auch nicht: Alle fordern eine unabh\u00e4ngige Untersuchung, und dann scheitert sie an dem Veto, weil die M\u00e4chte im Sicherheitsrat Bedingungen stellen, die die Russen oder Assad - meinetwegen zu Unrecht - ablehnen. Das mag alles sein, aber man wird sich doch auf eine unabh\u00e4ngige Kommission einigen m\u00fcssen. Ich k\u00f6nnte Ihnen jetzt einige Vorschl\u00e4ge machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123607,"sequence":163,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Bevor der Staatsminister das Wort erh\u00e4lt, bitte ich beide Seiten - Fragesteller wie auch diejenigen, die f\u00fcr die Bundesregierung antworten -, sich an unsere Regeln zu erinnern und die Uhr ein bisschen im Auge zu behalten, weil jetzt beide Seiten \u00fcberzogen haben. Angesichts der Fragen, die noch kommen, w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, die Uhr im Blick zu behalten und die Regeln zu ber\u00fccksichtigen.\n\nHerr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123608,"sequence":164,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich gelobe Besserung. - Der Kollege Str\u00f6bele hat mich aufgefordert, mich direkt an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu wenden. Ich darf dies nicht tun. Ich unterstelle Ihnen, Herr Kollege Str\u00f6bele, keine Naivit\u00e4t, ich unterstelle aber auch den hier sitzenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern keine Naivit\u00e4t, weil ich sehr wohl in der Lage bin, dieses komplizierte Verfahren zu erkl\u00e4ren.\n\nIch habe bereits in meiner Eingangsantwort darauf hingewiesen, dass es zwei bew\u00e4hrte Untersuchungsmechanismen gibt. Ich habe auch schon darauf hingewiesen, dass es Ziel der Bundesregierung ist, insbesondere am heutigen Tage, wo eine der Organisationen ihr 20-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um feiert, diese Mandate, diese Mechanismen entsprechend zu st\u00e4rken und zu unterst\u00fctzen. Sie k\u00f6nnen doch nicht von einer Blockade der Staaten sprechen, wenn es nur ein einziges st\u00e4ndiges Mitglied des Sicherheitsrats gegeben hat, n\u00e4mlich Russland, das sich diesem Konsens entgegengestellt hat.\n\nJetzt komme ich noch einmal zu dem entscheidenden Punkt. Wenn wir hier einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen und einen Sicherheitsratsbeschluss f\u00fcr eine Untersuchung einfordern, ob irgendwo Giftgas eingesetzt wurde, dann f\u00fchrt dies automatisch zur Schw\u00e4chung der Mechanismen, denen alle, auch Russland, zugestimmt haben. Dieses Vorgehen halte ich und h\u00e4lt auch die Bundesregierung f\u00fcr verantwortungslos.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123609,"sequence":165,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Str\u00f6bele, w\u00fcnschen Sie noch eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123610,"sequence":166,"sitzung":230,"speaker":"Hans-Christian Str\u00f6bele (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Hans-Christian Str\u00f6bele","speaker_fp":"hans-christian-strobele","speaker_key":318.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Dann m\u00f6chte ich den zweiten Teil meiner Frage noch einmal stellen, weil Sie ihn weder beantwortet haben noch beantworten wollen. Ist die Bundesregierung als doch weitgehend anerkanntes Land, auch in Syrien anerkanntes Land, in einer so prek\u00e4ren Situation bereit, selber aktiv zu werden, um eine unabh\u00e4ngige Kommission zustande zu bringen und besetzen zu lassen, um dieses Verfahren zu f\u00f6rdern?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123611,"sequence":167,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gehe der Beantwortung Ihrer Frage \u00fcberhaupt nicht aus dem Weg, Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Kollege Str\u00f6bele. Ich habe darauf hingewiesen, dass es zwei unabh\u00e4ngige Untersuchungsmechanismen gibt. Diesen f\u00fchlen wir uns verpflichtet. Es kann doch nicht angehen, nur weil es ein einziges Land gibt, das diese Untersuchungsmechanismen offenkundig nicht akzeptiert, dass wir die bestehenden Untersuchungsmechanismen schw\u00e4chen. Wir wollen sie nicht schw\u00e4chen, sondern st\u00e4rken.\n\nIm \u00dcbrigen weise ich darauf hin, dass es schon eine Reihe von bilateralen Untersuchungen gibt. Gerade heute hat sich die franz\u00f6sische Regierung ge\u00e4u\u00dfert, die noch einmal sagt, dass die entsprechenden Verdachtsmomente derart schwerwiegend sind, dass man bereits jetzt davon ausgehen kann, dass das syrische Regime f\u00fcr den Einsatz von Giftgas verantwortlich zeichnet. Wir setzen aber nicht allein auf diese Untersuchung. Hier bin ich wieder bei Ihnen. Wir setzen auf die Untersuchungsergebnisse - das l\u00e4uft ja auch schon; Mitte Mai wird ein Bericht abgegeben - der unabh\u00e4ngigen Institutionen. Die haben wir und die unterst\u00fctzen wir auch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123612,"sequence":168,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fragen 9 und 10 der Abgeordneten Heike H\u00e4nsel, die Fragen 11 und 12 des Abgeordneten Omid Nouripour, die Fragen 13 und 14 der Abgeordneten Sevim Da\u011fdelen sowie die Frage 15 des Abgeordneten \u00d6zcan Mutlu werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 16 des Abgeordneten Volker Beck auf:\n\nWie setzt sich die Bundesregierung f\u00fcr den Schutz von verfolgten Homosexuellen in Tschetschenien und verfolgten Journalistinnen und Journalisten und Menschenrechtsverteidigerinnen und Menschenrechtsverteidigern, die \u00fcber die Inhaftierungen und Folter von \u00fcber 100 vermeintlich homosexuellen M\u00e4nnern berichten, ein, und durch welche Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt die Bundesregierung Menschenrechtsverteidigerinnen und Menschenrechtsverteidiger in Tschetschenien und Russland wie das russische LGBT-Network, die verfolgte Homosexuelle in Tschetschenien unterst\u00fctzen und laut Medienberichten Kontakt zu \u00fcber 60 betroffenen M\u00e4nnern haben oder hatten (www.queer.de\/detail.php?article_id=28673)?\n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123613,"sequence":169,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Die Berichte \u00fcber Verfolgung von Homosexuellen in der autonomen russischen Republik Tschetschenien, auf die der Abgeordnete Beck rekurriert, sind einfach nur schrecklich, absto\u00dfend und in h\u00f6chstem Ma\u00dfe besorgniserregend. Sie erscheinen uns glaubw\u00fcrdig.\n\nDie Bundesregierung steht in einem intensiven Kontakt mit den LGBTI-Aktivisten, mit Menschenrechtsorganisationen, aber selbstverst\u00e4ndlich auch mit den Medienvertretern, die vor Ort sehr engagiert und ausgesprochen mutig \u00fcber diese F\u00e4lle berichtet haben. Die deutsche Botschaft hat inzwischen Kontakt mit den betroffenen Personen aufgenommen, und wir pr\u00fcfen derzeit Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten. Es ist nicht ganz einfach, weil die Menschen aus vielerlei nachvollziehbaren Gr\u00fcnden ihre Namen \u00f6ffentlich nicht genannt wissen wollen. Wir arbeiten hier also mit Unterst\u00fctzung von Nichtregierungsorganisationen.\n\nDie Bundesregierung hat auf vielf\u00e4ltige Weise nicht nur Solidarit\u00e4t zu bekunden versucht, sondern auch entsprechende klare Aufforderungen an die russische Regierung formuliert. Zum einen hat der Koordinator f\u00fcr die zwischenstaatliche Zusammenarbeit mit Russland, Zentralasien und den L\u00e4ndern der \u00d6stlichen Partnerschaft, der Kollege Erler, die russische Regierung am 7. April aufgefordert, den Meldungen nicht nur nachzugehen, sondern den Betroffenen bei Bedarf sofort die notwendige Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren sowie die T\u00e4ter zur Verantwortung zu ziehen. Im St\u00e4ndigen Rat der OSZE in Wien wurde am 6. April eine Erkl\u00e4rung der Europ\u00e4ischen Union im Namen aller Mitgliedstaaten abgegeben, in der Russland ebenfalls dazu aufgefordert wird, die Vorg\u00e4nge zu untersuchen und Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Menschenrechtspolitik, Frau Kofler, hat sich vorgestern noch einmal entsprechend ge\u00e4u\u00dfert, und ich habe dazu gestern \u00f6ffentlich Stellung bezogen und noch einmal die russische Regierung aufgefordert, die schrecklichen Vorf\u00e4lle zu verfolgen und die Taten zu ahnden.\n\nSeien Sie versichert, dass das nicht das Ende unserer Bem\u00fchungen ist. Wir werden das Thema auf h\u00f6chster Ebene noch einmal gegen\u00fcber der russischen Seite zur Sprache bringen, und wir werden selbstverst\u00e4ndlich die Situation weiterhin sehr aufmerksam beobachten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123614,"sequence":170,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, w\u00fcnschen Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123615,"sequence":171,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. Vielen Dank. - Die Worte h\u00f6re ich wohl. Sie m\u00fcssen das als Vertreter des Ausw\u00e4rtigen Amtes - daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis - in dieser diplomatischen Politesse \u00e4u\u00dfern. Aber wir glauben ja nicht ernsthaft, dass die russische Regierung Herrn Kadyrow dazu bringen wird, die Menschenrechte von irgendwem, erst recht von Homosexuellen, zu achten. Das ist politisch einfach unrealistisch. Deshalb ist die Frage: Was tut man konkret?\n\nEine Sache, die man konkret tun kann, ist, gef\u00e4hrdete Personen aktiv \u00fcber \u00a7 22 oder \u00a7 23 Aufenthaltsgesetz aufzunehmen. Die Kompetenz, das zu veranlassen, hat nach dem Aufenthaltsrecht die Bundesregierung, insbesondere das Ausw\u00e4rtige Amt. Deshalb frage ich Sie konkret: Haben Sie den Organisationen gesagt, dass wir bereit sind, notfalls Leute, die unmittelbar bedroht sind, aufzunehmen, namentlich die beiden Journalisten von der Nowaja Gaseta, die diese F\u00e4lle \u00f6ffentlich gemacht haben und die von Kadyrow namentlich mit dem Tode bedroht wurden, n\u00e4mlich Frau Jelena Milaschina und Herrn Dmitrij Muratow? Ich finde, wir m\u00fcssen da jetzt etwas tun, wenn wir ernsthaft wollen, dass sich so ein Fall wie bei Anna Politkowskaja - sie war auch bei der Nowaja Gaseta, der einzigen freien Stimme unter den Zeitungen in Russland - nicht wiederholt. Wir k\u00f6nnen da etwas tun, aber wir m\u00fcssen es auch entsprechend operativ angehen. Das ist die andere Ebene jenseits der deklaratorischen Diplomatie.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123616,"sequence":172,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123617,"sequence":173,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Beck, ich bedaure sehr, dass Ihnen gegen\u00fcber der Eindruck entstanden ist, dass wir es allein bei einer \u201edeklaratorischen Diplomatie\u201c - um Sie zu zitieren - belassen. Wir sind ganz konkret dabei, die Sicherheit der Betroffenen in ihrem Interesse zu gew\u00e4hrleisten.\n\nIch kann Ihnen nur zustimmen - das besagt auch der Menschenrechtsbericht der Bundesregierung -, dass sich die Menschenrechtslage in Russland in den vergangenen Jahren signifikant verschlechtert hat, und f\u00fcr die Bundesregierung sind LGBTI-Rechte oder Rechte f\u00fcr Homosexuelle Menschenrechte. Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir der Kritik an der Menschenrechtssituation immer wieder Nachdruck zu verleihen versuchen.\n\nSie haben auf einen ganz konkreten Punkt hingewiesen, n\u00e4mlich auf die humanit\u00e4re Aufnahme nach \u00a7 22 Aufenthaltsgesetz. Auch dies kommt f\u00fcr die Bundesregierung in Betracht. Wir werden deshalb jeden Einzelfall - Sie haben einige F\u00e4lle angesprochen, uns sind weitere bekannt - sehr genau pr\u00fcfen. Wir sind gem\u00e4\u00df dem Aufenthaltsgesetz dazu verpflichtet, jedes Mal eine Einzelfallpr\u00fcfung vorzunehmen, um der schwierigen Lage der Betroffenen Rechnung zu tragen. Ich bitte Sie dabei aber auch um konstruktive Mitarbeit. Ich habe schon eingangs darauf hingewiesen, dass f\u00fcr uns eine gewisse Diskretion im Interesse der Sicherheit der Betroffenen wichtig und unabdingbar ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123618,"sequence":174,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, w\u00fcnschen Sie eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123619,"sequence":175,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Deshalb habe ich auch nur die beiden bekannten Journalisten namentlich genannt. Wir beide haben das Interesse, die Situation der Menschen durch \u00f6ffentliche Aktionen nicht noch weiter zu versch\u00e4rfen.\n\nWenn das Ausgef\u00fchrte Ihre Einsch\u00e4tzung der Menschenrechtslage in der Russischen F\u00f6deration und in der Autonomen Republik Tschetschenien, die zur Russischen F\u00f6deration geh\u00f6rt, ist, m\u00f6chte ich Sie fragen: Sind Sie in der Bundesregierung bereit - ich frage Sie und Ihren Sitznachbarn als Vertreter der beiden betroffenen Ressorts -, das Vorgehen zu \u00fcberpr\u00fcfen, das gegenw\u00e4rtig vom BAMF bei der Anerkennung von schwulen Fl\u00fcchtlingen aus dieser Region praktiziert wird? Mir sind mehrere aktuelle Ablehnungsf\u00e4lle bekannt, bei denen nicht die Homosexualit\u00e4t, sondern die Verfolgung und die Bedrohung infrage gestellt werden, was mir angesichts der Situation vor Ort absurd erscheint; denn f\u00fcr Tschetschenen, die sich oppositionell verhalten haben oder auff\u00e4llig geworden sind, besteht die Fluchtalternative Russische F\u00f6deration nicht. Sie werden durch die russischen Beh\u00f6rden weiter verfolgt.\n\nDer zweite Punkt: Wir schieben gegenw\u00e4rtig Menschen, die von der Russischen F\u00f6deration im Namen von Tschetschenien angefordert werden, weil sie angeblich Terroristen sind, die Tschetschenien schaden wollen, allein aufgrund der Beweislage der Russischen F\u00f6deration ab. Nachdem Sie die Lage im Land richtig beschrieben haben, frage ich: Sind Sie bereit, diese Praxis im Sinne eines besseren Menschenrechtsschutzes zu pr\u00fcfen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123620,"sequence":176,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Staatsminister.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123621,"sequence":177,"sitzung":230,"speaker":"Michael Roth, Staatsminister im Ausw\u00e4rtigen Amt","speaker_cleaned":"Michael Roth","speaker_fp":"michael-roth","speaker_key":427.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Beck, ich spreche zwar hier in der Beantwortung Ihrer Frage f\u00fcr die gesamte Bundesregierung, ich will aber vor allem den Aspekt in der Antwort hervorheben, der in den Zust\u00e4ndigkeitsbereich meines Hauses f\u00e4llt, und das ist der Lagebericht.\n\nSie haben darauf hingewiesen, dass sich die Situation von Homosexuellen in ganz Russland verschlechtert hat. Ich kann diesen Eindruck nur best\u00e4tigen. Selbstverst\u00e4ndlich wird ein solcher Eindruck, der von vielen Nichtregierungsorganisationen und von vielen Expertinnen und Experten geteilt wird, Einfluss auf die kontinuierliche \u00dcberarbeitung des Lageberichtes nehmen.\n\nDer Lagebericht ist eine Grundlage f\u00fcr das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge, um in den Asylverfahren entsprechende Entscheidungen vorzunehmen. Das gilt ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr den zweiten Aspekt, den Sie aufgerufen haben.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die Bewertung der Lage in Russland nichts Statisches - das bezieht sich auch auf die Autonome Republik Tschetschenien -, vielmehr werden wir die Bewertung immer wieder an die Entwicklungen anzupassen haben. Ich kann Ihnen versichern, dass wir dies auch tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123622,"sequence":178,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Da mir zu diesem Gesch\u00e4ftsbereich keine weiteren Fragen vorliegen, kommen wir zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern. Hier \u00fcbernimmt die Beantwortung der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Dr. G\u00fcnter Krings.\n\nIch rufe zun\u00e4chst die Frage 17 des Abgeordneten Volker Beck auf:\n\nInwiefern w\u00e4ren deutsche Regelungen, die den Regelungen des \u00f6sterreichischen Islamgesetzes entsprechen, nach Auffassung der Bundesregierung vereinbar mit den verfassungsrechtlichen Bestimmungen des Grundgesetzes, insbesondere den Artikeln 3, 4, 7 und 140 (bitte nach den jeweiligen Regelungen aufschl\u00fcsseln), und plant die Bundesregierung ein Islamgesetz?\n\nIch habe noch einmal die Bitte, sich an die Ein-Minuten-Regelung zu halten; denn das ist vorhin nicht besonders gut gelungen, wenn ich mir die Anmerkung noch erlauben darf. - Herr Staatssekret\u00e4r, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123623,"sequence":179,"sitzung":230,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Beck, vielen Dank f\u00fcr die Frage. In der Frage geht es, um das kurz zu umschreiben, um das \u00f6sterreichische Islamgesetz und darum, ob wir daraus etwas f\u00fcr Deutschland lernen k\u00f6nnen.\n\nDas \u00f6sterreichische Islamgesetz aus dem Jahr 2015 und die hierauf ergangenen Reaktionen in \u00d6sterreich und in Deutschland werden von der Bundesregierung mit Interesse zur Kenntnis genommen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis, dass schon aus Respekt vor dem \u00f6sterreichischen Gesetzgeber und der in erster Linie gegebenen Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis zwischen dem Staat und den Kirchen und Religionsgemeinschaften in Deutschland keine inhaltliche Kommentierung des \u00f6sterreichischen Islamgesetzes erfolgen kann.\n\nEine \u00dcbertragung des \u00f6sterreichischen Gesetzes auf Deutschland w\u00e4re schon wegen der unterschiedlichen Verfassungsrechtslage in Deutschland nicht m\u00f6glich, insbesondere im Hinblick auf die ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder und die verfassungsunmittelbaren Vorgaben, vor allem bei der Verleihung der K\u00f6rperschaftsrechte nach Artikel 140 Grundgesetz in Verbindung mit Artikel 137 Absatz 5 der Weimarer Reichsverfassung.\n\nSie haben eine zweite Teilfrage in die Frage sozusagen hineingemogelt, die ich aber gerne klar beantworte: Die Bundesregierung plant kein deutsches Islamgesetz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123624,"sequence":180,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, w\u00fcnschen Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123625,"sequence":181,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Ich stelle die Frage ja nicht im luftleeren Raum, vielmehr gibt es dar\u00fcber eine Diskussion innerhalb der CDU\/CSU-Fraktion, angeregt von Staatssekret\u00e4ren, nach deren Auffassung wir ein solches Islamgesetz in Deutschland brauchen. Stimmen Sie mit mir \u00fcberein, dass auch den L\u00e4ndern ein solches Islamgesetz, das alle Fragen bis hinein in die Selbstverwaltungsprivilegien von Religionsgemeinschaften bez\u00fcglich ihres Finanzgebarens regelt, nach unserer Verfassungsordnung nicht zusteht?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123626,"sequence":182,"sitzung":230,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Falls Sie mit \u201eStaatssekret\u00e4ren\u201c mich gemeint haben sollten, sage ich: Ich habe ausdr\u00fccklich gesagt, dass ein solches Islamgesetz,","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123627,"sequence":183,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Nein, nein, nein! Es gibt da einen im Finanzministerium!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123628,"sequence":184,"sitzung":230,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"schon gar ein Bundesislamgesetz nicht m\u00f6glich w\u00e4re, allein aufgrund der Zust\u00e4ndigkeitsfragen.\n\nAnsonsten kann man den Begriff nat\u00fcrlich auf vielf\u00e4ltige Weise verstehen. Wir haben in Deutschland ausf\u00fchrliche staatskirchenrechtliche, religionsverfassungsrechtliche Regelungen, je nach Zust\u00e4ndigkeit, prim\u00e4r seit dem Reichsdeputationshauptschluss von 1803 auf L\u00e4nderebene, aber es gibt auch Sachverhalte, die einen Religionsbezug haben, die der Bund regelt. Das Familienrecht ist da ein gro\u00dfes Thema. Insofern gibt es vertragliche L\u00f6sungen, aber immer wieder auch Ans\u00e4tze f\u00fcr eine gesetzliche Regelung innerhalb der L\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit, aber auch auf Bundesebene. Da sind Gesetze m\u00f6glich, die aber die Anforderungen in der Regel religionsneutral formulieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123629,"sequence":185,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Beck, w\u00fcnschen Sie eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123630,"sequence":186,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck (K\u00f6ln) (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ich m\u00f6chte Ihre Formulierung \u201ein der Regel\u201c aufgreifen, damit wir uns richtig verstehen und innerhalb der n\u00e4chsten drei Monate nicht weiter \u00fcber Potemkinsche D\u00f6rfer diskutieren m\u00fcssen: Teilen Sie mit mir die Auffassung, dass ein Gesetz f\u00fcr eine Religion, auch wenn es von den 16 Landesgesetzgebern in der Form wie in \u00d6sterreich verabschiedet w\u00fcrde, unzul\u00e4ssig w\u00e4re und eine solche Regelung f\u00fcr alle Religionsgemeinschaften gleicherma\u00dfen gelten m\u00fcsste, sofern man sie \u00fcberhaupt erlassen d\u00fcrfte?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123631,"sequence":187,"sitzung":230,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Ich habe eingangs schon erw\u00e4hnt, dass sich das \u00f6sterreichische Modell nicht eins zu eins \u00fcbertragen l\u00e4sst, sowohl aufgrund des Zust\u00e4ndigkeitsbereichs als auch aufgrund inhaltlicher Regelungen, die im deutschen Verfassungsrecht anders sind. Aber nat\u00fcrlich haben wir einzelne Regelungen im religionsverfassungsrechtlichen Bereich - ich glaube, dar\u00fcber sollte eine Diskussion angesto\u00dfen werden -, bei denen spezifisch eine Religion herangezogen wird.\n\nIch nenne ein Beispiel, um es praktisch zu machen: Sie bef\u00fcrworten - das wei\u00df ich; daf\u00fcr habe ich eine gewisse Grundsympathie, auch wenn ich ein paar Bedenken habe - Beiratsmodelle beim islamischen Religionsunterricht, um sozusagen eine Art konfessionellen Religionsunterrichts hinzubekommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123632,"sequence":188,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das gibt es ja schon!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123633,"sequence":189,"sitzung":230,"speaker":"Dr. G\u00fcnter Krings, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister des Innern","speaker_cleaned":"Dr. G\u00fcnter Krings","speaker_fp":"gunter-krings","speaker_key":506.0,"speaker_party":null,"text":"Das ist letztlich auch eine spezifische Regelung f\u00fcr eine Religion, weil das, was wir sonst im Staatskirchenrecht kennen, bei dieser Religion nicht funktioniert, weil uns das staatskirchenrechtliche Gegen\u00fcber, n\u00e4mlich eine formierte Religionsgemeinschaft, fehlt. Wenn man so will, ist das eine Regelung, die sich spezifisch dem Islam zuwendet.\n\nAuch das Verbot von Kinderehen - da sind wir vielleicht kontr\u00e4rer Auffassung - wurde gesetzlich nat\u00fcrlich religionsneutral formuliert. Das Problem hat sich faktisch aber aufgrund einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Kinderehen in Deutschland gestellt, die im Ausland nach islamischem Ritus geschlossen wurden. Diese spezifischen Regelungsbedarfe haben wir also durchaus. Das ist aber etwas anderes als ein in sich geschlossenes Islamgesetz.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123634,"sequence":190,"sitzung":230,"speaker":"Volker Beck [K\u00f6ln] [B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN]","speaker_cleaned":"Volker Beck","speaker_fp":"volker-beck","speaker_key":614.0,"speaker_party":"gruene","text":"Das wird alles nicht in \u00d6sterreich geregelt!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123635,"sequence":191,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 18 und 19 der Abgeordneten Dr. Franziska Brantner sowie die Frage 20 des Abgeordneten Niema Movassat zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums des Innern werden schriftlich beantwortet.\n\nIch leite \u00fcber zum Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Energie. Die Frage 21 des Abgeordneten Niema Movassat, die Frage 22 der Abgeordneten Dr. Julia Verlinden sowie die Fragen 23 und 24 des Abgeordneten Oliver Krischer werden schriftlich beantwortet.\n\nIch rufe die Frage 25 der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer auf:\n\nWieso wurde entgegen der Vereinbarung im Koalitionsvertrag zwischen CDU, CSU und SPD (Seiten 93 f.) keine \u00c4nderung am Telekommunikationsgesetz vorgenommen, um ein barrierefreies Notrufsystem (zentrale Nummer f\u00fcr SMS-Notrufe oder Notruf-App) einzuf\u00fchren, und wann ist mit der verbindlichen Vereinbarung aller Verantwortlichen zur Bearbeitung von Notrufverbindungen durch Echtzeitdienste zu rechnen, die in der Antwort der Bundesregierung auf die schriftliche Frage 7 des Abgeordneten Hubert H\u00fcppe auf Bundestagsdrucksache 18\/8659 angek\u00fcndigt wurde?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin, Sie \u00fcbernehmen die Beantwortung. Frau Gleicke, Sie haben das Wort.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123636,"sequence":192,"sitzung":230,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, ich \u00fcbernehme gerne. Herzlichen Dank. - Liebe Kollegin R\u00fcffer, Ihre Frage beantworte ich wie folgt: Die bundesweite Einf\u00fchrung einer alternativen Notrufm\u00f6glichkeit, zum Beispiel \u00fcber eine Notruf-App, ist auch der Bundesregierung ein wichtiges Anliegen. Eine \u00c4nderung des Telekommunikationsgesetzes, TKG, ist hierf\u00fcr jedoch nicht erforderlich. Der Wortlaut des Gesetzes steht dem Betrieb bzw. der Einf\u00fchrung alternativer Notrufm\u00f6glichkeiten nicht entgegen. Hier\u00fcber lie\u00dfe sich aber keine Verpflichtung der f\u00fcr Feuerwehr, Rettungsdienst und Katastrophenbew\u00e4ltigung zust\u00e4ndigen L\u00e4nder, Gemeinden und St\u00e4dte zur Verarbeitung derartiger Notrufe erreichen. Deren Zust\u00e4ndigkeit richtet sich ausschlie\u00dflich nach der jeweiligen Landesgesetzgebung.\n\nGleichwohl koordiniert das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie seit September 2015 eine Unterarbeitsgruppe der Expertengruppe Notrufe, um gemeinsam mit den f\u00fcr das Rettungswesen zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rden und Spitzenverb\u00e4nden dem Anliegen, Notrufverbindungen zuk\u00fcnftig auch \u00fcber andere Wege als herk\u00f6mmliche Sprach- und Faxverbindungen herzustellen und damit f\u00fcr mehr Barrierefreiheit zu sorgen, Rechnung zu tragen. Dabei hat sich gezeigt, dass anstelle von SMS-gest\u00fctzten Notrufm\u00f6glichkeiten sogenannte paketorientierte Echtzeitdatendienste f\u00fcr Notrufverbindungen zum Einsatz kommen sollen. Insofern verfolgt die Arbeitsgruppe das Ziel, die Situation gerade von sprech- und\/oder h\u00f6rbehinderten Menschen durch eine App zu verbessern, die es ihnen erm\u00f6glicht, bundesweit direkten Kontakt zu der jeweils \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Notrufabfragestelle aufzunehmen. Die letzte Sitzung fand im M\u00e4rz 2017 statt. In dieser Sitzung wurde ein Konzept f\u00fcr eine Notruf-App erarbeitet.\n\nZurzeit pr\u00fcft das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales im Rahmen der Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention als n\u00e4chsten Schritt die F\u00f6rderung eines Pilotprojekts, um dieses Konzept der Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe umzusetzen. Die Pilotphase soll circa sechs bis neun Monate dauern. Anschlie\u00dfend liegt es dann bei den L\u00e4ndern, die Notruf-App bundesweit auszurollen.\n\nParallel dazu hat die Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie die Regierungsfraktionen dabei unterst\u00fctzt, das Telekommunikationsgesetz dahin gehend zu \u00e4ndern, dass die heute t\u00e4glich von 8 bis 23 Uhr zur Verf\u00fcgung stehende M\u00f6glichkeit, einen Notruf \u00fcber eine Videoverbindung zu einem Geb\u00e4rdendolmetscher als Vermittlungsdienst abzusetzen, auf eine 24-st\u00fcndige Verf\u00fcgbarkeit an jedem Wochentag ausgedehnt wird. Wir werden ja in dieser Woche \u00fcber die dritte \u00c4nderung des Telekommunikationsgesetzes zu befinden haben. Ich hoffe, dass ihr breit zugestimmt wird.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123637,"sequence":193,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00fcffer, w\u00fcnschen Sie eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123638,"sequence":194,"sitzung":230,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja, sehr gerne.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123639,"sequence":195,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Dann haben Sie die M\u00f6glichkeit.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123640,"sequence":196,"sitzung":230,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es ist begr\u00fc\u00dfenswert, dass es im Rahmen des in dieser Woche zu verabschiedenden Gesetzentwurfs eine \u00c4nderung geben wird, die vorsieht, die Videoverbindung bzw. Video\u00fcbertragung auf 24 Stunden pro Tag auszudehnen. Aber es ist nat\u00fcrlich ganz klar, dass nicht in allen Bereichen dieser Republik der Empfang so gut ist, dass dieses Angebot auch nutzbar ist. Auch ist es so, dass nicht alle Menschen \u00fcber ein Smartphone verf\u00fcgen. Die jetzt geplante Regelung l\u00f6st das Problem also noch nicht hinreichend. Insgesamt muss man sagen, dass es sich hier um ein Trauerspiel handelt. Der Deutsche Geh\u00f6rlosen-Bund und die Deutsche Gesellschaft der H\u00f6rgesch\u00e4digten k\u00e4mpfen seit Jahren f\u00fcr eine L\u00f6sung in diesem Bereich. Das h\u00f6rt sich nach einem harmlosen Thema an, aber es geht hierbei unter Umst\u00e4nden um Leben und Tod und nicht nur um die abstrakte Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention. Es braucht hier also eine L\u00f6sung.\n\nDeshalb frage ich jetzt: Wie lange wird es dauern, bis das Pilotprojekt auf den Weg gebracht wird? Was ist da Ihre Einsch\u00e4tzung?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123641,"sequence":197,"sitzung":230,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Ich will das noch einmal sehr deutlich machen: Zust\u00e4ndig sind eigentlich die L\u00e4nder. Wir als Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie haben uns aufgrund dieser lange andauernden Debatte \u00fcber alternative Notrufm\u00f6glichkeiten - diese haben Sie zu Recht so beschrieben - quasi den Schuh angezogen und gesagt: Wir brauchen eine solche Unterarbeitsgruppe. - Diese hat flei\u00dfig gearbeitet. Wie gesagt, im M\u00e4rz hat die Sitzung stattgefunden, in der man sich auf diese App verst\u00e4ndigt hat, die zugegebenerma\u00dfen nat\u00fcrlich auch nicht vollumf\u00e4nglich barrierefrei ist. Aber es geht um alternative M\u00f6glichkeiten, um die Barrierefreiheit in diesem Bereich zu steigern. Das Bundesministerium pr\u00fcft gerade, wie im Rahmen der Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention entsprechende Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst werden wir das Vorhaben gemeinsam mit den L\u00e4ndern als Pilotprojekt umsetzen. Es sind sehr wichtige Fragen zu kl\u00e4ren, unter anderem technische. Wir haben 530 solcher Notrufstellen. Das Thema ist sehr komplex; das ist gar keine Frage. Ich bin froh, dass wir auf Bundesebene t\u00e4tig geworden sind, um den L\u00e4ndern zu helfen, damit wir zu solchen bundesweit einheitlichen Alternativen kommen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123642,"sequence":198,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00fcffer, w\u00fcnschen Sie eine zweite Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123643,"sequence":199,"sitzung":230,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Sehr gerne. Wenn ich die M\u00f6glichkeit habe, dann auf jeden Fall. - Mir ist schon klar, dass es hier um eine komplexe Problemstellung geht und man dieses Problem nicht von heute auf morgen l\u00f6sen kann. Aber wir reden im Moment \u00fcber einen Zeitraum von Jahren. Die Bundesrepublik Deutschland ist ein Hochtechnologieland. Man sollte erwarten, dass wir uns in diesem Zeitraum irgendwann in die Lage versetzen, beispielsweise f\u00fcr geh\u00f6rlose Menschen eine vollumf\u00e4nglich barrierefreie M\u00f6glichkeit zu schaffen, Notrufe abzusetzen.\n\nEs gibt die erw\u00e4hnte Arbeitsgruppe. Ich wei\u00df, dass die Zust\u00e4ndigkeit bei den L\u00e4ndern liegt. Aber wir k\u00f6nnen die Leute nicht zwischen Fragen der Zust\u00e4ndigkeit zerreiben und sie dadurch unter Umst\u00e4nden in gef\u00e4hrliche Situationen bringen. Sie sagten, die App, die in Planung ist, ist nicht vollumf\u00e4nglich barrierefrei. Meine Frage: Was bedeutet das?\n\nDie zweite Frage ist: Warum ist es so schwierig, hier zu einer L\u00f6sung zu kommen? Geht es vielleicht um die Kosten? Was w\u00fcrde es denn kosten, eine vollumf\u00e4nglich barrierefreie Zugangsm\u00f6glichkeit zu schaffen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123644,"sequence":200,"sitzung":230,"speaker":"Iris Gleicke, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Wirtschaft und Energie","speaker_cleaned":"Iris Gleicke","speaker_fp":"iris-gleicke","speaker_key":558.0,"speaker_party":null,"text":"Barrierefreiheit - liebe Frau Kollegin R\u00fcffer, das wissen Sie - ist eine sehr individuelle Geschichte. Es gibt Menschen, die mit einer App tats\u00e4chlich gut zurechtkommen. Wenn sie aber vielleicht andere Einschr\u00e4nkungen haben, dann ist eine App wiederum nicht barrierefrei; das meinte ich. Es geht um alternative M\u00f6glichkeiten, um zu immer mehr Barrierefreiheit zu kommen und auf die individuellen Bedingungen von Menschen mit Behinderungen einzugehen. Ich glaube nicht, dass es ein alleiniges System gibt, das allen gerecht werden k\u00f6nnte. Deshalb ist es wichtig, dass wir mit einer App beispielsweise sprech- und h\u00f6rbehinderten Menschen weiterhelfen, uns aber auch den anderen Aspekten des Notrufsystems, was die Barrierefreiheit angeht, zuwenden; das ist Teil eins meiner Antwort. Es geht also schon darum, hier f\u00fcr immer mehr Barrierefreiheit zu sorgen.\n\nDas Zweite ist: Die Bundesregierung hat sich, obwohl sie nicht federf\u00fchrend daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, dieses Themas angenommen, und die beiden zust\u00e4ndigen Ressorts haben daran gearbeitet. Es gibt jetzt ein Konzept f\u00fcr eine Notruf-App, und es wurde die Vereinbarung getroffen, dieses als Pilotprojekt auszurollen. Wir werden das schnellstm\u00f6glich tun; sonst w\u00e4re die Arbeit ja umsonst.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123645,"sequence":201,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Mir liegen keine W\u00fcnsche nach weiteren Fragen vor.\n\nDeshalb rufe ich jetzt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales auf. Die Beantwortung dieser Fragen \u00fcbernimmt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller.\n\nZun\u00e4chst kommen wir zur Frage 26, ebenfalls von der Abgeordneten Corinna R\u00fcffer:\n\nWie ist es zu erkl\u00e4ren, dass Zielvereinbarungen zwischen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und Kostentr\u00e4gern existieren, die keine Konzepte zur angemessenen Besch\u00e4ftigung von Menschen mit schweren und mehrfachen Behinderungen enthalten (wie im Fall der Vereinbarung zwischen den rheinischen Werkst\u00e4tten und dem Landschaftsverband Rheinland; vergleiche Ausschussdrucksache 18(11)982), und besteht aus Sicht der Bundesregierung hier Handlungsbedarf?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123646,"sequence":202,"sitzung":230,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin R\u00fcffer, Sie fragen danach, wie es um die Zielvereinbarungen zwischen Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen und Kostentr\u00e4gern steht. Letzten Endes - das geht aus Ihrer Fragestellung hervor - ist der Anlass die Berichterstattung \u00fcber nicht haltbare Zust\u00e4nde in diesem Zusammenhang, die in den Medien sehr breit Erw\u00e4hnung gefunden hat und zu Recht sehr kritisch ausgefallen ist. Meine Antwort muss, weil Sie nach Zielvereinbarungen zwischen Werkst\u00e4tten und Kostentr\u00e4gern gefragt haben, so ausfallen, dass ich Ihnen sagen muss: F\u00fcr diese Zielvereinbarungen sind die L\u00e4nder zust\u00e4ndig. Das ist keine Angelegenheit des Bundes. Insofern f\u00e4llt meine Antwort da sehr knapp aus.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123647,"sequence":203,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau R\u00fcffer, w\u00fcnschen Sie eine Zusatzfrage? - Das ist der Fall.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123648,"sequence":204,"sitzung":230,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielleicht bekomme ich ja die Redezeit, die Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller gerade eingespart hat.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123649,"sequence":205,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Nein, das machen wir nicht. Die w\u00fcrde ich auf die vorhergehende \u00dcberziehung anrechnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123650,"sequence":206,"sitzung":230,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Der Hintergrund ist in der Tat die Berichterstattung des Teams Wallraff vom Februar dieses Jahres. Wir haben \u00fcber dieses Thema auf unseren Antrag hin im Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales diskutiert. Die Aufdeckung des Teams Wallraff hat in zwei F\u00e4llen dazu gef\u00fchrt, dass wirklich staatsanwaltschaftlich ermittelt worden ist. Das hei\u00dft, es handelt sich hier nicht um Petitessen, sondern um gravierende Menschenrechtsverletzungen. Angesichts dieser Tatsache finde ich die \u00f6ffentliche Reaktion auf das, was wir da sehen mussten, relativ verhalten. Das h\u00e4tte mehr Aufmerksamkeit verdient gehabt.\n\nWir gehen in der Tat davon aus - das zeigen auch die R\u00fcckmeldungen, die wir bekommen -, dass es hier um strukturelle Problemstellungen geht. Ich fokussiere in der Frage, die ich gestellt habe, tats\u00e4chlich auf Zielvereinbarungen bez\u00fcglich der Konzepte zur angemessenen Besch\u00e4ftigung von Menschen mit schweren und mehrfachen Behinderungen innerhalb von Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen.\n\nSie haben schriftlich angek\u00fcndigt, dass das BMAS im Mai eine Veranstaltung mit Leistungstr\u00e4gern, Einrichtungstr\u00e4gern und Verb\u00e4nden behinderter Menschen durchf\u00fchren wird, auf der Sie \u00fcber Qualit\u00e4tsmerkmale sowie \u00fcber den Berufsbildungs- und den Arbeitsbereich innerhalb der Werkst\u00e4tten sprechen werden. Es w\u00fcrde passen, dort auch die mangelnde Einhaltung der Zielvereinbarungen in den Blick zu nehmen. Ist das von Ihrer Seite aus geplant?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123651,"sequence":207,"sitzung":230,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Dazu kann ich Ihnen gerne etwas sagen. - Es gab eine ausf\u00fchrliche Debatte im Fachausschuss. Ich habe an dieser Debatte teilgenommen, und wir haben im Nachgang informiert. Unter anderem haben wir der entsprechenden Ausschussdrucksache die Stellungnahmen des Landes Nordrhein-Westfalen als Anlage beigef\u00fcgt. Auch dort hat man sich sehr schnell um die Missst\u00e4nde gek\u00fcmmert hat, die \u00fcber die Fernsehsendung \u00f6ffentlich wurden.\n\nWir haben festgestellt, dass es insbesondere bezogen auf diese eine Einrichtung bereits vor Ausstrahlung der Sendung Aktivit\u00e4ten gegeben hat, weil es sich dort ganz offenkundig - ich muss das aber unter dem Vorbehalt abschlie\u00dfender Sachverhaltsaufkl\u00e4rung sagen - um unhaltbare Zust\u00e4nde handelte.\n\nGegenstand dieser Berichterstattung in den Medien war der sogenannte Bildungsbereich, der von ziemlich gro\u00dfer Bedeutung ist. In den Werkst\u00e4tten gibt es unterschiedliche Bereiche. Eine Kernkritik bezog sich auf die Realisierung des Bildungsanspruchs. Ich glaube, wir stimmen darin \u00fcberein, dass er wirklich sehr kritisch zu betrachten ist.\n\nWir haben als Ministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales angek\u00fcndigt, dass wir ein Fachgespr\u00e4ch f\u00fchren werden - dieses ist auch terminiert -, weil wir der Kritik sorgf\u00e4ltigst nachgehen wollen. Das tun wir nicht, weil wir damit die Kostentr\u00e4ger der Eingliederungshilfe in Nordrhein-Westfalen bevormunden wollen - sie f\u00fchren eine eigene Sachverhaltsaufkl\u00e4rung durch und reflektieren die Qualit\u00e4tssicherung im Nachgang -, sondern wir sind ins Spiel gekommen, weil f\u00fcr den Berufsbildungsbereich Mittel der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit zur Verf\u00fcgung stehen, womit wir eine entsprechende Verantwortung haben, und der kommen wir auch nach.\n\nWenn ich mich richtig erinnere, werden wir diese Veranstaltung am 12. Mai 2017 durchf\u00fchren. Meine m\u00fcndliche Zusage, dass wir im Fachausschuss dar\u00fcber berichten werden, werden wir ganz sicher einhalten. Daf\u00fcr setze ich mich auch pers\u00f6nlich ein.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123652,"sequence":208,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Eine Zusatzfrage steht Ihnen, Frau R\u00fcffer, formal noch zu. Vorab sage ich aber noch einmal, dass bei den Fragen und Antworten die Zeit jeweils deutlich \u00fcberzogen wurde.\n\nIch weise einfach noch einmal darauf hin: Wenn das rote Licht blinkt und die Zahl 20 auftaucht, dann hei\u00dft das nicht, dass man noch 20 Sekunden zur Verf\u00fcgung hat, sondern dann hei\u00dft das, dass man die Rede- bzw. Fragezeit schon um 20 Sekunden \u00fcberschritten hat. Bevor ich Ihnen jetzt das Wort gebe, Frau R\u00fcffer, bitte ich, sich wirklich an die Zeiten zu halten.\n\nFrau R\u00fcffer, eine Frage haben Sie noch, wenn Sie m\u00f6chten.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123653,"sequence":209,"sitzung":230,"speaker":"Corinna R\u00fcffer (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Corinna R\u00fcffer","speaker_fp":"corinna-ruffer","speaker_key":430.0,"speaker_party":"gruene","text":"Ja. - Sie haben gerade einen Bericht angesprochen, der im Nachgang der Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales dankenswerterweise von Ihrer Seite verschickt worden ist. Diesem Bericht liegt eine Stellungnahme der LAG WfbM Nordrhein-Westfalen bei, der wir entnehmen, dass es f\u00fcr die benannte Personengruppe - die Menschen mit schweren und schwersten Mehrfachbehinderungen - das Problem der fehlenden Zielvereinbarung gibt. F\u00fcr sie gibt es eben keine Konzepte in den Werkst\u00e4tten.\n\nDas hei\u00dft, wir wissen offiziell, dass dieses Problem besteht. Das ist ein Hinweis aus dem gr\u00f6\u00dften Bundesland dieser Republik. Dies deutet darauf hin, dass wir es nicht mit einem Problem zu tun haben, das nur in einer Einrichtung besteht. Dieses Problem gibt es in vielen Einrichtungen.\n\nF\u00fcr den 12. Mai 2017 ist nun eine Veranstaltung des BMAS geplant. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr. Meine Frage ist, ob Sie auf dieser Veranstaltung dieser Fragestellung - der Leerstelle, die sich dort vor uns auftut - nachgehen werden, um herauszufinden, wie gro\u00df das Problem ist, das in dem Bericht der LAG WfbM beschrieben ist.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123654,"sequence":210,"sitzung":230,"speaker":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, Parl. Staatssekret\u00e4rin bei der Bundesministerin f\u00fcr Arbeit und Soziales","speaker_cleaned":"Gabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller","speaker_fp":"gabriele-losekrug-moller","speaker_key":481.0,"speaker_party":null,"text":"Ich antworte so kurz wie m\u00f6glich, aber dennoch pr\u00e4zise. - Erst einmal teile ich nicht Ihre Vermutung, dass es sich hier um eine bundesweite Leerstelle handelt. Gegenstand des Fachgespr\u00e4ches werden die Probleme sein, die Anlass f\u00fcr das Fachgespr\u00e4ch sind. Das sind die Vorkommnisse, die in der Berichterstattung zutage getreten sind. Wenn es m\u00f6glich ist, nehmen wir Ihre Anregungen gerne noch auf. Aber ich will sagen: Ich teile Ihre Bewertung dieser Situation nicht, weil aus meiner Sicht dazu f\u00fcr unser Haus die Grundlagen fehlen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123655,"sequence":211,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Die Fragen 27 und 28 der Abgeordneten Sabine Zimmermann sowie die Fragen 29 und 30 der Abgeordneten Lisa Paus aus diesem Gesch\u00e4ftsbereich werden schriftlich beantwortet.\n\nDeshalb rufe ich jetzt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums der Verteidigung auf. Die Frage 31 des Abgeordneten Hunko wird ebenfalls schriftlich beantwortet.\n\nDaher rufe ich jetzt den Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit auf. Die Beantwortung \u00fcbernimmt die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin Ingrid Fischbach.\n\nWir kommen zur Frage 32 der Abgeordneten Cornelia M\u00f6hring:\n\nWelche R\u00fcckschl\u00fcsse zieht die Bundesregierung aus den Presseberichten \u00fcber die Zust\u00e4nde in deutschen Krei\u00dfs\u00e4len, laut denen eine Hebamme \u201esogar acht Geburten parallel betreuen\u201c musste (www.bild.de\/regional\/duesseldorf\/hebamme\/hebamme-warnt-vor-kinderzeugen-an-ostenr-51299646.bild.html), und welche Schlussfolgerungen zieht sie aus der Warnung, Ostern die Zeugung eines Kindes besser zu vermeiden, da sonst eine Niederkunft um die Weihnachts- und Silvesterzeit riskiert wird, in der die \u201eBesetzung in Krei\u00dfsaal und Wochenbett-Betreuung noch knapper als sonst\u201c ist (ebenda)?\n\nFrau Fischbach.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123656,"sequence":212,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Liebe Frau Kollegin M\u00f6hring, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Ich beantworte sie gerne, zumal wir im Vorfeld des Tages der Hebammen am 5. Mai zusammenkommen. Deswegen freue ich mich, heute zur Situation der Hebammen noch einmal Stellung beziehen zu k\u00f6nnen.\n\nDie Sicherstellung, Frau Kollegin M\u00f6hring, einer fl\u00e4chendeckenden, bedarfsgerechten und gut erreichbaren medizinischen Versorgung auf qualitativ hohem Niveau steht im Zentrum der Gesundheitspolitik der Bundesregierung. Dabei spielt die medizinische Versorgung von Schwangeren, M\u00fcttern und Neugeborenen eine ganz besondere Rolle. Deswegen haben wir hier in den letzten Jahren an vielen Stellen zur Verbesserung beigetragen.\n\nIm zitierten Pressebericht geht es um die Frage, wie viele Hebammen von einem Krankenhaus zur Betreuung der anstehenden Geburten eingesetzt werden. Diese Frage betrifft die konkrete Ausgestaltung der Arbeitsbedingungen von Hebammen. Der Einsatz von Personal und die Personalplanung liegen in der Organisationshoheit des Krankenhauses, das f\u00fcr eine angemessene Personalausstattung, auch an Feiertagen, Sorge zu tragen hat. Die Bundesregierung hat aber die Rahmenbedingungen deutlich verbessert. Im Krankenhausstrukturgesetz wurden konkretisierende Regelungen zu Sicherstellungszuschl\u00e4gen f\u00fcr Krankenh\u00e4user vorgesehen, wovon auch station\u00e4re, geburtshilfliche Einrichtungen in strukturschwachen Gebieten profitieren k\u00f6nnen.\n\nSicherstellungszuschl\u00e4ge k\u00f6nnen f\u00fcr Krankenh\u00e4user vereinbart werden, wenn die Vorhaltung von station\u00e4ren Leistungen aufgrund des geringen Versorgungsbestandes und -bedarfs nicht kostendeckend finanzierbar ist, die Leistungen aber zur Sicherstellung der Versorgung der Bev\u00f6lkerung bei einem Krankenhaus notwendig sind.\n\nAuf der Grundlage des mittlerweile ersten Beschlusses des G-BA \u00fcber bundeseinheitliche Vorgaben zur Vereinbarung von Sicherstellungszuschl\u00e4gen vom November letzten Jahres k\u00f6nnen nun seit 2017 Sicherstellungszuschl\u00e4ge von den Vertragsparteien vor Ort vereinbart werden. Hiervon k\u00f6nnen voraussichtlich circa 70 Krankenh\u00e4user profitieren, sofern sie aufgrund des geringen Versorgungsbedarfs ein Defizit aufweisen.\n\nDie Finanzierung von station\u00e4ren Leistungen der Geburtshilfe erfolgt durch Fallpauschalen, wobei die Verg\u00fctung auf Basis der von Krankenh\u00e4usern selbst gelieferten Kosten und Leistungsdaten vom Institut f\u00fcr das Entgeltsystem im Krankenhaus, InEK, j\u00e4hrlich neu kalkuliert und kontinuierlich weiterentwickelt wird. Die aufwandsgerechte Verg\u00fctung station\u00e4rer Leistungen der Geburtshilfe durch die pauschalisierenden Entgelte wird dadurch stetig verbessert.\n\nF\u00fcr die erfolgreiche Weiterentwicklung des Fallpauschalensystems und zur F\u00f6rderung von dessen Akzeptanz erfolgt beim InEK die Einbindung externen Sachverstands in einem regelhaften Verfahren. In dem dazu eingerichteten Vorschlagsverfahren k\u00f6nnen alle Beteiligten, nat\u00fcrlich auch die externen, ihre Vorschl\u00e4ge einreichen. Auch f\u00fcr den Entgeltkatalog f\u00fcr das Jahr 2017 hat das InEK Verbesserungen vorgenommen, sodass dieser f\u00fcr den Bereich Schwangerschaft, Geburt und Wochenbett 25 Fallpauschalen umfasst. Die Leistungen der in Krankenh\u00e4usern besch\u00e4ftigten Hebammen sind darin enthalten. - Entschuldigung, ich fasse mich beim n\u00e4chsten Mal wesentlich k\u00fcrzer und hole dadurch die Zeit wieder ein, Frau Pr\u00e4sidentin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123657,"sequence":213,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Danke. - Jetzt hat Frau M\u00f6hring die M\u00f6glichkeit zu einer Zusatzfrage, die sie nutzt.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123658,"sequence":214,"sitzung":230,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Vielen Dank. - Ich will zuallererst feststellen, dass man in der jetzigen Situation auf keinen Fall davon reden kann, dass Geburten in Krankenh\u00e4usern immer sicher sind. Nach den Untersuchungen des Hebammenverbandes m\u00fcssen 35 Prozent der Hebammen zwei Geburten gleichzeitig betreuen, 46 Prozent drei Geburten, 15 Prozent vier Geburten und 5 Prozent sogar mehr als vier Geburten.\n\nNun sprechen Sie die Finanzierung an. Sie ist nat\u00fcrlich eines der Kernprobleme. Nach dem DRG-System sind pro Geburt gerade einmal 780 Minuten vorgesehen. Wenn eine Geburt l\u00e4nger als diese 780 Minuten dauert, dann arbeitet das Krankenhaus nicht kostendeckend.\n\nMan organisiert die Finanzierung anhand der Erl\u00f6se und orientiert den Personalschl\u00fcssel daran statt am Versorgungsbedarf, wie es eigentlich n\u00f6tig w\u00e4re. Es zeigt sich aber, dass das diese Misere nicht l\u00f6st. Daher ist meine Frage an Sie - auch angesichts der 60 Prozent der geburtshilflichen Abteilungen, die nicht mehr kostendeckend arbeiten -, wo die Bundesregierung dringenden Handlungsbedarf sieht.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123659,"sequence":215,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Ich denke, es ist an der Zeit, dar\u00fcber zu reden, welches Personal wir f\u00fcr welche Abteilung brauchen und wie viel Personal - und dann nat\u00fcrlich auch gut ausgebildetes Personal, das gut bezahlt werden muss - notwendig ist. Es ist Aufgabe der Selbstverwaltung, diese Dinge auszuhandeln. Ich denke, es ist auch der richtige Weg, dass diejenigen, die betroffen sind, Autonomie genie\u00dfen und das gemeinsam aushandeln k\u00f6nnen.\n\nWie Sie wissen, sind die Hebammen zurzeit mit dem GKV-Spitzenverband in Verhandlungen. Dabei geht es unter anderem darum, wie viele Geburten betreut werden sollen bzw. ob daf\u00fcr ein Schl\u00fcssel von eins zu eins oder eins zu zwei zugrunde gelegt werden soll. Es ist keine Einigung zustande gekommen. Es ist ein Schiedsverfahren anh\u00e4ngig. Dazu hat der Deutsche Hebammenverband bereits eine Stellungnahme abgegeben, der Bund freiberuflicher Hebammen aber noch nicht.\n\nWir sehen also, dass die Hebammen in der Situation sind, diese Entscheidungen mit zu beeinflussen. Das sollten sie auch tun. Wir werden uns dann, falls n\u00f6tig, wenn das Ergebnis vorliegt, damit besch\u00e4ftigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123660,"sequence":216,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau M\u00f6hring, w\u00fcnschen Sie eine weitere Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123661,"sequence":217,"sitzung":230,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja, die w\u00fcnsche ich. - Nun ist es so: Sie schieben letztlich die Verantwortung auf die Verhandlungen in den einzelnen Krankenh\u00e4usern. Aber es ist durchaus so, dass die Frage der Personalbemessung auch im Ermessen der Bundesregierung liegt. Es gibt n\u00e4mlich die M\u00f6glichkeit, Personalbemessung bundeseinheitlich zu regeln und entsprechend in Richtlinien umzusetzen.\n\nIn der Studie, die ich schon erw\u00e4hnt habe, haben der Hebammenverband und das Picker-Institut festgestellt, dass die Arbeitsbedingungen der Hebammen in den Krankenh\u00e4usern sich so weit verschlechtert haben, dass ein Teil von ihnen \u00fcber einen Arbeitsplatzwechsel nachdenkt und anderen diesen Arbeitsplatz gar nicht mehr empfehlen w\u00fcrde. Die Studie stellt zugleich fest, dass es einen Zusammenhang zwischen der Arbeitszufriedenheit und dem Betreuungsschl\u00fcssel gibt.\n\nMan kann sagen: Je weniger Frauen die Hebammen gleichzeitig zu betreuen haben, desto zufriedener sind sie. Im Umkehrschluss hei\u00dft das, dass der Personalmangel eine Ursache ist, die den Hebammenberuf sehr unattraktiv macht. Wie gedenken Sie diesen Beruf wieder attraktiver zu machen?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123662,"sequence":218,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Ich glaube, mit den Ma\u00dfnahmen, die die Bundesregierung in dieser Legislaturperiode auf den Weg gebracht hat, haben wir deutlich gemacht, wie wichtig die Hebammen f\u00fcr die Versorgung sind, gerade auch wenn es darum geht, frei zu w\u00e4hlen, an welchem Ort man entbinden m\u00f6chte. Wir haben im Bereich der Verg\u00fctung vieles auf den Weg gebracht, auch \u00fcber Zuschl\u00e4ge f\u00fcr die Hebammen, wenn es darum geht, die eklatant steigenden Kosten der Versicherungspr\u00e4mien aufzufangen.\n\nWir haben daf\u00fcr gesorgt, dass die Krankenh\u00e4user Sicherstellungszuschl\u00e4ge bekommen. Wir haben im Bereich der Datenlage und der Pr\u00e4vention einiges auf den Weg gebracht.\n\nAber ich glaube, es muss auch ein gesamtgesellschaftliches Umdenken erfolgen. Kein Berufsstand, auch wenn er noch so schlechte Bedingungen hat, tut gut daran, st\u00e4ndig nur die negativen Dinge zu nennen. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr bestimmte Arztgruppen. Man muss auch deutlich machen, warum der Beruf gut ist, und die Dinge, die noch verbesserungsw\u00fcrdig sind, dann auch verbessern.\n\nAber ich glaube, wir alle m\u00fcssen auch allgemein etwas daf\u00fcr tun, um deutlich zu machen, dass Hebammen wichtig sind, dass wir sie brauchen und dass wir ihre Arbeit mehr als wertsch\u00e4tzen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123663,"sequence":219,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Terpe, Sie haben auch eine Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123664,"sequence":220,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":382.0,"speaker_party":"gruene","text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Frau Staatssekret\u00e4rin, die Frage der Kollegin M\u00f6hring - vor allen Dingen die erste Frage - bezog sich auf die Situation in Ballungsgebieten. Dabei war von D\u00fcsseldorf die Rede. Uns ist aufgefallen, dass es auch in Presseberichten immer wieder gerade um die Ballungszentren geht und berichtet wird, dass dort Krei\u00dfs\u00e4le \u00fcberf\u00fcllt sind und die Aufnahme von Schwangeren verweigert wird. F\u00fcr meine Begriffe h\u00f6rt dort die Autonomie der Krankenh\u00e4user im \u00dcbrigen auf, muss ich sagen.\n\nIch wollte Sie aber fragen, ob Sie Kenntnis davon haben, wie h\u00e4ufig so etwas deutschlandweit vorkommt und ob das gar ein st\u00e4ndig auftretendes, relevantes Problem ist, und welche Ma\u00dfnahmen Sie vorschlagen, um solche Engp\u00e4sse - Stichwort \u201eAutonomie der Krankenh\u00e4user\u201c - zu beseitigen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123665,"sequence":221,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"In der ersten Antwort habe ich schon deutlich gemacht, dass Fragen der Personalsituation - Personalanzahl, aber auch Arbeitszeit - ausnahmslos in ihrer Hoheit, also in den H\u00e4nden der Krankenh\u00e4user, liegen.\n\nIch habe von Situationen geh\u00f6rt, wie Sie sie gerade beschrieben haben, Herr Kollege Terpe, und kann Ihnen da nur beipflichten: Das geht gar nicht; das geht \u00fcberhaupt nicht.\n\nAber das sind f\u00fcr uns noch die Ausnahmen. Wir hoffen, dass wir diese Ausnahmen auch beseitigen k\u00f6nnen. Jetzt k\u00f6nnen wir mit der Gesamtdiskussion zum Stichwort \u201ePflegepersonal in Krankenh\u00e4usern\u201c - zum Pflegepersonal in Krankenh\u00e4usern geh\u00f6ren auch die Hebammen - einen deutlichen Vorsto\u00df machen, der klarstellt: Wir brauchen an bestimmten Stellen - auch wenn es sich, wie Frau Kollegin M\u00f6hring vorhin sagte, nicht immer rechnet - einen Vorhalt, um die Versorgung zum Beispiel der Schwangeren sicherzustellen. Daf\u00fcr werden wir alles tun.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123666,"sequence":222,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe jetzt die Frage 33 ebenfalls der Abgeordneten Cornelia M\u00f6hring auf:\n\nWelche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, um diesen Zust\u00e4nden entgegenzuwirken und somit sichere Geburten in den Krei\u00dfs\u00e4len zu erm\u00f6glichen, und welche Ma\u00dfnahmen plant die Bundesregierung, insbesondere in Reaktion auf die Feststellung der Studie des Wissenschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages \u201eZur Frage der Sicherstellung einer angemessenen personellen Ausstattung mit Hebammen in station\u00e4ren Geburtshilfeeinrichtungen in ausgew\u00e4hlten L\u00e4ndern\u201c (https:\/\/www.bundestag.de\/blob\/498952\/e6d987867d45ea04396edc12a38aa6d3\/wd-9-079-16-pdf-data.pdf), dass \u201efast die H\u00e4lfte der Hebammen\u201c sich \u201eum drei Frauen gleichzeitig w\u00e4hrend der Geburt\u201c k\u00fcmmert (Seite 6)?\n\nFrau Staatssekret\u00e4rin.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123667,"sequence":223,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kollegin, ich antworte Ihnen wie folgt:\n\nWie bereits in der Antwort zu Ihrer ersten Frage dargelegt wurde, liegen die konkrete Ausgestaltung der Arbeitsbedingungen sowie der Einsatz von Personal und die Personalplanung in der Organisationshoheit des Krankenhauses.\n\nErg\u00e4nzend ist zu erw\u00e4hnen, dass die Aussage, wonach \u201efast die H\u00e4lfte der Hebammen\u201c sich \u201eum drei Frauen gleichzeitig w\u00e4hrend der Geburt\u201c k\u00fcmmert, auf einer Onlineumfrage mit begrenztem Aussagewert basiert.\n\nIm \u00dcbrigen ist darauf hinzuweisen, dass auf Bundesebene der Gemeinsame Bundesausschuss befugt ist, f\u00fcr zugelassene Krankenh\u00e4user Mindestanforderungen an die Struktur-, Prozess- und Ergebnisqualit\u00e4t festzulegen. Er kann unter anderem f\u00fcr bestimmte diagnostische oder therapeutische Leistungen spezifische Anforderungen an die Personalausstattung, wie zum Beispiel in der Richtlinie f\u00fcr die Versorgung von Fr\u00fch- und Neugeborenen vorgesehen, festlegen.\n\nDie Entscheidungen \u00fcber die Notwendigkeit und die konkrete Ausgestaltung der Mindestanforderungen liegen dabei beim G-BA. Inwieweit Personalschl\u00fcssel f\u00fcr Hebammen zur Qualit\u00e4tssicherung in der Geburtshilfe im Krankenhaus erforderlich sein k\u00f6nnen, ist vom G-BA auf der Grundlage der aktuell verf\u00fcgbaren wissenschaftlichen Evidenz zu beurteilen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123668,"sequence":224,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau M\u00f6hring.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123669,"sequence":225,"sitzung":230,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Auch hier habe ich eine Nachfrage. - Sie stellen selber fest, dass die Ausrichtung an den Erl\u00f6sen offensichtlich die Misere in dem Bereich der Gesundheitsversorgung und in der Hebammenversorgung nicht behebt. Ich stelle fest, dass sie hier offensichtlich sogar das Problem versch\u00e4rft.\n\nDie Bundesregierung hat ja anscheinend nicht vor, eine andere Finanzierung auf den Weg zu bringen. Aber ich finde es nicht in Ordnung, dass die Bundesregierung so tut, als w\u00e4re das etwas, was auf der Ebene der einzelnen Krankenh\u00e4user ausgehandelt werden kann. Hebammenleistungen sind Teil einer Grundversorgung.\n\nWeil Sie die vom Hebammenverband durchgef\u00fchrte Studie kritisieren, will ich Sie an dieser Stelle fragen, wann Sie denn nun endlich eine Bedarfserhebung f\u00fcr Hebammenleistungen auf den Weg bringen, und zwar wissenschaftlich basiert und r\u00e4umlich orientiert, also wohnortnah.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123670,"sequence":226,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, Sie sprechen ein Manko an, n\u00e4mlich die vorhandenen Daten. Wenn ich die Studie des Hebammenverbandes kritisiert habe, dann liegt das daran, dass nur 1 700 angestellte Hebammen befragt wurden - und nicht auch die Beleghebammen, von denen wir wissen, dass sie einen gro\u00dfen Anteil der T\u00e4tigkeiten in den Krankenh\u00e4usern durchf\u00fchren - und dass es nur einen R\u00fccklauf von 44 Prozent gab. Insofern kann man zumindest sagen, dass das nicht allen Anspr\u00fcchen, die wir sonst an Studien anlegen, gen\u00fcgt. Ich glaube, da stimmen Sie mit mir \u00fcberein.\n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich daf\u00fcr sorgen, dass wir vern\u00fcnftige Daten bekommen. Aber Sie wissen selber, Frau Kollegin M\u00f6hring - Sie sind ja schon sehr lange mit dem Thema der Hebammen besch\u00e4ftigt -, dass es schwierig ist, an bestimmten Stellen Informationen zu bekommen. Schlie\u00dflich arbeiten Hebammen nicht nur festangestellt oder als Beleghebammen, sondern auch noch freiberuflich. Diese Daten alle zusammenzubekommen, ist sehr schwierig. Wie ich vorhin unter dem Stichwort \u201eDatenlage\u201c angesprochen hatte, ist es aber das klare Anliegen der Bundesregierung, die Datenlage deutlich zu verbessern.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123671,"sequence":227,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Frau M\u00f6hring, haben Sie noch eine Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123672,"sequence":228,"sitzung":230,"speaker":"Cornelia M\u00f6hring (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Cornelia M\u00f6hring","speaker_fp":"cornelia-mohring","speaker_key":346.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Ich gehe doch davon aus, dass die Bundesregierung einige M\u00f6glichkeiten mehr hat, Daten zu erheben, als sie bisher genutzt hat. Nach meiner Kenntnis werden jetzt Geburtsraten in bestimmten Bereichen erhoben. So wird erkennbar, welcher Geburtsmodus in bestimmten Kreisen auftritt. Damit werden aber nicht zum Beispiel die Anzahl und der Umfang der Hebamment\u00e4tigkeiten erfasst.\n\nDeswegen stelle ich meine Frage noch einmal neu: Haben Sie denn vor, diese Bedarfserhebung endlich auf den Weg zu bringen, so wie es Minister Gr\u00f6he schon 2014 angek\u00fcndigt hat?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123673,"sequence":229,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Kollegin, wir sind jetzt dabei, die Dinge, die uns vorliegen, auszuwerten. Dann werden wir schauen, an welchen Stellen noch Datengrundlagen fehlen, und gegebenenfalls die entsprechenden Daten erfassen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123674,"sequence":230,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Terpe, Ihre Zusatzfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123675,"sequence":231,"sitzung":230,"speaker":"Dr. Harald Terpe (B\u00dcNDNIS 90\/DIE GR\u00dcNEN)","speaker_cleaned":"Dr. Harald Terpe","speaker_fp":"harald-terpe","speaker_key":382.0,"speaker_party":"gruene","text":"Es dreht sich offensichtlich um die Frage nach der Personalbemessung bzw. Personalplanung bei den Hebammen. So wird der Vorwurf erhoben, dass eine Hebamme sehr viele Geburten gleichzeitig betreuen muss. Aus meiner Erfahrung muss ich sagen: Beim eigentlichen Geburtsvorgang kann eine Hebamme unm\u00f6glich acht oder drei Frauen gleichzeitig betreuen. Es geht sicherlich um diejenigen, die im Krei\u00dfsaal t\u00e4tig sind. Nichtsdestotrotz ist das eine wichtige Frage. Ich stelle an Sie, Frau Staatssekret\u00e4rin, folgende Frage: Ist der G\u001eBA mit dieser Frage \u00fcberhaupt befasst worden? Man muss ihm auch den Auftrag erteilen, sich damit zu besch\u00e4ftigen. Dabei ist insbesondere die Frage wichtig, ob sich die Situation beispielsweise durch hebammengeleitete Krei\u00dfs\u00e4le ver\u00e4ndern w\u00fcrde. Hat die Bundesregierung dazu Daten, und bef\u00f6rdert sie diesen Prozess?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123676,"sequence":232,"sitzung":230,"speaker":"Ingrid Fischbach, Parl. Staatssekret\u00e4rin beim Bundesminister f\u00fcr Gesundheit","speaker_cleaned":"Ingrid Fischbach","speaker_fp":"ingrid-fischbach","speaker_key":574.0,"speaker_party":null,"text":"Der G\u001eBA hat aufgrund der eben von mir erw\u00e4hnten Richtlinie, in der es um die Versorgung von Fr\u00fch- und Neugeborenen geht, einen besonderen Blick auf die Geburtssituation. Dieses Thema wird weiterhin sehr intensiv von der Bundesregierung begleitet, und zwar unter Einbeziehung der entsprechenden Beteiligten. Wie Sie wissen, sind wir bei der Erarbeitung der Leitlinien weitergegangen: Wir haben Studien in Auftrag gegeben, um die Situation effektiver und besser bewerten und dementsprechend exakte Vorschl\u00e4ge und Auftr\u00e4ge an die Verantwortlichen geben zu k\u00f6nnen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123677,"sequence":233,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank. - Damit schlie\u00dfe ich diesen Gesch\u00e4ftsbereich.\n\nIch leite \u00fcber zu dem Gesch\u00e4ftsbereich des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur. Die Beantwortung der Fragen \u00fcbernimmt der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r Norbert Barthle.\n\nIch rufe die Frage 34 des Abgeordneten Herbert Behrens auf:\n\nWurden die im Rahmen der Untersuchungskommission des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur zum Abgasskandal erhobenen CO2-Werte gem\u00e4\u00df den Anforderungen des Neuen Europ\u00e4ischen Fahrzyklus (NEFZ) erhoben (Abweichungen von den NEFZ-Standards bitte auff\u00fchren), und wann sind die Nachmessungen an dort auff\u00e4llig gewordenen Fahrzeugen abgeschlossen worden?\n\nHerr Staatssekret\u00e4r.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123678,"sequence":234,"sitzung":230,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. - Herr Kollege Behrens, Ihre Frage zu einzelnen Aspekten der laufenden Untersuchungen und zur Untersuchungskommission beantworte ich Ihnen wie folgt - ich vermute, dass Sie schon erahnen, wie ich sie beantworten werde -: Da die Untersuchungen noch nicht abgeschlossen sind, kann ich zu einzelnen Aspekten der Untersuchungen der Untersuchungskommission zum jetzigen Zeitpunkt keine Aussagen machen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123679,"sequence":235,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, w\u00fcnschen Sie das Wort zu einer Zusatzfrage? - Bitte.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123680,"sequence":236,"sitzung":230,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns, glaube ich, lange streiten. Denn der einzelne Aspekt, den Sie erw\u00e4hnt haben, bezog sich konkret auf die Nachfrage bei Ihnen: Sind die Nachmessungen aufgrund des Neuen Europ\u00e4ischen Fahrzyklus, NEFZ, erfolgt, oder hat das KBA dar\u00fcber hinausgehende Ver\u00e4nderungen vorgenommen, um weitere Dinge zu messen? Es geht nur um die Frage: Ist nach NEFZ-Standard oder nach einem anderen Ma\u00dfstab gemessen worden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123681,"sequence":237,"sitzung":230,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Noch einmal, Kollege Behrens: Zu Einzelheiten machen wir w\u00e4hrend der laufenden Untersuchungen keine Aussagen. Ein Abschlussbericht wird erstellt werden. Dann k\u00f6nnen Sie alle einzelnen Aspekte nachlesen.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123682,"sequence":238,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Eine weitere Nachfrage.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123683,"sequence":239,"sitzung":230,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Diese Aussage ist identisch mit der von April 2016. Auch damals sagten Sie, es handele sich um ein laufendes Verfahren. Haben Sie eine ungef\u00e4hre Ahnung, in welchem Jahr oder Jahrzehnt diese Sachen abgeschlossen sein werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123684,"sequence":240,"sitzung":230,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Ich gehe davon aus, dass diese Untersuchungen noch w\u00e4hrend der laufenden Legislaturperiode abgeschlossen werden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123685,"sequence":241,"sitzung":230,"speaker":"J\u00f6rn Wunderlich [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"J\u00f6rn Wunderlich","speaker_fp":"jorn-wunderlich","speaker_key":357.0,"speaker_party":"linke","text":"Er geht davon aus! Sicher ist da nix!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123686,"sequence":242,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Ich rufe die Frage 35 des Abgeordneten Herbert Behrens auf:\n\nWann wird der Endbericht mit den Ergebnissen dieser Nachmessungen ver\u00f6ffentlicht, und f\u00fcr welche der auff\u00e4llig gewordenen Fahrzeuge mussten in diesem Kontext die Verbrauchs- bzw. CO2-Werte f\u00fcr die Typenzulassung angepasst werden?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123687,"sequence":243,"sitzung":230,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Frau Pr\u00e4sidentin, Herr Kollege Behrens, meine jetzige Antwort deckt sich mit unseren bisherigen Einlassungen dazu. Der Endbericht wird dann ver\u00f6ffentlicht, wenn die Ergebnisse der Untersuchungen vorliegen. Die Bundesregierung greift den Ergebnissen des Endberichts nicht vor.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123688,"sequence":244,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Behrens, Zusatzfrage?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123689,"sequence":245,"sitzung":230,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Ja. - Unabh\u00e4ngig von den noch laufenden Untersuchungen: Es hat bei den verpflichtenden R\u00fcckrufen, VW-Fahrzeuge betreffend, seitens des KBA Nachmessungen gegeben. Im April 2016 wurde f\u00fcr verschiedene Audi-Fahrzeuge die Freigabe erteilt, weil sowohl die Stickoxidwerte als auch die CO2-Werte offenbar stimmten. F\u00fcr zwei weitere Fahrzeuge, wenn ich mich recht erinnere - das betraf den Passat und ein Seat-Modell -, wurde die Freigabe der neuen Software zum damaligen Zeitpunkt noch nicht erteilt. Auf welcher Grundlage wurde zum damaligen Zeitpunkt festgestellt, dass die Voraussetzungen nicht erf\u00fcllt sind? Geh\u00f6rte dazu nur der Stickoxidaussto\u00df, oder geh\u00f6rte dazu auch der CO2-Aussto\u00df der umger\u00fcsteten Fahrzeuge?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123690,"sequence":246,"sitzung":230,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Herr Kollege Behrens, noch einmal: Zu einzelnen Ergebnissen dieser Untersuchung mache ich keine detaillierten Aussagen. Sie k\u00f6nnen aber davon ausgehen, dass die Untersuchungen des KBA sich an den derzeit geltenden Standards orientieren.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123691,"sequence":247,"sitzung":230,"speaker":"Herbert Behrens [DIE LINKE]","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Aber die Fahrzeuge k\u00f6nnen im Bericht eigentlich gar nicht mehr auftauchen, weil sie auf dem Markt sind!","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"poi","wahlperiode":18},{"id":123692,"sequence":248,"sitzung":230,"speaker":"Vizepr\u00e4sidentin Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_cleaned":"Dr. h. c. Edelgard Bulmahn","speaker_fp":"edelgard-bulmahn","speaker_key":596.0,"speaker_party":null,"text":"Sie verzichten auf Ihre weitere Zusatzfrage? - Eine haben Sie noch.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"chair","wahlperiode":18},{"id":123693,"sequence":249,"sitzung":230,"speaker":"Herbert Behrens (DIE LINKE)","speaker_cleaned":"Herbert Behrens","speaker_fp":"herbert-behrens","speaker_key":84.0,"speaker_party":"linke","text":"Verstehe ich Sie richtig, dass auch \u00fcber die Freigabe von Fahrzeugen, die jetzt auf dem Markt sind, nicht berichtet werden darf? Darf nicht berichtet werden, nach welchen Kriterien diese Fahrzeuge, die jetzt auf dem Markt sind und wieder fahren und offenbar gefahren werden d\u00fcrfen, gemessen worden sind? Ich frage deshalb nach, weil es nat\u00fcrlich f\u00fcr die Kundinnen und Kunden sehr wichtig ist, zu erfahren, ob sie ein umger\u00fcstetes Auto, das den Angaben entspricht und die Vorgaben erf\u00fcllt, haben oder nicht.\n\nEine Untersuchungskommission des Verkehrsministeriums hat festgestellt: Es gibt eine Reihe von Dieselfahrzeugen, die weit mehr CO2 aussto\u00dfen, als sie d\u00fcrfen, die n\u00e4mlich mehr als 10 Prozent vom angegebenen Wert abweichen. Wir wissen auch, dass K\u00e4ufer, Kunden, Verbraucher die M\u00f6glichkeit haben, ihr Fahrzeug zur\u00fcckzugeben, wenn der CO2-Aussto\u00df um mehr als 10 Prozent abweicht. Sind die Besitzer entsprechender Fahrzeuge \u00fcber diese Sachlage und die Messergebnisse informiert worden - ja oder nein?","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18},{"id":123694,"sequence":250,"sitzung":230,"speaker":"Norbert Barthle, Parl. Staatssekret\u00e4r beim Bundesminister f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur","speaker_cleaned":"Norbert Barthle","speaker_fp":"norbert-barthle","speaker_key":617.0,"speaker_party":null,"text":"Die Fahrzeuge, die umger\u00fcstet wurden und zum Verkehr freigegeben sind, entsprechen den Anforderungen der EU-weiten Regelung, die bei den Messungen zugrunde gelegt wurden.","top":"TOP 2 Fragestunde","top_id":3018,"type":"speech","wahlperiode":18}]